<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://factcheckr.github.io/newneek/all.xml</id>
    <title>Combined feed</title>
    <updated>2022-03-08T19:03:32.947Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[사전투표 부실 관리 논란 (뉴닉 ─ 전체)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/IjjUju</id>
        <link href="https://newneek.co/post/IjjUju"/>
        <updated>2022-03-08T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[내일(9일) 대선을 앞두고 지난 4~5일에 열린 사전투표가 36.93%의 역대급 높은 투표율을 기록하며 마무리됐어요. 그런데 중앙선거관리위원회(선관위)는 지금 뿌듯해하기는커녕 여기저기 사과하느라 바쁘다고.&nbsp;
뭐? 무슨 일이 있었길래?
코로나19 확진·격리자의 투표 관리가 부실했다는 건데요. 선관위는 “확진·격리자도 투표권은 보장받아야지. 하지만 방역도 중요하니까 이 사람들은 따로 마련한 임시기표소에서 투표하게 할 거야. 투표용지는 선거 사무원이 받아서 기표소 안에 있는 투표함에 넣을게”라고 했어요. 그런데 이 과정에서 어떤 문제가 있었냐면:


내 투표용지 내가 못 넣는다고? 🗳️:&nbsp;선거 사무원이 투표용지를 투표함에 대신 넣어주겠다고 하자 시민들이 항의했어요: “직접 선거 위반 아니냐. 부정선거가 될 수도 있다!” 이에 투표하지 않고 집으로 그냥 돌아간 사람도 있었고요. 선관위는 “법에 따라&nbsp;1투표소 1투표함이 원칙이라 어쩔 수 없었다”고 해명했어요.


소중한 한 표, 막 관리할 거야? 📦:&nbsp;투표용지를 투표함에 대신 넣기 전, 모아서 보관하는 과정에도 문제가 있었어요. 쇼핑백이나 택배 상자, 심지어는&nbsp;쓰레기봉투까지&nbsp;임시 투표함으로 쓰였거든요. 특히 안이 다 비치는 투명 비닐에 용지를 보관하자 시민들의 항의가 더욱 거세졌다고.


이거 이미 투표한 종이인데요? 🤷:&nbsp;일부 지역에서는 이미 특정 후보에게 투표해&nbsp;도장이 딱 찍힌 용지를 받은 사람도 있었어요. 이를 두고 비밀 선거 원칙을 지키지 않았다는 논란이 커지자, 선관위는 “새로운 투표용지를 나눠주려다 헷갈렸다”라며 실수였다고 사과했고요.&nbsp;


사람들은 뭐래?
선관위가 해명과 사과를 했지만 법조계는&nbsp;선거 원칙을 훼손했다고 목소리를 내고, 시민단체들은&nbsp;선관위 위원장을 고발하는 등 논란은 계속 커지고 있어요 🗣️. 여당과 야당도 입을 모아 “선관위 관계자를 처벌해야 한다”는 의견을 냈고요. 대통령까지 나서서 “선관위, 어떻게 된 일인지 설명하라”라고 하는 등 분위기가 심상치 않아요.&nbsp;
내일(9일) 본 투표에서 비슷한 일이 또 생기는 거 아니냐는 우려도 나왔어요. 이에 선관위는 긴급회의를 열고 결국 확진·격리자 투표 방법을 바꾸기로 했고요. 본 투표에서는 임시 기표소를 없애고, 원래 투표가 끝나는 시간인 6시부터 확진·격리자가&nbsp;직접 투표함에 용지를&nbsp;넣을 수 있게 된 것.&nbsp;
이번 선거... 무사히 마칠 수 있을까?
적은 표 차이로 대통령이 당선되면, 사전투표가 부실했다며 선거 결과를 인정하지 않는 후보가 나올지도 모른다는 얘기가 나와요 🙅. 또 이번 논란으로 선관위원장이 처벌을 받을지를 두고도&nbsp;말이 많고요. 사전투표 방식에 분명 문제가 있기는 했지만, 고의로 한 게 아니라면 법으로 처벌하기는 어렵다고. 아직 이 부분에 관해 밝혀진 것은 없어 좀 더 지켜봐야 해요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[20대 대선 여성 공약 총정리 (뉴닉 ─ 전체)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/sUCCZV</id>
        <link href="https://newneek.co/post/sUCCZV"/>
        <updated>2022-03-08T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/sUCCZV" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">20대 대선 여성 공약 총정리</h3><time class="card-date">2022/03/08</time><i class="card-category">2022 여성의 날</i><div class="card-newtag">NEW</div></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[경북·강원 대규모 산불 피해 (뉴닉 ─ 전체)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/PvEW5X</id>
        <link href="https://newneek.co/post/PvEW5X"/>
        <updated>2022-03-07T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[경상북도 울진에서 시작된 산불이 큰 피해를 낳으며 계속되고 있어요. 다행히 인명 피해는 없었지만 축구장 1만 5000개 면적이 불에 타면서 수많은 주택과 시설물이 피해를 봤고, 주민 1만 명에 대피령이 내려졌어요. 정부는 재난 사태를 선포했고요.
지금 어떤 상황이야?
산불이 계속 번지고 있어요. 피해를 본 지역들은:


경북 울진·강원 삼척:&nbsp;거센 바람을 탄 불길이 경북 울진에서 강원도 삼척까지 번졌어요. 산불 규모가 커서 역대 두 번째로 큰 피해를 내고 있는데, 아직 불길이 잡히지 않고 있고요. 정부는 이곳을 ‘특별재난지역’으로 선포하고 국가가 직접 복구를 돕기로 했어요. 산불이 난 정확한 이유는 아직 조사 중이고요.




강원 강릉·동해:&nbsp;강릉시에서는 방화범이 토치로 불을 질러 산불이 났는데요. 이 불이 동해시까지 번지며 주민들이 대피했어요.




그밖에 다른 지역:&nbsp;강원도 영월·부산 금정·경기 안산·대구 달성·경남 남해·울산 울주 등 전국적으로 총 여덟 곳에서 산불이 나고 있어요(6일 오후 7시 기준). 산불이 난 지역을 다 합치면 축구장 약 2만 개 규모라고. 소방청은 사상 처음으로 전국에 화재위험경보 중 가장 높은 ‘심각’ 단계를 발령했어요.


왜 불이 잘 안 꺼지는 거래?
불이 퍼지는 속도를 불 끄는 속도가 도저히&nbsp;못 따라가고&nbsp;있거든요. 산불 진화에 100대 넘는 헬기와 진화대원 약 1만 5000명이 투입됐지만 장비와 인력은 부족한 상황이에요. 그러는 동안 공기는 건조하고 바람은 강하게 불고 있어, 불의 규모는 계속 커지고 있고요.
기후위기 때문이라는 얘기도 있던데?
맞아요. 그동안&nbsp;미국이나&nbsp;호주&nbsp;등에서 대형 산불이 발생해 큰 피해를 냈다는 소식, 뉴스에서 봤잖아요.&nbsp;똑같은 일이 우리나라에서도 벌어지고 있는 거예요. 이번 겨울(12~2월) 내린 비의 양이 평소의 14%밖에 되지 않았어요. 건조한 날씨 탓에 산불도 작년보다 2~3배 많이 나고 있고요. 우리나라에서는 원래 산불의 절반 이상이 봄에 났었는데요. 산불에 가장 큰 영향을 미치는 요소인 날씨가 바뀌면서 겨울 산불이 더 잦아졌다는 분석도 나와요. 단순히 패턴만 바뀐 게 아니라 피해 규모도 크게 늘었고요. 전문가들은 지구의 기온이 올라갈수록&nbsp;산불 위험은 더 커진다고 했어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2022 베이징 동계패럴림픽 (뉴닉 ─ 전체)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/gWbjth</id>
        <link href="https://newneek.co/post/gWbjth"/>
        <updated>2022-03-07T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[4일, 베이징 동계패럴림픽 개막식에서 우리나라 선수들이 입장하고 있어요. ⓒ뉴스1

지난 4일, 중국 베이징의 성화가 다시 켜졌어요 🔥.&nbsp;2022 베이징 패럴림픽이 막을 올린 것.&nbsp;
패럴림픽, 시작이구나! 🎉
올림픽이 비장애인의 대회라면,&nbsp;패럴림픽은 신체 장애인의 국제 스포츠 대회예요. 패럴림픽은 1948년 영국에서 하반신이 마비된 26명을 모아 경기를 하며 시작됐는데요. 하반신 마비를 뜻하는 ‘Paraplegia’와 ‘Olympic’을 합쳐 ‘패럴림픽(Paralympic)’이 됐어요. 이후 국제 대회로 커지면서 비장애인과 동등하다는 의미(parallel)도 갖게 됐다고.
이번에는 알파인스키·스노보드·크로스컨트리스키·바이애슬론·아이스하키·휠체어컬링 등 6개 동계 종목에서 선수들이 실력을 겨뤄요. 우리나라 선수 32명은 모든 종목에 출전하고요. 경기는&nbsp;KBS·MBC·패럴림픽 공식 유튜브·카카오TV&nbsp;등에서 실시간으로 볼 수 있어요 📺.
어떤 경기를 보면 좋을까?
특히 기대되는 경기를 꼽아보자면:


4년 만에 감독으로, 파라 아이스하키팀 🏒: 2018년 평창에서 동메달을 땄던&nbsp;파라아이스하키 대표팀이 돌아왔어요. 평창 때 팀을 이끌었던 한민수 선수가 은퇴 후 대표팀 감독으로 나섰는데요. 그는 매번 인터뷰에서 ‘장애인이 감독을 하지 못할 이유가 뭐냐’고 묻곤 했어요. 질문에 스스로 답하듯 감독이 된 지 두 달만에 패럴림픽 출전권까지 따냈고요. 이번에는 결승 진출이 목표인데, ‘빙판 위의 메시’라 불리는&nbsp;정승환 선수의 활약이 기대된다고.




‘장윤정고백’ 휠체어컬링팀 🥌: 팀원들의 각기 다른 성을 합쳐 재밌는 이름을 만들었다는 ‘장윤정고백’ 팀. 경력은 짧지만 실력이 탄탄하기로 유명해요. 첫 세계선수권에서 9위를 기록했고, 해외 전지훈련으로 실력을 키워왔다고. 결국 평창패럴림픽에 출전했던 멤버들이 있는 팀을 제치고 국가대표 자격을 따냈고요. 팀의 리드&nbsp;백혜진 선수는 개막식에서 깃발을 들었는데요. 한국 동계패럴림픽 역사상&nbsp;처음으로 혼자 깃발을 든 여성 선수였어요.


이외에도 2003년생으로 최연소 국가대표가 된&nbsp;알파인 스키 최사라 선수가 기대를 받고 있어요. 국내에서는 경쟁자 없다는 얘기가 나올 정도로 실력이 뛰어나다고. 또 2012년 교통사고로 오른팔을 잃은 뒤 운동을 접었다 다시 시작한 스노보더 이충민 선수도 주목받고 있고요. (🦔: 모든 선수들을 응원하슴!)]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[윤석열-안철수 후보 단일화 (뉴닉 ─ 전체)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/8HODg3</id>
        <link href="https://newneek.co/post/8HODg3"/>
        <updated>2022-03-04T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[마지막 대선 TV토론이 끝난 그제(2일) 늦은 밤, 국민의힘 윤석열 후보·국민의당 안철수 후보가 만났어요. 새벽까지 2시간 넘게 대화를 나눴고요. 그리고는 다음 날인 어제(3일) 아침, 두 후보가 단일화를 선언했어요. 안철수가 후보 자리에서 내려와&nbsp;윤석열을 돕겠다고 한 것 🤝.
나도 봤어... 어떻게 된 거래?
안철수가 4일 전 “더 이상 협상은 없다”고 선을 딱 그었지만,&nbsp;TV토론이 끝난 바로 다음부터&nbsp;KTX급으로&nbsp;빠르게 진도가 나갔다고. 두 사람 모두 정권을 바꿔야 한다고 생각하는 걸 확인한 데다, 직접 만나 그동안의 오해도 푼 거예요. 이후 안철수가 윤석열에게 힘을 실어주는 쪽으로 뜻을 모았고요.
그럼 이제 어떻게 되는 거야?&nbsp;
안철수는 곧바로 후보직 사퇴서를 내고 선거운동을 멈췄어요. 이번 선거가 끝나면 국민의힘과 국민의당을&nbsp;합치겠다고 했고요. 또 윤석열이 당선되면 같이 정부를 꾸리겠다고 약속했는데, 구체적인 방법은 설명하지 않았어요. 안철수가 국무총리를 맡거나, 당을 합친 뒤 당 대표를 할 거라는&nbsp;추측만 가득해요 💭.&nbsp;


투표용지는?:&nbsp;인쇄가 이미 끝나 안철수의 이름이 적혀있는데요. 선거일(3월 9일)에 안철수를 찍으면 모두 무효로 처리돼요 ❌. 약 17만 명이 참여한 재외국민 선거는 이미 치러졌는데, 그중 안철수를 찍은 표도&nbsp;전부 무효가 되고요. 오늘(4일)부터 시작되는 사전투표의 투표용지에는 안철수 칸에 ‘사퇴’라고 적힐 거라고. 사전투표용지는&nbsp;투표소에서 바로 출력하거든요.


사람들은 뭐래?
전문가마다, 또 각 후보와 당마다 반응이 엇갈려요. 하나씩 살펴보면:


누가 이길지 뻔해 ❗:&nbsp;이번 단일화로 윤석열이 이길 가능성이 커졌다는 말이 나와요. 그동안 윤석열·안철수가 합치면&nbsp;이재명을 이길 것이라는 여론조사가 많았기 때문.


그건 두고 봐야지 ❓:&nbsp;반면 결과는 지켜봐야 한다는 얘기도 있어요.&nbsp;몇몇 여론조사를 보면, 안철수를 지지하던 사람이 전부 윤석열로 옮겨가지는 않는다고 나왔다는 것.


민주당 🟦:&nbsp;이재명 후보는 “역사와 국민을 믿는다”라고 짧게 입장을 냈어요. 당에서는 “자리 나눠 먹기다”, “국민들이 심판할 거다” 같은&nbsp;험한 말도 나왔다고.&nbsp;


정의당 🟨:&nbsp;심상정 후보는 “안타깝다”라고 했어요. 몸집이 큰 두 정당에 맞서 작은 정당도 뿌리를 내릴 수 있게 하자던 안 후보가 사라지고 혼자 남았다며 “허전하다”라고도 했고요.


안철수 지지자&nbsp;사이에서도 의견이 갈렸는데요. “어쩔 수 없었을 것”이라는 반응도 있지만, “또 배신당했다”며 분노한 사람도 많다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선키트 #26: 사전투표의 (거의) 모든 것 (뉴닉 ─ 전체)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Ok6YhK</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Ok6YhK"/>
        <updated>2022-03-04T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커! 내일(4일)부터 대선 사전투표가 시작되는 거 알고 있나요? 투표권이 있는 만 18세(2004년 3월 10일생까지) 이상의 뉴니커라면 누구나 소중한 한 표를 던질 수 있는데요. 오늘 대선키트는 사전투표를 꼼꼼히 살펴봤어요.
사전투표가 뭐더라?
대통령 선거일에 사정이 있어 투표하러 가기 어려운 사람은 미리 투표할 수 있게 만든 제도예요. 더 많은 사람이, 더 쉽게 투표에 참여할 수 있게 하자며 2013년부터 시작했고요. 조금 더 자세히 알아보면:


어디서든 📍:&nbsp;선거일 당일에 투표하려면 딱 정해진 투표소(주민등록상 주소 근처)로 가야 하지만, 사전투표는 전국에 마련된 3562개 사전투표소 어디서든 가능해요. 여행·출장 중에도 가까운 사전투표소로 가면 되는 것. 서울역·용산역과 인천공항에도 투표소가 마련돼요. 주민등록상 주소와 실제 사는 곳이 다르다면 사전투표를 하는 게 훨씬 편한 거예요.


누구든 🗳️:&nbsp;선거일에 투표하러 가기 어려운 특별한 사정이 꼭 있어야 하는 건 아녜요. 미리 “저는 사전투표할게요” 하고 신고할 필요도 없고요. 누구든 사전투표 기간(3월 4~5일)에 투표할 수 있어요. 투표소는 오전 6시부터 저녁 6시까지 문을 열고요.


코로나19 확진자·격리자는? 😷:&nbsp;사전투표 둘째 날인 5일에 보건소 등에서 외출 허가를 받아 투표할 수 있어요. 저녁 6시 전까지 사전투표소에 도착하면 돼요.


사전투표할 때 뭐 필요하더라?


신분증 챙기기 ✅:&nbsp;주민등록증, 운전면허증, 여권, 장애인 복지카드 등 사진이 붙은 관공서 또는 공공기관이 발행한 신분증을 가져가야 해요.


투표소 위치 확인하기 🧭:&nbsp;중앙선거관리위원회(중앙선관위) 홈페이지에서 전국 사전투표소 위치를 볼 수 있어요. 네이버 지도·카카오맵 앱이나 T맵·카카오T 등 내비게이션 앱에서 검색해도 되고요.


후보 공약 살펴보기 🔎:&nbsp;소중한 한 표를 던지러 가기 전, 후보 공약도 살펴봐야 해요. 중앙선관위는 각 후보의 공약을&nbsp;모아서 소개하고 있어요.


근데 공약 좀 더 한눈에 보고 싶어 😇
그럴 줄 알고 뉴닉 팀이 정리했어요! 지난 두 달 동안 후보별로, 공약별로 대선키트 아이템 총 25개를 소개했는데요. 이걸 한눈에 볼 수 있게 싹 정리했어요 😎. 사전선거가 시작되는 오늘까지도 마음을 정하지 못해 답답한 뉴니커도 많을 텐데요. 누가 어떤 정책을 내놓았는지 유심히 들여다보면, 앞으로의 5년을 누구에게 맡겨야 할지 조금은 갈피가 잡힐지도 몰라요!

두 달 동안 정리한 대선키트 한 장으로 보러 가기
(🦔:&nbsp;여기를 꾹 누르면&nbsp;링크 복사할 수 있슴. 대선까지 일주일 남았으니 널리 널리 퍼뜨려주슴!)]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[FDPR 러시아 수출 제재 (뉴닉 ─ 전체)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/ZGbJ3f</id>
        <link href="https://newneek.co/post/ZGbJ3f"/>
        <updated>2022-03-03T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[러시아가&nbsp;우크라이나를 침공한 지도 벌써 약 일주일. 많은 뉴니커가 매일매일 뉴스 보며 ‘다른 나라를 마음대로 침공하면 어떡해...’라고 생각하고 있을 텐데요. 전 세계가 (대부분) 비슷한 생각이라 러시아를 제재하고 있잖아요. 그런데 이게 러시아에만 영향을 미치는 건 아니에요. 미국의 제재 때문에 러시아에 수출하려면 세계 각국이 미국에 허락받아야 하는 상황이 됐거든요 🇺🇸.
미국이 허락해 줘야 한다고?
지난 24일, 미국이 ‘해외직접제품규제(FDPR)’를 적용하겠다고 발표했기 때문인데요. 러시아가 미국뿐만 아니라 다른 나라들과도 거래하기 어렵게 하려고 하는 거예요. FDPR은 미국산 기술이나 소프트웨어를 활용해 만든 물건을 러시아에 수출할 때는 다른 나라에서 만들었더라도 미국의 허가를 받아야 한다는 내용인데요. 반도체·컴퓨터·정보통신 기술 등이 이에 해당돼요 🖥️.
전 세계가 미국의 허락을 받아야 해?
그건 아니에요. 유럽연합·호주·일본·영국 등 32개 국가는 FDPR 대상에서 빠졌거든요. 이 나라들은 자기가 알아서 미국과 비슷한 수준으로 수출 제재를 하겠다고 했기 때문. 우리나라는 러시아에 있는 한국 기업과 교민을 생각해서 따로 제재는 안 한다고 했었는데요 ❌ . 이에 FDPR 대상에서&nbsp;빠지지 못한 것.
그럼 어떻게 되는데?
기업 입장에서는 피해가 클 것 같아요. 구체적으로 살펴보자면:


우리 반도체 강국인데 💦:&nbsp;스마트폰·자동차 등 반도체가 들어가는 물건을 러시아에 수출하는 과정이 복잡해져요. 승인받을 때까지는 수출을 못 하고요.


재료도 못 보내?&nbsp;🧱:&nbsp;러시아에 있는 한국 기업 공장에 재료를 보낼 수 있을지도 불확실해지고요.


경쟁도 해야 하는데&nbsp;🤦:&nbsp;우리나라는 미국의 허가를 받느라 수출 과정이 늘어지는데 FDPR 예외국들은 지금처럼 수출할 테니 경쟁에서 뒤처질 수 있어요. 예외국도 제재 자체는 미국이랑 비슷한 수준으로 해야 하지만, 자기가 직접 하니까 수출 과정이 길어질 걱정을 덜 한다는 것.


우리나라 정부는 러시아에 대해&nbsp;추가 제재를 하겠다고 발표했고, 오늘(3일) 미국을 방문해 FDPR 예외 적용을 논의하기로 했어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[(광고) 네이버와 함께 일잘러 되기 💪 (뉴닉 ─ 전체)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/ao4fyP</id>
        <link href="https://newneek.co/post/ao4fyP"/>
        <updated>2022-03-03T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[*이 콘텐츠는 네이버로부터 광고비를 받아 제작되었습니다. 앞으로 ‘고슴이랑 테키타카'에서는 네이버의 신기한 기술을 볼 수 있어요.
오늘도 부지런한 고슴이. 커피 한 잔 내리고, 자리에 앉아 업무를 살펴보는데요.


10:00 미국 동료 GOSUM과 함께하는 글로벌 미팅&nbsp;


13:00 아이디어가 쏟아지는 기획 미팅


15:00 주간 미팅


오후 4시. 회의 소용돌이가 쳤지만 고슴이는 꽤 여유로워 보여요. 오히려 후후 웃으며 스마트폰 화면을 가리켰어요.
클로바노트? 그게 뭐길래?
음성을 텍스트로 바꿔주는 네이버 AI 음성 기록 서비스예요. 아무리 타자가 빨라도 말하는 속도만큼 빠르긴 어렵잖아요. 그런 상황에서 뛰어난 음성 인식 기능으로 기록을 척척 도와줘요.


누가 말했더라? 👨‍👩‍👧‍👦: 여러 사람의 대화도 문제없어요. 목소리를 자동으로 구분해 기록하거든요.


외국어도 문제없어 🔡: 한국어·영어·일본어 미팅도 척척 받아 적어요. 심지어 한국어와 영어가 섞여 있어도 OK!


눈으로 보며 핵심만 쏙쏙 👀: 텍스트를 선택하면 해당 부분의 음성이 재생돼요. 중요한 키워드를 검색해서 필요한 부분만 찾아 들을 수도 있고요.&nbsp;


코로나19로 온라인 수업이나 미팅이 많아지면서 클로바노트의 인기가 확 늘었는데요. 2021년에는 구글플레이에서 ‘올해를 빛낸 인기 앱’과 ‘올해를 빛낸 일상생활앱’으로 뽑혀 2관왕을 거머쥐었어요 🏅.
어떻게 이렇게 똑똑한 거야?
클로바노트가 스스로 성장하기 때문. 원래 AI는 사람이 데이터에 따른 정답지(=레이블링)를 마련해줘야 학습할 수 있는데요. 클로바노트는 네이버가 만든 AI ‘하이퍼클로바’의 최신 딥러닝 기술 덕분에, 사람의 도움 없이도 스스로 데이터를 보며 학습해요. 덕분에 시간이나 비용은 훨씬 덜 들고, 음성 인식 정확도는 확 올라갔어요!&nbsp;

일잘러로 거듭나기 위한 첫걸음, 클로바노트가 더 궁금하다면?
클로바노트 구경하러 가기
🦔: 나만 쓸 수 없어서 깜짝 이벤트를 준비했슴! 🎁
이곳을 눌러&nbsp;설문조사&nbsp;해준 뉴니커 중 30명 뽑아서 클로바노트 사용시간(+1000분)과 네이버페이 포인트 1만 원을 드려요!&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선키트 #24: 코로나19·소상공인 공약 비교 (뉴닉 ─ 전체)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/F2mcpF</id>
        <link href="https://newneek.co/post/F2mcpF"/>
        <updated>2022-03-02T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[1월에는 각 후보를 살펴봤고, 2월부터는 분야별로 후보들의 공약을 뜯어보고 있는데요 🔍. 대선키트의 No. 12 아이템은 뭘까요? 바로 우리의 앞길을 밝힐 손전등 🔦. 후보들의 코로나19·교육 공약이 궁금한 뉴니커를 위해 준비했어요.
*뉴닉은 2022 대선에서 공직선거법 82조의 TV토론 참석 기준인 국회 의석 5석 이상 가진 정당 후보·여론조사 평균 지지율 5% 이상 등의 조건을 충족하는 후보를 다룹니다. 공약 콘텐츠는 발행일을 기준으로 중앙선거관리위원회의&nbsp;정책·공약마당과 각 후보의 공식 홈페이지(이재명·윤석열·안철수·심상정)를 참고하고, 홈페이지에 소개된 공약이 없으면 언론사 기사·토론 내용을 참고했어요. 후보는 중앙선거관리위원회가 부여한 기호 순(국회 의석이 많은 순)으로 소개합니다.

지난 대선 땐 없었지만 이번 대선에 나타난 공약 분야는? 바로 감염병 🦠. 코로나19로 생긴 여러 피해를 어떻게 보상할지, 또 앞으로 다가올 감염병은 어떻게 대응할지 얘기가 많은데요. 후보들 공약을 모아봤어요.
어떤 이슈가 있지?


방역 정책 😷:&nbsp;전염력이 강한 대신 치명률은 낮은 코로나19 오미크론 변이 바이러스가 유행하면서 방역 정책도 바뀌고 있어요. 방역패스가 폐지되기도 했고요. 코로나19가 독감처럼 일상이 될 거라는 ‘엔데믹’이야기도 나오는데, 앞으로 방역 정책은 어떻게 바뀔지 사람들이 주목하고 있어요.


감염병 대응체계 🏥:&nbsp;코로나19 같은 감염병이 유행한 게 이번이 처음은 아니에요. 2002년 사스·2009년 신종플루·2015년 메르스 등 꾸준히 새로운 바이러스가 나타났는데요. 앞으로 전반적인 감염병 대응체계를 어떻게 갖출 건지에 관심이 쏠려요.


손실보상 📦:&nbsp; 사회적 거리두기·영업시간 제한으로 자영업자·소상공인 매출이&nbsp;확 줄었잖아요. 이렇게 국가의 정책으로 개인이 피해를 봤을 때 그 돈을 정부가 지원해주는 게 ‘손실보상’이에요. 작년 10월부터 코로나19&nbsp;손실보상법이 시행되고 있고요. 하지만 보상 범위 등을 더 늘려야 한다는 말이 나와요.


금융지원 💵:&nbsp;정부가 소상공인·자영업자들에게 지원금을 주거나 대출을 지원했는데요. 코로나19 사태가 계속되며 소상공인의 사정이 나아지지 않고 있으니 돈 갚는 날짜를&nbsp;미뤄주거나&nbsp;이자를 깎아주는 등의 후속 정책이 필요하다는 이야기가 나와요.


그래서 어떤 입장이래?

이재명 📘


장기적으로&nbsp;코로나19&nbsp;대응 역량을 높이기 위해 백신·치료제 확보 등에 정부가 돈 충분히 쓸 거야. 오미크론처럼 빠르게 늘어나는 변이종 대응 체제 강화할 거고. 백신 기술 개발할 수 있게 연구·개발에 집중 투자할게.&nbsp;


감염병은 1회성 재난이 아냐. 정부가&nbsp;나서서 대비해야지. 전국에&nbsp;공공병원을 새로 짓거나 이미 있는 병원을 넓혀서 지역 간 의료 격차 줄이고, 감염병전문병원 만들게. 국립 보건의료전문대학원 만들어서 공공의료 인력도 키우고.


손실보상&nbsp;제도를 바꿀 거야. 예상되는 손실을 미리 지원하는 ‘사전 손실보상’ 제도를 만들게. 그동안 거리두기 정책으로 영업에 피해 본 사람들도 사각지대 없이 100% 보상할 거고.


소상공인·자영업자의&nbsp;대출 만기를 연장해서 돈 천천히 갚게 할게. 코로나19로 신용등급이 떨어지는 등의 금융 불이익도 없게 할 거야. 기존 지원이랑 별도로 ‘코로나 위기 구제 특별 프로그램’도 만들어서 자영업자들의 부담 덜어줄 거고.


윤석열 📕


긴급 임시병동 마련해&nbsp;코로나19&nbsp;중증 환자 병상 확보하고, 만성질환자나 고령자는 증상 가벼워도 다 입원 치료 받게 하려고. 백신 부작용은 정부가 제대로 책임질게. ‘백신 부작용 국민신고센터’도 만들 거야. 자영업자 24시간 영업할 수 있게 바꿀거고.




기존 응급실을 음압병실·감염병 환자 중환자실로 개조할 수 있도록 비용 지원하고, 평상시에도 병상을 확보할게. 앞으로 코로나19 같은 비상 상황에 대응할 수 있게&nbsp;공공정책수가&nbsp;도입할거야. 그래야 의료진 이탈 막고 병상 확보할 수 있어.




손실보상에 50조 원 넘게 쓸 거야. 이미 발생한 손실 100% 보상하고 앞으로 발생할 손실까지 보상할게. ‘선보상제도’ 도입해 피해 입증 자료 확인하기 전에 피해 금액의 절반 정도는 먼저 보상해줄 거야. 대통령이 직접 챙기는 ‘코로나 긴급구조 특별본부’를 만들어 피해 본 국민 신속하게 지원할게.


자영업자·소상공인·중소기업까지&nbsp;기존 대출&nbsp;갚는 날짜 충분히 연장해줄게. 금액이 적은 빚은 원금을 깎아주는 방법도 있어. 코로나19 극복을 위한 특별회계 설치해서 필요한 돈 마련할게.


심상정 📒


코로나19&nbsp;사태로 우리나라가 전 세계에서 소득 불평등이 제일 심해졌어. 부유층에게 더 큰 고통 분담을 요구해 코로나19 사태 극복할 거야.


감염병에 대응하기 위해 7개 권역별로 감염병전문병원 설치할게. 500병상 이상&nbsp;공공병원도 늘리고 공공의대 만들어서 공공의사·간호사 늘릴 거야. 국립중앙의료원과 지방의료원들을 묶어서 하나의 공공의료체계로 통일할게.


자영업자들 피해 본 거 100%&nbsp;손실보상&nbsp;할게. 관광·여행업처럼 그동안 손실보상 못 받았던 사각지대 업종도 지원해줄 거야. 영업시간 제한 등으로 직접 피해 본 자영업자 말고 일상생활에서 피해를 입은 국민에게도 보상해야지. 고소득자나 소득 늘어난 사람에게 재난 기간 동안만 ‘특별재난연대세’ 걷어서 예산 확보할 거야.


자영업자가 갚아야 하는&nbsp;대출이자&nbsp;없애는 방법 찾아볼게. 그동안 집합금지로 힘들었던 자영업자에게&nbsp;임대료도 지원해줄 거야. 임대료 밀렸다고 계약 해지하고 나가라고 하는 것도 금지할 거야.


안철수 📙


전 국민에게&nbsp;코로나19&nbsp;자가검사키트를 일정 수량 무료로 제공할게. 기저질환, 임신 등으로 백신 못 맞은 사람들은 나이와 상관없이 집중 관리하고. 먹는 치료제 대상도 확대하고 지역별로 코로나19 대면 진료시설 만들 거야. 영업시간 제한 당장 없애고, 거리두기는&nbsp;좀 더 과학적인&nbsp;‘가게 면적 당 인원 제한’으로 바꿀게. 대형 전시시설이나 체육관을 이동형 병원으로 개조해서 병상 확보할 거고.


국가 중앙감염병전문병원&nbsp;세우고, 지방의료원과 통합된 네트워크 체계를 만들 거야. 기존에 있는 권역별 감염병전문병원 3개 말고도 더 마련해서 감염병 위기 대응 역량 키울 거고.




‘코로나19 특별회계’ 만들고&nbsp;세금 조정해서 예산 확보할 거야. ‘코로나19 특별 복권’ 만들어서 감염병 대응에 쓸 돈 확보할 거고. 이렇게 마련한 돈으로 자영업자와 소상공인에게 80%까지&nbsp;손실보상&nbsp;할게.&nbsp;


자영업자·소상공인들이 대출금 당장 갚기 힘드니까,&nbsp;대출 만기 연장&nbsp;해줄게.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[WE SPEAK UP 📢 (뉴닉 ─ 전체)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/GQMK9T</id>
        <link href="https://newneek.co/post/GQMK9T"/>
        <updated>2022-03-02T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[2022년 3월 8일 여성의 날을 기념하여, 뉴닉 팀이 WE SPEAK UP 프로젝트를 준비했어요.
여성 정책에 관해 다음 대통령에게 뉴니커들이 바라는 점을 모아보고요. (3/2~3/5)
그와 관련한 후보들의 공약을 정리해 볼 거예요. (3/8)
🦔: 뉴니커의 소망 많이 많이 들려주슴!
내가 바라는 건 말야...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🍕'가짜뉴스 법적 처벌' 피자가 도착했습니다! (뉴닉 ─ 전체)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/VezVMh</id>
        <link href="https://newneek.co/post/VezVMh"/>
        <updated>2022-03-02T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[다음 주 수요일, 3월 9일은 대통령 선거로 피자스테이션이 하루 쉬어갑니다.
소중한 한 표 행사하고 다시 만나요! 🗳

"뉴니커, 어떻게 생각해?"
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다!&nbsp;🍕
&nbsp;
이런 뉴니커에게 추천해요!
🧐 찬성·반대를 넘어 그 이면의 자세한 견해를 알고 싶었던 뉴니커
📚&nbsp;생각의 스펙트럼을 넓히고 싶은 뉴니커
🤝&nbsp;건강한 집단지성의 힘을 발휘하고 싶은 뉴니커
잠깐!&nbsp;올림픽에서의 정치적 표현,
어떤 내용이었는지 깜박했다면?
'가짜뉴스 법적 처벌' 다시 읽으러 가기


2월 23일부터 28일까지, 6일동안 800명의 뉴니커가
'가짜뉴스 법적 처벌'에 대한 의견을 얹어줬는데요.
뉴니커 의견 싹 모아 구운
따끈따끈한 피자가 도착했어요!



그럼, 뉴니커가 얹어준 의견 하나하나&nbsp;좀 더 자세히 살펴볼까요?

처벌해야 해&nbsp;(620명, 77.5%)

'처벌해야 해'를 선택한 뉴니커가 많이 사용한 연관 단어

🍕1. 피해 복구가 사실상 불가능해


가짜뉴스를 정정해도 사람들 머릿속에는 남아 있어:&nbsp;나중에 정정 보도를 하거나 지금 있는 법으로 대응한다고 해도 늦었을 때가 많아. 사람들의 관심은 떠난 후고, 자극적인 뉴스 내용만 기억에 남으니까. 이미 가짜뉴스에 설득된 사람은 진실을 접해도 믿지 않기도 하고.


가짜뉴스는 너무 빨리, 너무 넓게 퍼져:&nbsp;SNS를 타고 너무 빠르게 퍼져나가잖아. 그래서 나중에 진실을 다시 알려도, 가짜뉴스를 접한 사람 전체가 그걸 다시 보기는 힘들어.&nbsp;


🍕2. 표현의 자유에는 책임도 따르는 법이야


고의로 거짓을 퍼뜨린 거니 책임을 져야 해:&nbsp;오보는 실수지만, 허위조작정보는 의도적으로 거짓을 퍼뜨린 거잖아. 누군가 일부러 가짜 정보로 사람들을 현혹하는 것은 사기나 다름없다고 생각해. 다른 사람에게 해를 끼치기 위해 악의적으로 정보를 퍼뜨리는 건 표현의 자유로 보호할 수 없어.


다른 사람에게 피해를 줘서는 안 돼:&nbsp;자유는 항상 책임과 함께해야 해. 자유롭게 한 행동 때문에 누군가가 피해를 봤다면 당연히 책임을 져야지. 자유는 타인의 존엄성을 해치지 않는 선에서만 행사할 수 있는 거야. 성희롱한 사람을 보고 자유롭게 표현했다고 인정해주지는 않잖아.


🍕3. 민주주의 사회에서 진실을 알 권리는 중요해


민주주의는 진실 속에서 발전할 수 있어:&nbsp;진실을 기반으로 이야기 나누고, 더 나은 방향으로 나아가는 게 민주주의가 아닐까? 정확한 사실을 알아야 선거 등에서 판단을 잘 할 수 있잖아. 국민이 그렇게 할 수 있게 국가가 도와야 한다고 생각해.




가짜뉴스는 토론과 결정을 방해해:&nbsp;거짓을 근거로 토론하는 건 시간 낭비야. 결론적으로 잘못된 판단까지도 내리게 될 수 있고.




미디어 소수자를 위해서도 규제가 필요해:&nbsp;몇몇 노인이나 어린이·청소년은 미디어 리터러시* 역량이 부족한 경우가 있어. 그래서 유튜브 등에서 접한 가짜뉴스를 아무런 의심 없이 받아들이기도 하고. 가짜뉴스는 이들이 제대로 된 정보를 얻을 기회를 빼앗고 있는 거야.


*미디어 리터러시: 다양한 매체와 메시지에 접근하고, 그것을 이해·평가·분석·생산할 수 있는 능력.
🍕4. 점점 더 가짜뉴스에 빠지기 쉬운 세상이 되고 있어


가짜뉴스를 한 번 보면 알고리즘이 계속 추천해줘:&nbsp;유튜브는 사람들이 가짜뉴스를 많이 접하는 플랫폼 중 하나야. 그런데 유튜브는 알고리즘을 통해 이용자 성향에 맞는 영상을 추천해줘. 비슷한 정보만 접할 수 있는 환경이 만들어진 거야. 서로 반대되는 의견을 두고 비판적 사고를 하기가 어렵게 된 거지. 그러니 처음부터 가짜뉴스를 잘 막아야 해.


가짜뉴스와 진짜뉴스를 구분하는 건 앞으로 더 어려워질 거야:&nbsp;딥페이크와 같은 기술이 계속 발전하고 있으니 점점 가짜뉴스도 정교해질 거라고 생각해. 이걸 막을 방법이 미리 마련되어야 해. 그래야 정보의 홍수 속에서 내가 알맞은 정보를 수용하는 것인지 확신할 수 있을 것 같아.


🍕5.&nbsp; 미디어 리터러시 교육으로 모두 해결할 순 없어


모든 사람에게 충분한 교육을 제공하긴 어려워:&nbsp;미디어 리터러시 교육이 더 중요하다는 의견도 있지만, 실질적으로 모든 사람에게 같은 정도의 교육을 해주기는 힘들어. 그러니까 가짜뉴스를 만들거나 퍼뜨리는 사람을 제대로 처벌하는 게 중요해.


가짜뉴스의 양 자체를 줄여야 해:&nbsp;사람들에게 정보를 비판적으로 받아들이는 방법과 팩트체크를 하는 방법을 알려주는 건 중요해. 하지만 정보를 받아들이는 개인이 조심하는 데는 한계가 있을 수밖에 없잖아. 그러니 허위조작정보의 절대적 양을 줄이는 것도 중요하다고 생각해.


🍕6. 사회적 비용이 너무 많이 생겨


진짜뉴스마저도 의심해야 해:&nbsp;가짜뉴스가 계속 생겨나니 사람들이 진짜뉴스를 접할 때도 이게 진실인지 의심하는 데 에너지를 쓰고 있어.


사람들이 서로 다퉈:&nbsp;자극적인 가짜뉴스 때문에 흥분하고 싸우는 사람도 많잖아. 가짜뉴스로 일부러 분열과 혐오를 불러일으킨다면 처벌해야 한다고 생각해.


🍕7. 이렇게도 생각해봤어


이미 있는 법으로는 충분하지 않아:&nbsp;가짜뉴스로 다른 이에게 피해를 준 사람을 처벌할 방법은 지금도 있지만, 피해 상황을 보면 그 법이 충분하지 않은 것 같아. 가짜뉴스의 영향력이 매우 크다는 걸 고려해서 그에 맞는 법을 따로 만들어야 해.


가짜뉴스로 벌어들이는 돈보다 더 큰 손해가 있어야 멈출 거야:&nbsp;‘사이버렉카’*는 가짜뉴스를 퍼뜨리면서 돈을 벌어들이고 있어. 정보화 시대에 정보는 곧 돈이니까. 이들을 막으려면 가짜뉴스를 만들고 퍼뜨려서 벌 수 있는 돈보다 그 때문에 벌금으로 내는 돈이 더 많아져야 해.


*사이버렉카: 교통사고 현장에 가장 먼저 달려가는 렉카(=견인차)처럼, 온라인에서 이슈가 생길 때마다 확인되지 않은 정보를 빠르게 실어 나르며 관심을 끄는 이들을 가리는 말.

처벌하지 말자 (140명, 17.5%)

'처벌하지 말자'를 선택한 뉴니커가 많이 사용한 연관 단어

🍕1. 표현의 자유를 보장해야 해


의도가 선하더라도 악용될 수 있어:&nbsp;가짜뉴스를 법으로 처벌하면 어쩔 수 없이 검열이 이루어지게 되잖아. 우리나라 역사를 돌이켜 보면, 언론 검열을 통해 정부가 사람들을 규제하려는 게 얼마나 위험한 일인지 알 수 있어.


국가 권력이 진실을 감출 수 있어:&nbsp;권력을 가진 사람이 자신에게 불리한 뉴스를 가짜뉴스로 만들어 처벌받게 할 수도 있어. 그러면 결국 처벌이 두려워 누구도 입을 열지 않을 거야.


🍕2. 가짜뉴스를 판단하는 기준이 모호해


고의인지 아닌지 가려내기 힘들어:&nbsp;허위조작정보와 오보의 차이는 의도가 있었느냐 없었느냐에 달렸어. 그런데 사람의 마음을 명확히 꿰뚫어 보기는 힘들잖아. 그럼 단순 실수인 오보 때문에 처벌받는 억울한 사람이 생길지도 몰라.


가짜뉴스는 누가 가려내야 하는지도 불확실해:&nbsp;가짜뉴스를 가리는 사람이 공정한지는 어떻게 알 수 있을까? 어떤 뉴스가 진짜다, 가짜다 판단할 권력을 부패한 누군가가 갖게 되면 위험할 텐데 말이야. 진실인 뉴스도 거짓으로 바뀔 수 있잖아.&nbsp;


모든 뉴스가 진실과 거짓, 두 가지로 나뉘지는 않아:&nbsp;어떤 관점에서 바라보느냐에 따라 진실이 거짓이 되기도 하고, 거짓이 진실이 되기도 해. 진실과 거짓이 섞여 있을 때도 있고. 이런 모호함을 악용할 수 있을 것 같아.


🍕3. 미디어 리터러시 교육으로 해결해야 해


사람들이 스스로 필요한 정보를 얻을 수 있게 하는 게 먼저야:&nbsp;가짜뉴스를 만들고 퍼뜨리는 게 많은 문제를 일으킨다는 데는 동감해. 하지만 사람들이 많은 의견을 듣고, 나누면서 자기가 필요로 하는 정보를 얻을 수 있는 능력을 키우도록 하는 게 먼저 아닐까? 뉴니커가 뉴닉 피자스테이션으로 서로 다른 의견을 공유하면서 생각하는 힘을 기르는 것처럼 말이야. 가짜뉴스를 규제하면 검열 등의 문제가 또 생길 수 있으니, 미디어 리터러시를 키우는 게 무엇보다 중요해.


🍕4. 이렇게도 생각해봤어


이미 있는 법으로 충분해:&nbsp;우리 법에는 허위사실 적시 명예훼손죄가 있잖아. 법안을 새로 만들기보다는 가지고 있는 법으로 가짜뉴스로 인한 피해를 막는 게 중요하다고 생각해.


법으로 규제한다고 근본적인 문제가 해결되지 않아:&nbsp;민주주의를 만드는 건 국가가 아니라 시민이라고 생각해. 규제하는 대신, 나는 사람들에게 질문하고 같이 얘기 나누고 싶어. ‘왜 가짜뉴스를 퍼뜨리면 안 될까?’, ‘우리는 무엇을 지키기 위해 가짜뉴스로부터 발버둥 치고 있을까?’ 이런 식으로 말이야!



기타 (40명, 5%)

'기타'를 선택한 뉴니커가 많이 사용한 연관 단어

🍕1. 규제는 필요하지만, 가능한 한 적게 하자


다른 나라처럼 작은 범위 안에서 규제하면 좋겠어:&nbsp;표현의 자유는 중요해. 하지만 프랑스처럼 선거 등 중요한 일을 앞두고 있을 때는 그 자유를 조금 제한해도 좋을 것 같아. 독일처럼 가짜뉴스가 퍼지는 걸 내버려 두는 기업에 책임을 묻는 것도 합리적이라는 생각이 들어.




이번 '가짜뉴스 법적 처벌' 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요.

🍕&nbsp;피자 스테이션 덕분에 생각하고 발언할 수 있는 기회가 주어진 것 같아서 항상 감사해요.
🍕&nbsp;오보와 허위조작정보를 구분하는 것에서 시작해서 논의가 명쾌해진 것이 좋네요.
🍕 글이 길어 조금 부담스러웠지만, 마지막에 요약이 있어서 좋았어요.

이번 피자스테이션 어땠어요?
다양한 의견들을 읽고, 혹시 생각이 바뀌었나요?
생각의 범위가 넓어지는 계기가 됐다면,
아래 링크를 눌러 어땠는지 자세하게&nbsp;알려주세요.
다음 번 피자스테이션 준비하는 데 참고할게요!&nbsp;
피드백 남기러 가기]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선키트 #25: 교육 공약 비교 (뉴닉 ─ 전체)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/f83d2C</id>
        <link href="https://newneek.co/post/f83d2C"/>
        <updated>2022-03-02T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[교육은 백년대계라는 말이 있잖아요. 100년 앞을 내다보고 계획을 세워야 할 만큼 중요한 일이라는 건데요. 그동안 우리나라 교육 정책은 정권이 바뀔 때마다 덩달아 크게 달라져 왔어요. 이번 대선후보들은 과연 100년 앞을 내다보는 공약을 준비했을까요?
뭐가 이슈더라?


유보통합 🧒:&nbsp;유아교육 분야에서는 유치원과 어린이집을 합치는 ‘유보통합’이 가장 큰 쟁점이에요. 교육부가 관리하는 유치원과 보건복지부·지방자치단체가 관리하는 어린이집이 쪼개져 있다 보니, 교육과정과 교사 처우 등이 제각각이라&nbsp;문제가 많다는&nbsp;얘기가 많았거든요.&nbsp;


일반고 전환 🏫:&nbsp;문재인 정부는 2025년까지 자율형 사립고·외국어고·국제고를 없애&nbsp;일반고로 바꾸기로&nbsp;했어요. 고교 서열화와 사교육을 부추겨&nbsp;교육 기회 불평등을 낳는다고 봤기 때문. 이를 두고 찬성·반대가 팽팽했는데요. 대선후보들도 서로 의견이 달라요. 꽤 민감한 주제라 입장을 밝히길 피하는 후보도 있고요.


대학 입시 🎓:&nbsp;현 정부는 "대입, 더 공정하게 하겠다"며 수시 전형을 줄이고 정시 비중을&nbsp;늘렸는데요.&nbsp;후보마다 생각이 조금씩 달라요. 대학수학능력시험을 어떻게 바꿀 건지에 대한 의견도 다르고요.


대학 구조조정 ✂️:&nbsp;출생률이 떨어져 학생 인구가 줄면서 신입생을 구하지 못하는 대학이&nbsp;점점 늘어나고&nbsp;있잖아요. 특히 수도권 외 지역의 많은 대학이 계속 정원을 채우지 못하면서 몇 년 안에 문을 닫을 수밖에 없을 거라는 말이 나와요. 대책을 미리 세워야 한다는 얘기가 많고요.


그래서 어떻게 할 거래?

이재명 📘


유보통합은&nbsp;꼭 할게. 유치원과 어린이집 어디에서든 질 좋은 보육과 교육을 받을 수 있게 하려면 필요해. 다만 10년 넘게 끌어올 만큼 쟁점도 많고 예산도 필요해서 단계적으로 하는 수밖에 없어. 대신 위원회 꾸려서 확실히 추진하려고.




일반고 전환은 (찬성 쪽에 가깝지만) 공약으로 따로 내지는 않을게. 대신 지나친 사교육 유발하는 영재고·과학고 입시제도 바꾸려고.


대학입시&nbsp;제도는&nbsp;손 봐야지. 각 대학 수시전형 모니터링하고 입시 부정 막을 ‘대입 공정성 위원회’ 설치할게. 수능에서는 사교육 없이는 못 푸는 어려운 문제 빼고, 학교에서 배운 범위 안에서만 내도록 할 거야. 30년 된 수능 제도 바꿀 필요 있는지도 검토할게. 수시로 학생 뽑는 비율이 너무 높은 대학은 정시 확대할게.&nbsp;


지역 대학이 위기라&nbsp;대책 필요해. 우선 정부 지원 늘려서 각 지역의 국립대 교육 질을 수도권 수준으로 높일게. 살리기 어려운 대학은 안정적으로 문 닫게 하고. 지역대학끼리 묶어서 각 대학의 교수·연구 인력, 교육 프로그램 등을 공유하도록 할 거야.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;


윤석열 📕


유보통합은&nbsp;나도 찬성! 시설 기준, 교사 자격, 교사 대 아동 비율 등 기준 똑같이 맞출게. 우선 지원금 올려서 교육 서비스 격차 해소하고. 추진단 꾸려서 단계적으로 진행할 거야.&nbsp;


(반대에 가깝지만)&nbsp;일반고 전환&nbsp;공약은 따로 없는데, 다양한 형태의 고등학교가 운영되는 게 좋겠어. 특목고·자사고 때문에 사교육이 늘어나는 건 아냐. 극단적인 고교 평준화는 문제 많으니 학생의 학교 선택권을 더 넓혀줘야 해.


대학 입시는 투명성·공정성이 핵심이야. 입시비리&nbsp;감시·처벌&nbsp;확실히 할게. 정시 비중 높이고, 대입 전형도 단순하게 바꿔 사교육 의존도 낮출게.


지역 거점 국립대는 학생 1명당 교육비 투자를&nbsp;상위 국립대 수준으로 끌어올리고, 국가장학금도 늘릴게. 살리기 어려운 일부 대학은 자발적으로 문 닫게 유도하고.&nbsp;


심상정 📒


유보통합&nbsp;하고, 3~5세에도 무상교육 실시할게. 그 전에 국공립유치원 50%로 늘리고, 사립유치원 교사 처우 개선부터 할 거야. 유치원과 보육원 교사 임금 격차도 없애고.&nbsp;




고교 서열화 없애려면&nbsp;일반고 전환은 예정대로 추진해야 해. 법으로 고교 평준화 확실히 못 박아둘게.


대학 입시&nbsp;제도 바꿔야 하는데, 수시·정시 비율이 중요한 게 아냐.&nbsp;고교학점제와 연계하는 방향으로 전형을 바꿔야지. 수능은 절대평가 늘리고, 대학 서열화 완화해서 수능 점수에 따라 학생들 줄 세우는 게 아니라 자격시험이 되게 할 거야.&nbsp;


지역 대학이 무너지면 지역 소멸로 이어질 수밖에 없어.&nbsp;지역 거점 국립대부터 집중적으로 지원해서 지역이 발전할 수 있게 할게. 지역마다 하나씩, ‘서울대 10개’ 만들어서 학생들이 자기 지역에서 최고의 교육 받게 할거야. 대학 네트워크 만들어서 학점·학위 공동으로 받게 하고.


안철수 📙


유보통합&nbsp;공약은 따로 없지만, 2027년까지 국공립어린이집 1만 개 넘게 늘려서 공공 보육 시설 이용하는 비율을 70%로 확 높일게.


특목고 폐지하는 정부 계획 전면 백지화 할게.&nbsp;일반고 전환은 학부모의 선택권을 침해하는 거야. 상위권 학생들이 강남 8학군이나 비평준화 지역 일반고로 몰리는 풍선효과 생길 거고.




대학 입시는 완전히 바꿔야 해.&nbsp;수시전형 폐지하고, 100% 정시로 바꾼다. 수능은 7월과 10월에 2번 치러서 잘 나온 점수를 입시에 반영하도록 할게.


많은 후보가 대입에서 정시 비율을 늘리겠다고 했지만, 교육 전문가들은 후보들의 이런 공약이 ‘따뜻한 아이스 아메리카노’ 같다고&nbsp;비판해요. 2025년부터 시행될 고교학점제를 제대로 하려면 정시를 줄이고 수시를 늘리는 게 이치에 맞는다는 것. 의견이 크게 엇갈리는 자사고·외고·국제고 폐지나 수시·정시 전형 비율에 대해 이재명·윤석열 두 후보가&nbsp;뚜렷한 입장을 내지 않은&nbsp;건 문제라는 지적도 있고요.&nbsp;

오늘은 대선키트의 No. 12 아이템으로 우리의 앞길을 밝힐 손전등 🔦을 챙겼어요. 이제 선거일이 정말 얼마 안 남았는데요. 투표하러 가기 전에 살펴보면 좋을 대선키트 컨닝페이퍼 준비해올게요!]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[사전투표 부실 관리 논란 (뉴닉 ─ 2022 대선)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/IjjUju</id>
        <link href="https://newneek.co/post/IjjUju"/>
        <updated>2022-03-08T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[내일(9일) 대선을 앞두고 지난 4~5일에 열린 사전투표가 36.93%의 역대급 높은 투표율을 기록하며 마무리됐어요. 그런데 중앙선거관리위원회(선관위)는 지금 뿌듯해하기는커녕 여기저기 사과하느라 바쁘다고.&nbsp;
뭐? 무슨 일이 있었길래?
코로나19 확진·격리자의 투표 관리가 부실했다는 건데요. 선관위는 “확진·격리자도 투표권은 보장받아야지. 하지만 방역도 중요하니까 이 사람들은 따로 마련한 임시기표소에서 투표하게 할 거야. 투표용지는 선거 사무원이 받아서 기표소 안에 있는 투표함에 넣을게”라고 했어요. 그런데 이 과정에서 어떤 문제가 있었냐면:


내 투표용지 내가 못 넣는다고? 🗳️:&nbsp;선거 사무원이 투표용지를 투표함에 대신 넣어주겠다고 하자 시민들이 항의했어요: “직접 선거 위반 아니냐. 부정선거가 될 수도 있다!” 이에 투표하지 않고 집으로 그냥 돌아간 사람도 있었고요. 선관위는 “법에 따라&nbsp;1투표소 1투표함이 원칙이라 어쩔 수 없었다”고 해명했어요.


소중한 한 표, 막 관리할 거야? 📦:&nbsp;투표용지를 투표함에 대신 넣기 전, 모아서 보관하는 과정에도 문제가 있었어요. 쇼핑백이나 택배 상자, 심지어는&nbsp;쓰레기봉투까지&nbsp;임시 투표함으로 쓰였거든요. 특히 안이 다 비치는 투명 비닐에 용지를 보관하자 시민들의 항의가 더욱 거세졌다고.


이거 이미 투표한 종이인데요? 🤷:&nbsp;일부 지역에서는 이미 특정 후보에게 투표해&nbsp;도장이 딱 찍힌 용지를 받은 사람도 있었어요. 이를 두고 비밀 선거 원칙을 지키지 않았다는 논란이 커지자, 선관위는 “새로운 투표용지를 나눠주려다 헷갈렸다”라며 실수였다고 사과했고요.&nbsp;


사람들은 뭐래?
선관위가 해명과 사과를 했지만 법조계는&nbsp;선거 원칙을 훼손했다고 목소리를 내고, 시민단체들은&nbsp;선관위 위원장을 고발하는 등 논란은 계속 커지고 있어요 🗣️. 여당과 야당도 입을 모아 “선관위 관계자를 처벌해야 한다”는 의견을 냈고요. 대통령까지 나서서 “선관위, 어떻게 된 일인지 설명하라”라고 하는 등 분위기가 심상치 않아요.&nbsp;
내일(9일) 본 투표에서 비슷한 일이 또 생기는 거 아니냐는 우려도 나왔어요. 이에 선관위는 긴급회의를 열고 결국 확진·격리자 투표 방법을 바꾸기로 했고요. 본 투표에서는 임시 기표소를 없애고, 원래 투표가 끝나는 시간인 6시부터 확진·격리자가&nbsp;직접 투표함에 용지를&nbsp;넣을 수 있게 된 것.&nbsp;
이번 선거... 무사히 마칠 수 있을까?
적은 표 차이로 대통령이 당선되면, 사전투표가 부실했다며 선거 결과를 인정하지 않는 후보가 나올지도 모른다는 얘기가 나와요 🙅. 또 이번 논란으로 선관위원장이 처벌을 받을지를 두고도&nbsp;말이 많고요. 사전투표 방식에 분명 문제가 있기는 했지만, 고의로 한 게 아니라면 법으로 처벌하기는 어렵다고. 아직 이 부분에 관해 밝혀진 것은 없어 좀 더 지켜봐야 해요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[윤석열-안철수 후보 단일화 (뉴닉 ─ 2022 대선)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/8HODg3</id>
        <link href="https://newneek.co/post/8HODg3"/>
        <updated>2022-03-04T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[마지막 대선 TV토론이 끝난 그제(2일) 늦은 밤, 국민의힘 윤석열 후보·국민의당 안철수 후보가 만났어요. 새벽까지 2시간 넘게 대화를 나눴고요. 그리고는 다음 날인 어제(3일) 아침, 두 후보가 단일화를 선언했어요. 안철수가 후보 자리에서 내려와&nbsp;윤석열을 돕겠다고 한 것 🤝.
나도 봤어... 어떻게 된 거래?
안철수가 4일 전 “더 이상 협상은 없다”고 선을 딱 그었지만,&nbsp;TV토론이 끝난 바로 다음부터&nbsp;KTX급으로&nbsp;빠르게 진도가 나갔다고. 두 사람 모두 정권을 바꿔야 한다고 생각하는 걸 확인한 데다, 직접 만나 그동안의 오해도 푼 거예요. 이후 안철수가 윤석열에게 힘을 실어주는 쪽으로 뜻을 모았고요.
그럼 이제 어떻게 되는 거야?&nbsp;
안철수는 곧바로 후보직 사퇴서를 내고 선거운동을 멈췄어요. 이번 선거가 끝나면 국민의힘과 국민의당을&nbsp;합치겠다고 했고요. 또 윤석열이 당선되면 같이 정부를 꾸리겠다고 약속했는데, 구체적인 방법은 설명하지 않았어요. 안철수가 국무총리를 맡거나, 당을 합친 뒤 당 대표를 할 거라는&nbsp;추측만 가득해요 💭.&nbsp;


투표용지는?:&nbsp;인쇄가 이미 끝나 안철수의 이름이 적혀있는데요. 선거일(3월 9일)에 안철수를 찍으면 모두 무효로 처리돼요 ❌. 약 17만 명이 참여한 재외국민 선거는 이미 치러졌는데, 그중 안철수를 찍은 표도&nbsp;전부 무효가 되고요. 오늘(4일)부터 시작되는 사전투표의 투표용지에는 안철수 칸에 ‘사퇴’라고 적힐 거라고. 사전투표용지는&nbsp;투표소에서 바로 출력하거든요.


사람들은 뭐래?
전문가마다, 또 각 후보와 당마다 반응이 엇갈려요. 하나씩 살펴보면:


누가 이길지 뻔해 ❗:&nbsp;이번 단일화로 윤석열이 이길 가능성이 커졌다는 말이 나와요. 그동안 윤석열·안철수가 합치면&nbsp;이재명을 이길 것이라는 여론조사가 많았기 때문.


그건 두고 봐야지 ❓:&nbsp;반면 결과는 지켜봐야 한다는 얘기도 있어요.&nbsp;몇몇 여론조사를 보면, 안철수를 지지하던 사람이 전부 윤석열로 옮겨가지는 않는다고 나왔다는 것.


민주당 🟦:&nbsp;이재명 후보는 “역사와 국민을 믿는다”라고 짧게 입장을 냈어요. 당에서는 “자리 나눠 먹기다”, “국민들이 심판할 거다” 같은&nbsp;험한 말도 나왔다고.&nbsp;


정의당 🟨:&nbsp;심상정 후보는 “안타깝다”라고 했어요. 몸집이 큰 두 정당에 맞서 작은 정당도 뿌리를 내릴 수 있게 하자던 안 후보가 사라지고 혼자 남았다며 “허전하다”라고도 했고요.


안철수 지지자&nbsp;사이에서도 의견이 갈렸는데요. “어쩔 수 없었을 것”이라는 반응도 있지만, “또 배신당했다”며 분노한 사람도 많다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선키트 #26: 사전투표의 (거의) 모든 것 (뉴닉 ─ 2022 대선)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Ok6YhK</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Ok6YhK"/>
        <updated>2022-03-04T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커! 내일(4일)부터 대선 사전투표가 시작되는 거 알고 있나요? 투표권이 있는 만 18세(2004년 3월 10일생까지) 이상의 뉴니커라면 누구나 소중한 한 표를 던질 수 있는데요. 오늘 대선키트는 사전투표를 꼼꼼히 살펴봤어요.
사전투표가 뭐더라?
대통령 선거일에 사정이 있어 투표하러 가기 어려운 사람은 미리 투표할 수 있게 만든 제도예요. 더 많은 사람이, 더 쉽게 투표에 참여할 수 있게 하자며 2013년부터 시작했고요. 조금 더 자세히 알아보면:


어디서든 📍:&nbsp;선거일 당일에 투표하려면 딱 정해진 투표소(주민등록상 주소 근처)로 가야 하지만, 사전투표는 전국에 마련된 3562개 사전투표소 어디서든 가능해요. 여행·출장 중에도 가까운 사전투표소로 가면 되는 것. 서울역·용산역과 인천공항에도 투표소가 마련돼요. 주민등록상 주소와 실제 사는 곳이 다르다면 사전투표를 하는 게 훨씬 편한 거예요.


누구든 🗳️:&nbsp;선거일에 투표하러 가기 어려운 특별한 사정이 꼭 있어야 하는 건 아녜요. 미리 “저는 사전투표할게요” 하고 신고할 필요도 없고요. 누구든 사전투표 기간(3월 4~5일)에 투표할 수 있어요. 투표소는 오전 6시부터 저녁 6시까지 문을 열고요.


코로나19 확진자·격리자는? 😷:&nbsp;사전투표 둘째 날인 5일에 보건소 등에서 외출 허가를 받아 투표할 수 있어요. 저녁 6시 전까지 사전투표소에 도착하면 돼요.


사전투표할 때 뭐 필요하더라?


신분증 챙기기 ✅:&nbsp;주민등록증, 운전면허증, 여권, 장애인 복지카드 등 사진이 붙은 관공서 또는 공공기관이 발행한 신분증을 가져가야 해요.


투표소 위치 확인하기 🧭:&nbsp;중앙선거관리위원회(중앙선관위) 홈페이지에서 전국 사전투표소 위치를 볼 수 있어요. 네이버 지도·카카오맵 앱이나 T맵·카카오T 등 내비게이션 앱에서 검색해도 되고요.


후보 공약 살펴보기 🔎:&nbsp;소중한 한 표를 던지러 가기 전, 후보 공약도 살펴봐야 해요. 중앙선관위는 각 후보의 공약을&nbsp;모아서 소개하고 있어요.


근데 공약 좀 더 한눈에 보고 싶어 😇
그럴 줄 알고 뉴닉 팀이 정리했어요! 지난 두 달 동안 후보별로, 공약별로 대선키트 아이템 총 25개를 소개했는데요. 이걸 한눈에 볼 수 있게 싹 정리했어요 😎. 사전선거가 시작되는 오늘까지도 마음을 정하지 못해 답답한 뉴니커도 많을 텐데요. 누가 어떤 정책을 내놓았는지 유심히 들여다보면, 앞으로의 5년을 누구에게 맡겨야 할지 조금은 갈피가 잡힐지도 몰라요!

두 달 동안 정리한 대선키트 한 장으로 보러 가기
(🦔:&nbsp;여기를 꾹 누르면&nbsp;링크 복사할 수 있슴. 대선까지 일주일 남았으니 널리 널리 퍼뜨려주슴!)]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선키트 #24: 코로나19·소상공인 공약 비교 (뉴닉 ─ 2022 대선)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/F2mcpF</id>
        <link href="https://newneek.co/post/F2mcpF"/>
        <updated>2022-03-02T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[1월에는 각 후보를 살펴봤고, 2월부터는 분야별로 후보들의 공약을 뜯어보고 있는데요 🔍. 대선키트의 No. 12 아이템은 뭘까요? 바로 우리의 앞길을 밝힐 손전등 🔦. 후보들의 코로나19·교육 공약이 궁금한 뉴니커를 위해 준비했어요.
*뉴닉은 2022 대선에서 공직선거법 82조의 TV토론 참석 기준인 국회 의석 5석 이상 가진 정당 후보·여론조사 평균 지지율 5% 이상 등의 조건을 충족하는 후보를 다룹니다. 공약 콘텐츠는 발행일을 기준으로 중앙선거관리위원회의&nbsp;정책·공약마당과 각 후보의 공식 홈페이지(이재명·윤석열·안철수·심상정)를 참고하고, 홈페이지에 소개된 공약이 없으면 언론사 기사·토론 내용을 참고했어요. 후보는 중앙선거관리위원회가 부여한 기호 순(국회 의석이 많은 순)으로 소개합니다.

지난 대선 땐 없었지만 이번 대선에 나타난 공약 분야는? 바로 감염병 🦠. 코로나19로 생긴 여러 피해를 어떻게 보상할지, 또 앞으로 다가올 감염병은 어떻게 대응할지 얘기가 많은데요. 후보들 공약을 모아봤어요.
어떤 이슈가 있지?


방역 정책 😷:&nbsp;전염력이 강한 대신 치명률은 낮은 코로나19 오미크론 변이 바이러스가 유행하면서 방역 정책도 바뀌고 있어요. 방역패스가 폐지되기도 했고요. 코로나19가 독감처럼 일상이 될 거라는 ‘엔데믹’이야기도 나오는데, 앞으로 방역 정책은 어떻게 바뀔지 사람들이 주목하고 있어요.


감염병 대응체계 🏥:&nbsp;코로나19 같은 감염병이 유행한 게 이번이 처음은 아니에요. 2002년 사스·2009년 신종플루·2015년 메르스 등 꾸준히 새로운 바이러스가 나타났는데요. 앞으로 전반적인 감염병 대응체계를 어떻게 갖출 건지에 관심이 쏠려요.


손실보상 📦:&nbsp; 사회적 거리두기·영업시간 제한으로 자영업자·소상공인 매출이&nbsp;확 줄었잖아요. 이렇게 국가의 정책으로 개인이 피해를 봤을 때 그 돈을 정부가 지원해주는 게 ‘손실보상’이에요. 작년 10월부터 코로나19&nbsp;손실보상법이 시행되고 있고요. 하지만 보상 범위 등을 더 늘려야 한다는 말이 나와요.


금융지원 💵:&nbsp;정부가 소상공인·자영업자들에게 지원금을 주거나 대출을 지원했는데요. 코로나19 사태가 계속되며 소상공인의 사정이 나아지지 않고 있으니 돈 갚는 날짜를&nbsp;미뤄주거나&nbsp;이자를 깎아주는 등의 후속 정책이 필요하다는 이야기가 나와요.


그래서 어떤 입장이래?

이재명 📘


장기적으로&nbsp;코로나19&nbsp;대응 역량을 높이기 위해 백신·치료제 확보 등에 정부가 돈 충분히 쓸 거야. 오미크론처럼 빠르게 늘어나는 변이종 대응 체제 강화할 거고. 백신 기술 개발할 수 있게 연구·개발에 집중 투자할게.&nbsp;


감염병은 1회성 재난이 아냐. 정부가&nbsp;나서서 대비해야지. 전국에&nbsp;공공병원을 새로 짓거나 이미 있는 병원을 넓혀서 지역 간 의료 격차 줄이고, 감염병전문병원 만들게. 국립 보건의료전문대학원 만들어서 공공의료 인력도 키우고.


손실보상&nbsp;제도를 바꿀 거야. 예상되는 손실을 미리 지원하는 ‘사전 손실보상’ 제도를 만들게. 그동안 거리두기 정책으로 영업에 피해 본 사람들도 사각지대 없이 100% 보상할 거고.


소상공인·자영업자의&nbsp;대출 만기를 연장해서 돈 천천히 갚게 할게. 코로나19로 신용등급이 떨어지는 등의 금융 불이익도 없게 할 거야. 기존 지원이랑 별도로 ‘코로나 위기 구제 특별 프로그램’도 만들어서 자영업자들의 부담 덜어줄 거고.


윤석열 📕


긴급 임시병동 마련해&nbsp;코로나19&nbsp;중증 환자 병상 확보하고, 만성질환자나 고령자는 증상 가벼워도 다 입원 치료 받게 하려고. 백신 부작용은 정부가 제대로 책임질게. ‘백신 부작용 국민신고센터’도 만들 거야. 자영업자 24시간 영업할 수 있게 바꿀거고.




기존 응급실을 음압병실·감염병 환자 중환자실로 개조할 수 있도록 비용 지원하고, 평상시에도 병상을 확보할게. 앞으로 코로나19 같은 비상 상황에 대응할 수 있게&nbsp;공공정책수가&nbsp;도입할거야. 그래야 의료진 이탈 막고 병상 확보할 수 있어.




손실보상에 50조 원 넘게 쓸 거야. 이미 발생한 손실 100% 보상하고 앞으로 발생할 손실까지 보상할게. ‘선보상제도’ 도입해 피해 입증 자료 확인하기 전에 피해 금액의 절반 정도는 먼저 보상해줄 거야. 대통령이 직접 챙기는 ‘코로나 긴급구조 특별본부’를 만들어 피해 본 국민 신속하게 지원할게.


자영업자·소상공인·중소기업까지&nbsp;기존 대출&nbsp;갚는 날짜 충분히 연장해줄게. 금액이 적은 빚은 원금을 깎아주는 방법도 있어. 코로나19 극복을 위한 특별회계 설치해서 필요한 돈 마련할게.


심상정 📒


코로나19&nbsp;사태로 우리나라가 전 세계에서 소득 불평등이 제일 심해졌어. 부유층에게 더 큰 고통 분담을 요구해 코로나19 사태 극복할 거야.


감염병에 대응하기 위해 7개 권역별로 감염병전문병원 설치할게. 500병상 이상&nbsp;공공병원도 늘리고 공공의대 만들어서 공공의사·간호사 늘릴 거야. 국립중앙의료원과 지방의료원들을 묶어서 하나의 공공의료체계로 통일할게.


자영업자들 피해 본 거 100%&nbsp;손실보상&nbsp;할게. 관광·여행업처럼 그동안 손실보상 못 받았던 사각지대 업종도 지원해줄 거야. 영업시간 제한 등으로 직접 피해 본 자영업자 말고 일상생활에서 피해를 입은 국민에게도 보상해야지. 고소득자나 소득 늘어난 사람에게 재난 기간 동안만 ‘특별재난연대세’ 걷어서 예산 확보할 거야.


자영업자가 갚아야 하는&nbsp;대출이자&nbsp;없애는 방법 찾아볼게. 그동안 집합금지로 힘들었던 자영업자에게&nbsp;임대료도 지원해줄 거야. 임대료 밀렸다고 계약 해지하고 나가라고 하는 것도 금지할 거야.


안철수 📙


전 국민에게&nbsp;코로나19&nbsp;자가검사키트를 일정 수량 무료로 제공할게. 기저질환, 임신 등으로 백신 못 맞은 사람들은 나이와 상관없이 집중 관리하고. 먹는 치료제 대상도 확대하고 지역별로 코로나19 대면 진료시설 만들 거야. 영업시간 제한 당장 없애고, 거리두기는&nbsp;좀 더 과학적인&nbsp;‘가게 면적 당 인원 제한’으로 바꿀게. 대형 전시시설이나 체육관을 이동형 병원으로 개조해서 병상 확보할 거고.


국가 중앙감염병전문병원&nbsp;세우고, 지방의료원과 통합된 네트워크 체계를 만들 거야. 기존에 있는 권역별 감염병전문병원 3개 말고도 더 마련해서 감염병 위기 대응 역량 키울 거고.




‘코로나19 특별회계’ 만들고&nbsp;세금 조정해서 예산 확보할 거야. ‘코로나19 특별 복권’ 만들어서 감염병 대응에 쓸 돈 확보할 거고. 이렇게 마련한 돈으로 자영업자와 소상공인에게 80%까지&nbsp;손실보상&nbsp;할게.&nbsp;


자영업자·소상공인들이 대출금 당장 갚기 힘드니까,&nbsp;대출 만기 연장&nbsp;해줄게.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선키트 #25: 교육 공약 비교 (뉴닉 ─ 2022 대선)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/f83d2C</id>
        <link href="https://newneek.co/post/f83d2C"/>
        <updated>2022-03-02T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[교육은 백년대계라는 말이 있잖아요. 100년 앞을 내다보고 계획을 세워야 할 만큼 중요한 일이라는 건데요. 그동안 우리나라 교육 정책은 정권이 바뀔 때마다 덩달아 크게 달라져 왔어요. 이번 대선후보들은 과연 100년 앞을 내다보는 공약을 준비했을까요?
뭐가 이슈더라?


유보통합 🧒:&nbsp;유아교육 분야에서는 유치원과 어린이집을 합치는 ‘유보통합’이 가장 큰 쟁점이에요. 교육부가 관리하는 유치원과 보건복지부·지방자치단체가 관리하는 어린이집이 쪼개져 있다 보니, 교육과정과 교사 처우 등이 제각각이라&nbsp;문제가 많다는&nbsp;얘기가 많았거든요.&nbsp;


일반고 전환 🏫:&nbsp;문재인 정부는 2025년까지 자율형 사립고·외국어고·국제고를 없애&nbsp;일반고로 바꾸기로&nbsp;했어요. 고교 서열화와 사교육을 부추겨&nbsp;교육 기회 불평등을 낳는다고 봤기 때문. 이를 두고 찬성·반대가 팽팽했는데요. 대선후보들도 서로 의견이 달라요. 꽤 민감한 주제라 입장을 밝히길 피하는 후보도 있고요.


대학 입시 🎓:&nbsp;현 정부는 "대입, 더 공정하게 하겠다"며 수시 전형을 줄이고 정시 비중을&nbsp;늘렸는데요.&nbsp;후보마다 생각이 조금씩 달라요. 대학수학능력시험을 어떻게 바꿀 건지에 대한 의견도 다르고요.


대학 구조조정 ✂️:&nbsp;출생률이 떨어져 학생 인구가 줄면서 신입생을 구하지 못하는 대학이&nbsp;점점 늘어나고&nbsp;있잖아요. 특히 수도권 외 지역의 많은 대학이 계속 정원을 채우지 못하면서 몇 년 안에 문을 닫을 수밖에 없을 거라는 말이 나와요. 대책을 미리 세워야 한다는 얘기가 많고요.


그래서 어떻게 할 거래?

이재명 📘


유보통합은&nbsp;꼭 할게. 유치원과 어린이집 어디에서든 질 좋은 보육과 교육을 받을 수 있게 하려면 필요해. 다만 10년 넘게 끌어올 만큼 쟁점도 많고 예산도 필요해서 단계적으로 하는 수밖에 없어. 대신 위원회 꾸려서 확실히 추진하려고.




일반고 전환은 (찬성 쪽에 가깝지만) 공약으로 따로 내지는 않을게. 대신 지나친 사교육 유발하는 영재고·과학고 입시제도 바꾸려고.


대학입시&nbsp;제도는&nbsp;손 봐야지. 각 대학 수시전형 모니터링하고 입시 부정 막을 ‘대입 공정성 위원회’ 설치할게. 수능에서는 사교육 없이는 못 푸는 어려운 문제 빼고, 학교에서 배운 범위 안에서만 내도록 할 거야. 30년 된 수능 제도 바꿀 필요 있는지도 검토할게. 수시로 학생 뽑는 비율이 너무 높은 대학은 정시 확대할게.&nbsp;


지역 대학이 위기라&nbsp;대책 필요해. 우선 정부 지원 늘려서 각 지역의 국립대 교육 질을 수도권 수준으로 높일게. 살리기 어려운 대학은 안정적으로 문 닫게 하고. 지역대학끼리 묶어서 각 대학의 교수·연구 인력, 교육 프로그램 등을 공유하도록 할 거야.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;


윤석열 📕


유보통합은&nbsp;나도 찬성! 시설 기준, 교사 자격, 교사 대 아동 비율 등 기준 똑같이 맞출게. 우선 지원금 올려서 교육 서비스 격차 해소하고. 추진단 꾸려서 단계적으로 진행할 거야.&nbsp;


(반대에 가깝지만)&nbsp;일반고 전환&nbsp;공약은 따로 없는데, 다양한 형태의 고등학교가 운영되는 게 좋겠어. 특목고·자사고 때문에 사교육이 늘어나는 건 아냐. 극단적인 고교 평준화는 문제 많으니 학생의 학교 선택권을 더 넓혀줘야 해.


대학 입시는 투명성·공정성이 핵심이야. 입시비리&nbsp;감시·처벌&nbsp;확실히 할게. 정시 비중 높이고, 대입 전형도 단순하게 바꿔 사교육 의존도 낮출게.


지역 거점 국립대는 학생 1명당 교육비 투자를&nbsp;상위 국립대 수준으로 끌어올리고, 국가장학금도 늘릴게. 살리기 어려운 일부 대학은 자발적으로 문 닫게 유도하고.&nbsp;


심상정 📒


유보통합&nbsp;하고, 3~5세에도 무상교육 실시할게. 그 전에 국공립유치원 50%로 늘리고, 사립유치원 교사 처우 개선부터 할 거야. 유치원과 보육원 교사 임금 격차도 없애고.&nbsp;




고교 서열화 없애려면&nbsp;일반고 전환은 예정대로 추진해야 해. 법으로 고교 평준화 확실히 못 박아둘게.


대학 입시&nbsp;제도 바꿔야 하는데, 수시·정시 비율이 중요한 게 아냐.&nbsp;고교학점제와 연계하는 방향으로 전형을 바꿔야지. 수능은 절대평가 늘리고, 대학 서열화 완화해서 수능 점수에 따라 학생들 줄 세우는 게 아니라 자격시험이 되게 할 거야.&nbsp;


지역 대학이 무너지면 지역 소멸로 이어질 수밖에 없어.&nbsp;지역 거점 국립대부터 집중적으로 지원해서 지역이 발전할 수 있게 할게. 지역마다 하나씩, ‘서울대 10개’ 만들어서 학생들이 자기 지역에서 최고의 교육 받게 할거야. 대학 네트워크 만들어서 학점·학위 공동으로 받게 하고.


안철수 📙


유보통합&nbsp;공약은 따로 없지만, 2027년까지 국공립어린이집 1만 개 넘게 늘려서 공공 보육 시설 이용하는 비율을 70%로 확 높일게.


특목고 폐지하는 정부 계획 전면 백지화 할게.&nbsp;일반고 전환은 학부모의 선택권을 침해하는 거야. 상위권 학생들이 강남 8학군이나 비평준화 지역 일반고로 몰리는 풍선효과 생길 거고.




대학 입시는 완전히 바꿔야 해.&nbsp;수시전형 폐지하고, 100% 정시로 바꾼다. 수능은 7월과 10월에 2번 치러서 잘 나온 점수를 입시에 반영하도록 할게.


많은 후보가 대입에서 정시 비율을 늘리겠다고 했지만, 교육 전문가들은 후보들의 이런 공약이 ‘따뜻한 아이스 아메리카노’ 같다고&nbsp;비판해요. 2025년부터 시행될 고교학점제를 제대로 하려면 정시를 줄이고 수시를 늘리는 게 이치에 맞는다는 것. 의견이 크게 엇갈리는 자사고·외고·국제고 폐지나 수시·정시 전형 비율에 대해 이재명·윤석열 두 후보가&nbsp;뚜렷한 입장을 내지 않은&nbsp;건 문제라는 지적도 있고요.&nbsp;

오늘은 대선키트의 No. 12 아이템으로 우리의 앞길을 밝힐 손전등 🔦을 챙겼어요. 이제 선거일이 정말 얼마 안 남았는데요. 투표하러 가기 전에 살펴보면 좋을 대선키트 컨닝페이퍼 준비해올게요!]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선키트 #23: 장애인·소수자 공약 비교 (뉴닉 ─ 2022 대선)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Fbd7mP</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Fbd7mP"/>
        <updated>2022-02-25T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[우리나라가 세계 10위권의 경제 선진국이 됐다는 말, 많이 하잖아요. 하지만 장애인과 소수자 인권을 보면 아직 선진국 되기 멀었다는 얘기가 나와요. 이들은 일상적으로 차별을 겪을 뿐만 아니라 기본적인 권리조차 누리지 못하고 있음에도 관련 정책은 늘 뒷전으로 밀렸거든요. 이번에는 달라질 수 있을까요?&nbsp;
어떤 이슈가 있지?


장애인 인권 ♿:&nbsp;최근 장애인 단체들이 서울에서 시위를 벌이며 주장한 것처럼&nbsp;장애인 이동권을 더 잘 보장해야 해요. 장애등급제를&nbsp;제대로 폐지하고, 탈시설* 정책을&nbsp;제대로 세워야&nbsp;한다는 말도 나오고요. 보호에만 초점을 맞췄던 장애인복지법을 대신해 장애인의 주체적 권리를 보장하는&nbsp;장애인권리보장법을 만들어야 한다는 요구도 있어요.


차별금지법 🧑‍🤝‍🧑:&nbsp;성별·장애·인종·종교·학력·성적지향 등의 이유로 생활의 모든 영역에서 누구도&nbsp;차별받아서는 안 된다는 법이에요. 국회에서 법이 제출됐다가 논의되지 못하고 무산되는 과정이&nbsp;10년 넘게 반복됐어요.


동성결혼 법제화 🏳️‍🌈:&nbsp;우리나라는 법에서 결혼을 ‘남성과 여성의 결합’으로 딱 정해두고 있어요. 그래서 동성커플·결혼하지 않고 같이 사는 이성 커플은 법에서 인정하는 부부·가족이 누리는&nbsp;법적 권리를 보장받지 못하는데요. 이들에게도 똑같은 권리를 주는 법(=생활동반자법)을 만들어야 한다는 말이 나와요.


*탈시설: 사회와 격리된 채 시설에서 생활하는 장애인이 적절한 지원을 받으며 사회에서 함께 살아갈 수 있도록 하는 것. 어디에서 살아갈 건지 스스로 결정하게 하고, 자립해 생활할 수 있는 권리를 보장해야 한다는 거예요.
후보들은 어떻게 할 거래?

이재명 📘&nbsp;


장애인등록제&nbsp;폐지해서 필요한 서비스 받도록 할게. 특별교통수단 지원해서&nbsp;장애인 이동권&nbsp;확실히 보장할 거야. 발달·정신장애인은 국가가 책임지고 24시간 지원한다. 장애인 공공주택 늘려서 장애인 자립 돕고 이웃과 함께 살 수 있게 할 거야. 일자리·교육 기회도 늘리고 장애인 연금도 더 많은 사람이 받게 할게. ‘국가장애인위원회’ 만들어서 앞으로는 대통령이 직접 장애인 정책 챙긴다.


차별금지법은 당연히 만들어야 하는데,&nbsp;사회적 합의가 필요해. 무작정 미루자는 건 아니고. 오해·왜곡된 정보가 많지만 반대하는 사람들이 있는 건 사실이니까 설득해야지.


동성결혼 법제화는 사회적 합의가 필요해서 따로 공약은 안 냈지만, 성소수자 인권 존중해야 한다는 건&nbsp;100% 동의. 우선 새로운 형태의 가족이 의료·장례·돌봄에서 차별받지 않도록 ‘연대관계인 등록제도’ 도입할게.


윤석열 📕


장애인이 스스로 필요한 복지서비스 선택할 수 있게 ‘개인예산제’ 도입할게. 시외·고속·광역버스에도 저상버스 도입하고, 중증장애인 콜택시 늘려서 장애인 이동권 보장한다. 사회적 인프라 없는 탈시설은 무리야. 4차산업 관련 직업 훈련을 강화해서 장애인 취업 기회 늘릴게.


차별금지법은 개인의&nbsp;자유를 침해할 수 있어. 성소수자 인권 존중해야 하지만,&nbsp;국민적 합의&nbsp;없이 추진해서는 안 돼.


심상정 📒


장애등급제 폐지됐지만&nbsp;그걸로는 부족해.&nbsp;장애인등록제&nbsp;폐지해서 누구나 필요한 서비스 받을 수 있게 할게. 장애인을 더 이상 가족에게만 맡기지 않고, 나라에서 책임져서 10년 내에 장애인들이 완전히 탈시설할 수 있도록 사회적 인프라 마련한다. 장애인권리보장법 만들고, 발달·중증장애인 24시간 지원 체계 만들게. 새 시내버스는 100% 저상버스로, 시외·고속버스는 저상버스 50%로 늘려서 장애인 이동권 보장한다. 장애인 공기업 만들어 중증장애인 일자리 늘리고, 최저임금 보장할게. 예산 계획이 있어야 사람들이 ‘진짜 하려고 하는구나’ 생각하지 않겠어? 특별기금 만들어 예산 확보할게.


차별금지법은&nbsp;꼭 만들어야&nbsp;해. 이미 법도 냈고. 당장 혐오와 차별이 없어지지는 않겠지만, 더 이상 차별을 용인하지 않겠다는 의미에서 중요해.


동성결혼도 당연히 인정해야지. 민법 바꿔서&nbsp;동성결혼 법제화&nbsp;추진한다. 필요하면 헌법도 바꾸고. 동반자등록법도 만들어서 가족으로서의 권리 보장할게.


안철수 📙


전국 시내버스에 저상버스 비율 70%로 늘려서&nbsp;장애인 이동권&nbsp;보장한다. 장애인 콜택시도 늘릴게. 개인예산제 도입해서 장애인이 필요한 서비스 받게 하고, 자립을 위해 공공임대주택 지원하는 거 검토할게.&nbsp;사물인터넷(IoT) 기술로 혼자 사는 장애인 가구의 안전 지킬게. 장애인연금(월 40만 원)도 더 많은 사람이 받게 하고.


모든 국민은 평등하고 차별받으면 안 되지만,&nbsp;차별금지법을 만드는 건 다른 문제야. 사회적 합의가 필요해.


선진국에서&nbsp;동성결혼 법제화&nbsp;했더라도 우리 문화에 안 맞으면 국민적 공감대가 생긴 뒤에 받아들여야 해. 다양한 대안 가족 형태에 대해서도 국민적 공감대부터 만들어야 해.


오늘은 대선키트의 No. 11 아이템으로 일상 속 차별, 꼼꼼히 돌보는 돋보기를 🔍 챙겼어요. 코로나19에 대한 후보들의 대책이 궁금하다면 다음 대선키트를 기대해 주세요!]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[스피드대선 #1: 심상정 후보 편 (뉴닉 ─ 2022 대선)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Tiuygv</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Tiuygv"/>
        <updated>2022-02-23T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[(긴급) 고슴이, 대선후보 인터뷰 📸
아아 🎤. 뉴니커, 반갑슴! 고슴이슴. 요즘 2030 뉴니커들이 3월 9일 대선을 앞두고 고민이 많다고 들었슴. 대선이 코앞인데, 대체 어떤 후보를 찍어야 할지 모르겠다고들 하슴&nbsp;🤔💭. 그래서 고슴이가 뉴니커를 대신해 대선후보들을 인터뷰했슴. 바쁜 뉴니커들을 위해 핵심만 콕콕 짚어서 궁금한 거 잔뜩 물어봤슴.
아래를 눌러 영상 확인하기 👇

오늘은 정의당 심상정 후보와 고슴이의 대화를 공개하슴. 영상으로 함께해주슴!
미리보기 🔎


왜 대통령이 되고 싶슴?


2030도 내 집 살 수 있는 거슴?


왜 이렇게 좋은 일자리 찾기가 어려운 거슴?


기후위기에 어떻게 대응할 생각이슴?


성폭력에 대한 대책 있슴?]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선후보 TV토론 (뉴닉 ─ 2022 대선)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/xFLKTG</id>
        <link href="https://newneek.co/post/xFLKTG"/>
        <updated>2022-02-23T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[그제(21일) 저녁, 더불어민주당 이재명·국민의힘 윤석열·정의당 심상정·국민의당 안철수 후보가 참여한 세 번째 TV토론이 열렸어요. 2시간짜리 토론, 뉴닉이 이번에도 5분으로 압축해봤어요.
무슨 얘기 나왔어?
이번 토론의 주제는 경제였어요. 조금 더 살펴보면:


코로나19 극복 경제 정책:&nbsp;소상공인과 자영업자를 위해 정부가 돈을 더 써야 한다는 말에는 네 후보 모두가 동의했어요. 이재명은 소상공인 등의 손실을 100% 보상하겠다고 했고, 윤석열은 소상공인에게 헌법의 ‘손실보상’ 개념으로 보상하겠다고 했어요. 심상정은 부자들에게 세금 더 걷겠다고 했고, 안철수는 ‘코로나19 특별회계’를 만들자고 했어요.




다음 정부 경제 정책:&nbsp;이재명은 불공정 완화·디지털 전환을 위한 과학기술 투자·교육개혁 등으로 경제 강국을 만들겠다고 했어요. 윤석열은 디지털 데이터 경제를 키워서 새로운 패러다임을 만들겠다고 했고요. 심상정은 불평등 해소와 녹색 전환을 이끌겠다고 했고, 안철수는 산업 구조조정·과학기술 투자·인재 양성에 집중하겠다고 했어요.&nbsp;


다른 얘기는 없었어?


이재명·윤석열 공방 🔥:&nbsp;이재명은&nbsp;윤석열이 언급된 ‘정영학 녹취록’이 담긴 팻말까지 준비해오며 윤석열을 공격했어요. 윤석열은 이재명 배우자의 법인카드&nbsp;사적 사용 의혹과 대장동 의혹으로 맞받아쳤고요.&nbsp;언성이 크게 높아질&nbsp;정도로 치열했다고.




기축통화가 뭔데? 💵:&nbsp;이재명은 “우리나라가 기축통화국이 될 가능성이 크다”는 말을 했어요. 기축통화란 미국의 달러처럼 어딜 가든 그 가치가 인정되는 화폐를 말하는데요.&nbsp;이재명이 인용한 자료가 있긴 하지만, 국민의힘은 현실성이 없는 이야기라며 비판했고요. 언론들이 팩트를 확인해보니&nbsp;다소 과장된 얘기인 것 같다고.&nbsp;&nbsp;




절레절레 😮‍💨:&nbsp;그동안 윤석열·안철수&nbsp;후보 단일화&nbsp;얘기 많이 나오다가 안철수가 단일화 안 한다고 못 박았잖아요. 이번 토론에서 안철수는 윤석열에게 디지털 데이터 경제·정부 데이터 공개 등에 대해 캐물었는데요. 윤 후보의 답변에 절레절레&nbsp;고개를 가로젓기도&nbsp;했어요.




심상정의 1분 발언 🟡:&nbsp;심상정은 마지막 1분 발언에서&nbsp;장애인 이동권 보장 시위를 언급했는데요. 이런 상황에 대한 책임은 정치권에 있다며 사과했어요. 장애인 단체는 이에&nbsp;감사를 표했다고.




구조적 성차별:&nbsp;이재명은 윤석열의 “구조적 성차별 없다”는 발언이 무책임하다며 사과할 생각 있냐고 했지만, 윤석열은 “이미 답한 얘기라 답변할 필요 없다"고 대응했어요.


다음 토론은 언제지?
확실하게 정해진 건 총 2번(25일·3월 2일) 남았는데요. 각각 정치와 사회를 주제로 열릴 예정이에요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선키트 #21: 외교·안보 공약 비교 (뉴닉 ─ 2022 대선)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/QWWtcb</id>
        <link href="https://newneek.co/post/QWWtcb"/>
        <updated>2022-02-23T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[1월에는 각 후보를 살펴봤고, 2월에는 분야별로 후보들의 공약을 뜯어보고 있는데요 🔍. 대선키트의 No. 10 아이템은 바로 우리나라 어디로 갈지 알려주는 나침반이에요 🧭. 후보들의 외교·안보 공약*이 궁금한 뉴니커를 위해 준비했어요. (🦔: 우리나라 지키는 데 누가 제일 진심이슴?)
*뉴닉은 2022 대선에서 공직선거법 82조의 TV토론 참석 기준인 국회 의석 5석 이상 가진 정당 후보·여론조사 평균 지지율 5% 이상 등의 조건을 충족하는 후보를 다룹니다. 공약 콘텐츠는 발행일을 기준으로 중앙선거관리위원회의&nbsp;정책·공약마당과 각 후보의 공식 홈페이지(이재명·윤석열·안철수·심상정)를 참고하고, 홈페이지에 소개된 공약이 없으면 언론사 기사·토론 내용 등을 참고했어요. 후보는 중앙선거관리위원회가 부여한 기호 순(국회 의석이 많은 순)으로 조정해 소개합니다.

올림픽 기간 동안 조용했지만, 직전까지만 해도 하루 이틀 간격으로 들리던&nbsp;북한의 미사일 도발&nbsp;소식 기억하나요? 우리나라는 아직 북한과 전쟁이 안 끝난 휴전 상태, 북한과 미국·중국 등 주변 나라 관계를 어떻게 할지가 대선에서도 늘 큰 관심사였어요.
외교·안보 이슈 어떤 게 있지?
크게 5가지 쟁점이 있어요.


종전선언 🤝:&nbsp;1953년에 한국전쟁(6·25 전쟁)이 멈췄지만, 전쟁이 끝났다고 도장 찍은 게 아니라 멈추자(=정전)고 했어요. 문재인 대통령은 북한과 평화협정 등을 맺기 전에 일단 전쟁이 끝났다는 것부터 분명히 하고 가자며 종전선언을 주장해왔어요. 작년 10월에&nbsp;종전 논의가 다시&nbsp;있었지만, 북한·미국은 여전히 입장 차이가 있는 상태고요.


사드 추가 배치 🚀:&nbsp;사드는 날아오는 미사일을 공중에서 파괴할 수 있는 미군의 무기(THAAD·고고도 미사일 방어 체계)예요. 우리 정부가 지난 2016년 북한의 공격에 대응하기 위해 경북 성주에 임시로 배치하자 중국이 “우리를 겨냥한 무기야”라며 경제 보복을 했고요(=한한령). 사드는 특정 고도만 방어할 수 있는데, 몇몇 후보는 추가 배치해야 한다고 봐요. “한국과 미국은 사드 추가 배치를 계획하거나 검토하고 있지 않다”는 게 국방부의 공식 입장이고요.


미·중 관계 🇺🇸🇨🇳:&nbsp;미국과 중국은 트럼프 대통령 시절 서로의 기업을 제재하면서&nbsp;무역갈등을 벌여왔어요. 바이든 취임 이후에는 신장&nbsp;위구르족·홍콩·대만&nbsp;등을 두고 싸워왔고요. 우리나라는 경제·외교적으로 두 나라의 영향을 많이 받는데, 후보마다 어느 나라와 더 가까이 지내야 하는지에 대해 의견이 갈려요.


모병제 🇰🇷:&nbsp;우리나라는 군대를 50만 명으로 유지할 계획인데요. 이러려면 매년 20만 명이 입대해야 해요. 하지만 계산해보니 2037년이면 입대할 사람이 20만 명 아래로 떨어진다고&nbsp;📉. 그래서 의무적으로 군대 가는 징병제 말고, 군대 가고 싶은 사람만 가게 하자는&nbsp;모병제로 바꾸자는 말이 꾸준히 나왔어요. 네 후보 모두 병력을 줄여야 한다고 보고요.


병사 월급 등 복지 💰:&nbsp;최근 병사 월급이 많이 올랐다고 하지만, 올해 병장의 월급은 약 67만 원으로 최저임금의 약 35%밖에 안돼요. 또 작년에는 SNS를 통해&nbsp;군대 내의 부조리가 알려지면서 인권을 지켜야 한다는 목소리도 커졌고요. 후보들은 장병들의 복지를 늘리는 아이디어를 냈어요.


후보들은 어떻게 한대?



이재명 📘:&nbsp;북한과 종전선언 하는 것 찬성. 미국·중국은 둘 다 중요해. 어느 한쪽을 선택할 필요 없고, 그들이 우리를 선택하게 하자. 사드 추가로 놓으면 중국이 심하게 반발할 테니, 다른 요격미사일을 빨리 만들어서 배치해야 돼. 해군에 속해 있는 해병대를 독립시키고 우주사령부도 만들게 🛰️. 병사는 15만 명으로 줄이는 대신 전문성이 더 필요한 전투부사관·군무원 각각 5만 명씩 더 뽑는&nbsp;선택적 모병제로 바꾼다(병력 총 40만 명). 병사 월급 올려서 2027년에는 최저임금 수준인 200만 원 이상 주고,&nbsp;통신비도 반값으로 줄인다 🔪. 복무 중에는 취업 준비 지원하고, 전역할 때 목돈 줄게.&nbsp;




윤석열 📕:&nbsp;북한이 실제로 핵을 없애지 않았는데 종전선언 하는 건 반대야. 문 대통령은 미중 사이에서 모호하게, 중국 쪽으로 기울었는데&nbsp;잘못했어. 한미동맹이 강해야&nbsp;우리 외교도 강해져 🇺🇸. 미국·일본 등이 모인 안보 동맹&nbsp;쿼드(QUAD)에 참여하고 취임하면 바이든 대통령부터 만날 거야. 수도권 지키려면&nbsp;사드를 추가로&nbsp;놔야 해. (중국도 우리 입장 이해해야지.) 나도&nbsp;해병대 독립시키는 것 찬성. 모병제는 무리고 징·모병 혼합제가 현실적이야. 2030년까지 현장 전투 요원 반으로 줄이고, 현역병 대신 무인·로봇 전투 요원 늘려서 2040년에는 병력 30만 명으로 줄일 거야. 취임하면 병사 월급 200만 원으로 바로 올리고, 군대 갔다 오면 주택 청약 가점 줄게 🆙. 군인이 아프면 바로 치료받을 수 있게 이동형&nbsp;원격 진료&nbsp;늘릴게.&nbsp;




심상정 📒:&nbsp;종전선언은 그 자체가 목적이 될 수는 없어. 남·북·미·중이 모여서 북한이 더 이상 핵 활동하지 않는다는 평화선언을 해야 해. 사드 더 놓는 건 반대야. 군대는 과학화해서 일단 징·모병 혼합제로 바꾸고, 2030년대에는&nbsp;완전 모병제로 바꿔서 30만 명 정도로 유지한다. 지금의 예비군 제도 바꿔서 50만 명 규모의 직업 예비군제로 바꿀 거야. 병사 월급은 2030년대 전까지 최저임금만큼 준다. 다치면 민간병원에서도 치료받을 수 있게 휴가 더 주고 나라가 책임진다 🏥. 휴대폰 마음대로 쓸 수 있게 하는 등 병사의 기본권 보장하고, 간부와 병사 차별 없는&nbsp;평등 군대&nbsp;만들 거야. 주택·당직수당 늘리는 등 간부 복지도 개선한다.&nbsp;




안철수 📙:&nbsp;북한이 비핵화하기 전에는&nbsp;종전선언 하면 안 돼. 미중 사이에서는 미국이 제일 중요하고, 그다음이 중국이야. 사드를 더 놓는 건 안보 포퓰리즘이지만&nbsp;검토해볼게. 대신 장거리 요격미사일 등 다른 방어망을 만드는 게 더 중요해. 우주 미사일 사령부 만들고, 전투기 늘려서 안보 강화할 거야 ✈️. 병사 줄이고 전문부사관 50%까지 늘려서 병력을 45만 명대로 유지하는 준모병제가 필요해. 전역할 때 1000만 원 준다.


한국정책학회는 후보들이 군 구조를 바꿔야 한다는 점을 정확히 인식하고 있다고 평가했어요. 하지만 구조를 바꾸기 위한 구체적인 계획이&nbsp;부족하다고 봤고요&nbsp;🤔. 병사 월급을 올리면 부사관 등 간부 월급도 도미노처럼 올라가는데요. 이렇게 되면 국방 예산에서 인건비 비중이 너무 높아지는 문제가 있어요. 그래서 후보들이 병사들의 기대치만 높이고&nbsp;예산에 대한 고민을 덜 한 것 같다는 비판이 나오고요.&nbsp;
오늘은 대선키트의 No.10 아이템: 우리나라 어디로 갈지 알려주는 나침반을 챙겼어요 🧭. 후보들의 평등·차별 관련 공약이 궁금하다면 다음 대선키트를 기대해 주세요!]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선키트 #19: 기후위기 공약 비교 (뉴닉 ─ 2022 대선)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/FtzuHB</id>
        <link href="https://newneek.co/post/FtzuHB"/>
        <updated>2022-02-18T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[1월에는 각 후보를 살펴봤고, 2월에는 분야별로 후보들의 공약을 뜯어보고 있는데요 🔍. 대선키트의 No. 9 아이템은 바로 50년 후 지구까지 내다보는 망원경 🔭. 후보들의 기후위기·환경 공약*이 궁금한 뉴니커를 위해 준비했어요. (🦔: 50년 후 지구는 어떤 모습이슴?)
*뉴닉은 2022 대선에서 공직선거법 82조의 TV토론 참석 기준인 국회 의석 5석 이상 가진 정당 후보·여론조사 평균 지지율 5% 이상 등의 조건을 충족하는 후보를 다룹니다. 공약 콘텐츠는 발행일을 기준으로 각 후보의 공식 홈페이지(이재명·윤석열·심상정·안철수)를 참고하고, 홈페이지에 소개된 공약이 없으면 인터뷰·언론사 기사를 참고했어요.&nbsp;후보는 중앙선거관리위원회가 부여한 기호 순(국회 의석이 많은 순)으로 조정해 소개합니다.

KBS가 ‘이번 대선에서 가장 중요한 문제’를 물어봤더니 전문가들은 1위를&nbsp;기후위기 대응으로 뽑았어요 🌏. 그만큼 기후위기는&nbsp;우리 생존과 연결된 중요한 문제인데요. 대선후보들은 기후위기를 어떻게 바라보고 있을까요?
어떤 것부터 해결해야 할까?
전 세계 여러 나라가 온실가스를 줄이고, 탄소중립을 위해 노력하고 있는데요. 우리나라는 지금 어떤 계획을 갖고 있는지부터 살펴보면 좋아요:


국가 온실가스 감축 목표(NDC) 📉:&nbsp;기후위기에 대응하기 위해 나라마다 온실가스 배출량을 줄이는 목표를 정한 거예요. 우리나라는 작년에&nbsp;‘2050 탄소중립 시나리오’를 발표했고요: “2030년까지 탄소 배출을 2018년에 비해 40% 줄이고, 배출한 만큼 흡수해 2050년까지 탄소 배출량을 0으로 만든다(=탄소중립)!” 대선후보들 모두 탄소중립에는 공감하지만, 이를 달성하는 방법과 목표, 그리고 탄소에 세금을 매기는 ‘탄소세’에 대해서는 생각이 달라요.




석탄 발전 🏭:&nbsp;석탄은 기후위기의 주범으로 꼽혀요. 전기를 만들 때 탄소를 가장 많이 내뿜는 게 석탄 발전소인데요(2020년 기준&nbsp;비중 44%, 현재&nbsp;석탄·원자력 발전 현황). 2050 탄소중립 시나리오에서는 2050년까지 석탄 발전소를 모두 안 쓰기로 했어요. 네 후보 모두 석탄발전소 퇴출은 OK인데요. 갑자기 줄이면 에너지가 부족해질 수 있어서, 줄이고자 하는 속도는 달라요.&nbsp;




원자력 발전 🏭:&nbsp;문 정부는 원자력 발전소를 더 이상 쓰지 말자는 ‘탈원전 정책’을 폈어요. 원전은 핵폐기물 처리도 까다롭고 사고가 나면 큰 피해로 이어질 수 있으니 원전 대신 신재생에너지를 키우겠다는 것. 새로 짓던 신한울 3·4호기 원전도 이 정책으로 공사가 멈췄고요. 하지만 몇몇 후보는 석탄 발전을 줄이면 에너지가 부족해질 수 있으니 원전을 늘려야 한다고 주장해요.


재생에너지 🔋:&nbsp;석탄 발전을 줄이면 다른 방법으로 전기를 만들어야 해요. 풍력·태양광 발전 등이 대안으로 있는데, 후보별로 구체적인 방법은 달라요. 기존의 석탄 관련 산업 일자리를 어떻게 신재생에너지 산업으로 옮길 것인지에 대한 대책도 문제고요.


그래서 어떻게 바꾸겠대?



이재명 📘:&nbsp;탄소중립 2050년을 목표로 하되, 달성하는 시기는 2040년으로 당기자. 탄소세 도입도 찬성! 정부가 전폭적으로 투자해서 탈석탄 더 빨리 하고, 태양전지 등&nbsp;다양한 기술을 만들 수 있게 할게. 전국 각지에서 태양광·풍력으로 신재생에너지 만들어 도시에 파는 전력망 세우고,&nbsp;RE100* 산업단지&nbsp;만들어서 2030년까지 재생에너지 비중을 30%로 높일게. 원전은 더 이상 새로 짓지 않고, 수명 다한 건 폐쇄한다. 기후대응기금 키워서 일자리가 사라지는 노동자에게 직업 훈련 지원할게.




윤석열 📕:&nbsp;탄소 감축 목표는 OK. 하지만 문 정부는 산업계 의견을 안 받고 계획을 짰어. 현실적으로 조정이 필요해. 석탄발전소 더 빨리 문 닫아야 하는데, 구체적으로 언제로 할지는 대체에너지 상황 보고 정할게. 화석 연료 발전 비중은 5년 안에&nbsp;3분의 1로&nbsp;줄일 거야. 탄소중립 하려면 깨끗하고 안전한 에너지원으로 원자력 발전 외에 대안이 없어. 탈원전 없던 일로 하고, 신한울 3·4호기 원전은 바로 공사 다시 시작한다! 경북 영덕·강원 삼척 주민들한테 물어보고&nbsp;원전 새로&nbsp;지을게. 우리나라는 풍력발전 효율이 떨어지니까, 태양광 위주로 2030년 중반까지 재생에너지 30% 정도로 늘릴 거고. 일자리 잃는 노동자 위해 재취업·생활 지원 등 방안 마련할게.&nbsp;




심상정 📒:&nbsp;기후위기 대응을&nbsp;국가 제1 전략으로 삼을 거야. NDC는 (2018년이 아닌 2010년 대비) 50% 이상으로 확 올려야 해. 모든 석탄 발전소 2030년까지 다 문 닫아서 탄소중립 앞당긴다. 탄소세 도입도 찬성! 핵 발전은 다른 재생에너지보다 탄소를 더 많이 뿜고 핵폐기물도 안전하게 처리하기 어려워. 기존 원전은 수명 더 안 늘리고, 새로운 원전도 짓는 것 그만! 2040년까지 탈원전 한다. 매년 40조 원씩 재생에너지에 투자하면&nbsp;태양·풍력 발전 중심으로 2030년까지 재생에너지 비중을 50%로 늘릴 수 있다! 기후에너지부 만들어서 종합적으로 책임지게 할 거고. 일자리 잃는 노동자들은 재교육하고, 실업급여 주는 등 나라에서 책임진다.&nbsp;




안철수 📙:&nbsp;2050년에는 전기를 지금의 2배 이상 쓴다는데, 2030년까지 탄소 배출 40% 줄이겠다는 건 현실적으로 불가능해. 산업계 입장에서도 무리고. 감축 목표는&nbsp;다시 조정한다. 수명 다한 석탄 발전소는 바로 폐쇄하고, 아직 공사 시작 안 한 건 모두 재검토할 거야. 대신 원자력 발전이 필요해. 2030년까지 폐쇄 예정인 원전 11기 계속 돌리고, 신한울 3·4호기도 바로 공사한다.&nbsp;소형 원전(SMR)을 나라에서 개발해서 미래 먹거리로 만들게. 미국에서 핵폐기물 재활용 기술을 들여오면 핵폐기물도 줄일 수 있어. 우리나라 기후가 재생에너지에 불리하니까, 대안을 찾아야 해. 탄소중립으로 가면서 산업 경쟁력도 지키기 위해 원자력 35%·신재생에너지 35%·기타 에너지 30%로 간다! 일자리 잃는 노동자들은 지역 대학을 활용해서 재교육하고, 새로운 산업에서 일할 수 있게 할게.


*RE100: ‘재생에너지(Renewable Energy) 100%’의 약자로 2050년까지&nbsp;기업이 쓰는 전력의 100%를 풍력·태양광 등 재생에너지로 쓰겠다는 국제 캠페인이에요.
그린피스 등 환경 분야 전문가들은 네 후보의 공약이 모두&nbsp;구체적이지 않다고 봐요 💭. 이재명·심상정이 목표한 만큼 재생에너지 비중을 높이면 전기료도 올라갈 텐데, 그 얘기는 없고요. 심상정이 목표한 것처럼 짧은 시간에 재생에너지를 확대할 수 있을지, 원전 늘리겠다는 윤석열은 핵폐기물을 어떻게 할 건지가 구체적이지 않아요. 안철수의 핵폐기물 재활용 기술은 아직 검증이 안 된 기술이기도 해요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선키트 #20: 환경 공약 비교 (뉴닉 ─ 2022 대선)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/vViGhl</id>
        <link href="https://newneek.co/post/vViGhl"/>
        <updated>2022-02-18T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커는 재활용 어떻게 해요? 일부 지역에서는 투명 페트병을 따로 수거하고 있는데요. 막상 선별장에 가면 투명 페트병만 선별할 수 있는 시설이&nbsp;약 21%밖에&nbsp;없어 다시 섞이는 경우가 많아요. 이처럼 생활 속 환경 정책이 잘 시행되지 않는 경우가 많은데요. 대선후보들은 어떤 약속을 했을까요?
일상 속 환경 공약은?
몇 가지 기준으로 분류해서 볼게요.


재활용 ♻️:&nbsp;재활용 쓰레기는 제대로 분리해서 다시 쓰는 게 중요해요. 일반쓰레기도 최대한 양을 줄여야 하고요.


전기료·연료비 🔌:&nbsp;작년부터 전기를 만드는 데 필요한 연료 가격에 따라 전기료도 그만큼 오르내리게 하는&nbsp;연료비 연동제가 시행됐는데요. 작년 3분기 때는 국민들한테 부담을 안 주겠다며 연동제를 안 지켰어요. 하지만 이럴 경우 한국전력 적자 커지고, 오히려 국민들에게 피해가 갈 수 있어서 연료비를 제대로 반영해야 한다는 목소리가 나와요.


미세먼지 😷:&nbsp;봄만 되면 심해지는 황사와 미세먼지 때문에 마스크를 쓰고 다녔잖아요. 나라 차원에서 미세먼지를 줄이기 위한 대책이 나왔어요.


채식 등 식습관 🥗:&nbsp;기후위기를 해결하기 위해 육식 중심의&nbsp;식습관을 바꿔야&nbsp;한다는 목소리가 있어요. 몇몇 후보는 정부 차원에서 채식 등 다양한 식습관을 보장하려 하고요.


기후에너지부 신설 🌟:&nbsp;기후위기를 더 적극적으로 해결하기 위해 정부에 새로운 부처를 만들자는 제안이 나왔어요.


그래서 어떻게 하겠대?

후보들은 이렇게 약속해요:


이재명 📘:&nbsp;재활용은 제품을 만들 때부터 노력해야 해. 친환경 디자인 규정을 만들고, 무라벨 제품을 더 많이 만들도록 지원할게. 경기도지사 때 공공배달 앱으로 다회용기 쓰게 했는데, 다회용기 쓰는 것만으로도 일회용기의 탄소 배출량을 35분의 1 정도로 줄일 수 있대. 폐기물 수거하는 것도&nbsp;나라에서 더 책임진다! 페트병·캔 회수하는 자판기랑 공공선별장 늘리고, 기존 시설도 개선해서 재활용률 높인다. 연료비 연동제는 필요하지만 유연하게 대처해야 해. 석탄 발전 줄이면 전기료 오를 수도 있지만, 재생에너지로 빨리 바꿔서 전기료 최대한 안 오르게 할게. 사람들이 많이 생활하는 곳 근처의 사업장에서&nbsp;미세먼지&nbsp;덜 나오게 하고, 중국과 대기 질 개선하려고 만든 계획도 점검할 거야. 공공기관 급식에서 채식 먹을 수 있게 보장하고, 비건 문화가 퍼질 수 있게 할게. 지금은 기후위기 정책이 산업부, 환경부 등 여러 부처에 쪼개져 있어서 문제야. 이걸 기후에너지부로 묶어서 탄소중립 더 확실하게 달성할 수 있게 할게.




윤석열 📕:&nbsp;새로 짓는 건물에 음식물 분쇄기 설치해서 음식물쓰레기 줄일게. 분쇄된 음식물은 수거해서 바이오가스 만들어서 활용할게. 폐플라스틱은 열분해해서 새로 만드는 제품의 원료·연료로 쓰게 할게. AI가 재활용품 수거하게 하고, 보상액도 높여서&nbsp;회수율도 높이고&nbsp;폐기물 선별장 개선한다. 연료비 연동제를 안 지키면 새로운 에너지로 바꾸기도 어려워. 하지만 코로나19 위기 동안에는 전기료 올리지 말자. 원자력 발전으로 전기 많이 만들면 취약계층에는 일부 전력을 무료로 공급할게. 학교·요양시설에&nbsp;미세먼지&nbsp;정화기 놓고, 지하철역 등의 실내 공기 기준을 강화할 거야.&nbsp;육식과 채식을 이분법적으로 보기는 어려워. 고기를 적게 먹기보다는 좋은 고기를 알맞게 먹어야 해. 쌀과 육류가 조화를 이루는 한국 식생활을 알릴 거야. 기후에너지부는 좀 더 검토해봐야 해.




심상정 📒:&nbsp;생활폐기물은 민간이 수집·운반 못 하게 하고,&nbsp;직공영화할 거야. 전기료 투명하게 공개하고 연료비 연동제도 제대로 지키게 할 거야. 원전 폐쇄 등으로 생기는 환경 비용을 반영해서 전기료 매길 거고. 저소득층 등 사회적 약자에 대한 에너지 지원 정책도 만들 거야. 기후에너지부 새로 만들어서 관련 정책 다 맡긴다. 육식을 줄일 필요가 있어. 공공기관에서 의무적으로 월 4회 이상 채식 메뉴를 주게 할게. 학교 급식에서도 채식 늘린다.




안철수 📙:&nbsp;폐기물 관리 방식을 바꿀 거야. 공공이 수거·관리하고, 민간은 재활용 맡아서 자원으로 쓸 수 있도록 기술 개발하게 할게. 위원회를 새로 만들어서 전기 만드는 데 들어가는 돈을 다시 따져보고, 가격을 조정할 거야. ‘녹색 식생활’ 할 수 있게 하겠지만, 채식 등 식습관은 개개인 선택의 문제야. 기후에너지부를 따로 만들 필요는 없고, 이미 있는 산업통상자원부를 ‘산업자원에너지부’로 바꿔서 산업·에너지 융합 전략을 제대로 펼 수 있게 할게.



오늘은 대선키트의 No. 9 아이템으로 50년 후 지구까지 내다보는 망원경을 챙겼어요 🔭. 정치·외교·안보에 대한 공약이 궁금하다면 다음 대선키트를 기대해 주세요!]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선키트 #17: 부동산 공약 비교 (뉴닉 ─ 2022 대선)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/I7wqTR</id>
        <link href="https://newneek.co/post/I7wqTR"/>
        <updated>2022-02-16T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[대선키트의 No. 8 아이템은 바로 집값 잡는 부동산 열쇠 🗝. 후보들의 부동산·주거 공약이 궁금한 뉴니커를 위해 준비했어요. (🦔: 내가 살 집 있슴?)
*뉴닉은 2022 대선에서 공직선거법 82조의 TV토론 참석 기준인 국회 의석 5석 이상 가진 정당 후보·여론조사 평균 지지율 5% 이상 등의 조건을 충족하는 후보를 다룹니다. 공약 콘텐츠는 발행일을 기준으로 각 후보의 공식 홈페이지(이재명·윤석열·안철수·심상정)를 참고하고, 홈페이지에 소개된 공약이 없으면 인터뷰·언론사 기사를 참고했어요.

다음 정부가 가장 먼저 바꿔야 할 문재인 정부의 정책은 뭘까요? 한 여론조사에서는&nbsp;1위가 부동산이었어요. 공약을 살펴보기 전에 어떤 이슈가 있는지 정리해보면:&nbsp;&nbsp;


주택 공급 목표 🏠:&nbsp;집값을 잡으려면 집을 더 많이 공급해야 한다는 얘기가 있어요. 후보들도 경쟁하듯 몇백만 호씩 공급하겠다고 공약하고 있고요. 다만 누가(공공 or 민간), 어떤 주택(분양 or 임대)을 어떻게 공급할지는 후보들마다 생각이 조금씩 달라요.


재개발·재건축 🏗️:&nbsp;문재인 정부는&nbsp;재개발·재건축*이 투기를 조장해 주변 지역 집값뿐 아니라 전체 집값을 끌어올린다고 보고 규제를 강화했어요. 집이 웬만큼&nbsp;낡은 게 아니면&nbsp;못 하게 하고,&nbsp;개발로 생긴 이익&nbsp;중 일부를 나라에 내게 한 것. 같은 당인 고 박원순 전 서울시장은 재건축 아파트를&nbsp;더 높이 못 짓게&nbsp;했고요. 하지만 서울의 경우, 새로 집 지을 빈 땅이 별로 없으니 재개발·재건축을 활발하게 만들어 공급을 늘려야&nbsp;집값이 안정된다는 주장도 있어요.


대출 규제 🔒:&nbsp;문 정부는 집 살 때 빚내기 쉽게 만들면 투기가 심해져 집값이 오를 거라고 보고 대출 규제를 확 조였어요. 주택담보대출 등 집 살 때&nbsp;돈 빌리기 어렵게&nbsp;만든 것. 사람들은 “현금 부자만&nbsp;집 사라는 거냐”며 불만을 표했고요.&nbsp;


종부세·양도소득세 💰:&nbsp;문 정부는 몇몇 사람들이 투기를 목적으로 산 집을 팔게 하려 했어요. 비싼 집을 여러 채 가진 사람들의&nbsp;종합부동산세&nbsp;부담을 늘리고, 집 팔아 돈 벌어도 양도소득세로 내게 만든 것. 집을 여러 채 가지고 있을수록 이런 세금을 더 많이 내고요(=중과).&nbsp;부작용이 더 크니&nbsp;적절히 낮춰야 한다는 공약이 나와요.


*재개발·재건축: 재개발은 도로·학교 등 기반 시설까지 싹 정비하는 걸 말하고, 재건축은 건물만 딱 허물고 새로 짓는 걸 뜻해요. 단독주택이 모여있는 곳은 재개발, 아파트는 재건축이라고 이해하면 쉬워요.



이재명 📘:&nbsp;공급 부족해서 집값 오른 거니까, 문재인 정부가 약속한 206만 호에 더 얹어서&nbsp;총 311만 호&nbsp;공급할게. 그중 140만 호는 공공주택으로 만들어서 더 싸고 오래 살 수 있게 할 거야. 특히 수도권에 많이 공급할 거고(258만 호).&nbsp;재개발·재건축도 더 활발하게&nbsp;하되, 개발이익은 제대로 환수한다. 집 처음 사는 사람에게는 집 살 때 대출받는&nbsp;주택담보대출비율(LTV)을 90%까지 인정하고, 벌어서 갚을 수 있는 만큼만 빌려주는&nbsp;DSR 규제도 풀어서 대출 받을 수 있게 할 거야. 투기하려고 산 집 아닌데 종부세 내는&nbsp;억울한 사례가 없도록 고칠게. 양도세 너무 많이 내야 해서 도저히 집 못 파는 다주택자가 집 내놓을 수 있도록 양도세 중과는 1년 미루겠어.&nbsp;


윤석열 📕:&nbsp;정부가 시장을 무시하고 규제만 하니까 집값이 올랐던 거야.&nbsp;재개발·재건축&nbsp;더 쉽게 하게 만들고, 민간 200만·공공 50만 호 공급되게 할 거야. 특히 수도권에는 130만 호 지을게. 집 처음 사는 사람 중 신혼부부와 청년에게는 LTV 80%까지 풀고.&nbsp;종부세는 일단 낮춘 다음 재산세랑 합치고 집 한 채만 있는 사람은 안 내도록 할게. 양도세 중과는 2년 미뤄서 다주택자가 집 내놓게 유도하고.


&nbsp;안철수 📙:&nbsp;전국에 250만 호 공급할게. 재개발·재건축은 더 쉽게 만드는 게 좋겠어. 집 처음 사는 사람에게는 LTV 80%까지 풀고,&nbsp;45년 동안&nbsp;낮은 이자로 주택담보대출 갚을 수 있게 할 거야. 종부세 문제 많은 거 인정! 진짜 비싼 집 가진 일부만 내게 하거나 재산세랑 합치는 게 좋을 것 같아. 양도세는 잠시 낮춰서 주택 매물 나오게 하고, 이후에 단계적으로 낮출게.


심상정 📒:&nbsp;문 정부가 공급 늘렸는데도 이미 집 있는 사람들이 사버려서 내 집 가진 사람은 오히려 줄었어. 집 없는 사람 위해 공공주택(임대·자가주택)으로 200만 호 공급할게. 국회를 세종시로 옮기고 김포공항을 인천공항과 합쳐서 빈자리에 공공주택 지을 거야. 종부세는&nbsp;다시 강화하고, 집은 3채 이상 못 갖게 할게. 집 한 채만 가진 사람도 양도세 내게 하고, 집 팔아서 돈 버는 건 평생 한 번만 할 수 있게 할 거야.


전문가들은 후보들이 내건 공급 목표가 현실적인지&nbsp;따져봐야 한다고 말해요. LTV 완화, 종부세와 재산세 통합에 대해서도 현실적으로&nbsp;가능성이 높지 않다는 의견이 나오고요. 표를 얻기 위해&nbsp;뚜렷한 철학 없이&nbsp;경쟁적으로 세금을 깎아주려고만 한다는 우려도 있어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[사전투표 부실 관리 논란 (뉴닉 ─ 정치)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/IjjUju</id>
        <link href="https://newneek.co/post/IjjUju"/>
        <updated>2022-03-08T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[내일(9일) 대선을 앞두고 지난 4~5일에 열린 사전투표가 36.93%의 역대급 높은 투표율을 기록하며 마무리됐어요. 그런데 중앙선거관리위원회(선관위)는 지금 뿌듯해하기는커녕 여기저기 사과하느라 바쁘다고.&nbsp;
뭐? 무슨 일이 있었길래?
코로나19 확진·격리자의 투표 관리가 부실했다는 건데요. 선관위는 “확진·격리자도 투표권은 보장받아야지. 하지만 방역도 중요하니까 이 사람들은 따로 마련한 임시기표소에서 투표하게 할 거야. 투표용지는 선거 사무원이 받아서 기표소 안에 있는 투표함에 넣을게”라고 했어요. 그런데 이 과정에서 어떤 문제가 있었냐면:


내 투표용지 내가 못 넣는다고? 🗳️:&nbsp;선거 사무원이 투표용지를 투표함에 대신 넣어주겠다고 하자 시민들이 항의했어요: “직접 선거 위반 아니냐. 부정선거가 될 수도 있다!” 이에 투표하지 않고 집으로 그냥 돌아간 사람도 있었고요. 선관위는 “법에 따라&nbsp;1투표소 1투표함이 원칙이라 어쩔 수 없었다”고 해명했어요.


소중한 한 표, 막 관리할 거야? 📦:&nbsp;투표용지를 투표함에 대신 넣기 전, 모아서 보관하는 과정에도 문제가 있었어요. 쇼핑백이나 택배 상자, 심지어는&nbsp;쓰레기봉투까지&nbsp;임시 투표함으로 쓰였거든요. 특히 안이 다 비치는 투명 비닐에 용지를 보관하자 시민들의 항의가 더욱 거세졌다고.


이거 이미 투표한 종이인데요? 🤷:&nbsp;일부 지역에서는 이미 특정 후보에게 투표해&nbsp;도장이 딱 찍힌 용지를 받은 사람도 있었어요. 이를 두고 비밀 선거 원칙을 지키지 않았다는 논란이 커지자, 선관위는 “새로운 투표용지를 나눠주려다 헷갈렸다”라며 실수였다고 사과했고요.&nbsp;


사람들은 뭐래?
선관위가 해명과 사과를 했지만 법조계는&nbsp;선거 원칙을 훼손했다고 목소리를 내고, 시민단체들은&nbsp;선관위 위원장을 고발하는 등 논란은 계속 커지고 있어요 🗣️. 여당과 야당도 입을 모아 “선관위 관계자를 처벌해야 한다”는 의견을 냈고요. 대통령까지 나서서 “선관위, 어떻게 된 일인지 설명하라”라고 하는 등 분위기가 심상치 않아요.&nbsp;
내일(9일) 본 투표에서 비슷한 일이 또 생기는 거 아니냐는 우려도 나왔어요. 이에 선관위는 긴급회의를 열고 결국 확진·격리자 투표 방법을 바꾸기로 했고요. 본 투표에서는 임시 기표소를 없애고, 원래 투표가 끝나는 시간인 6시부터 확진·격리자가&nbsp;직접 투표함에 용지를&nbsp;넣을 수 있게 된 것.&nbsp;
이번 선거... 무사히 마칠 수 있을까?
적은 표 차이로 대통령이 당선되면, 사전투표가 부실했다며 선거 결과를 인정하지 않는 후보가 나올지도 모른다는 얘기가 나와요 🙅. 또 이번 논란으로 선관위원장이 처벌을 받을지를 두고도&nbsp;말이 많고요. 사전투표 방식에 분명 문제가 있기는 했지만, 고의로 한 게 아니라면 법으로 처벌하기는 어렵다고. 아직 이 부분에 관해 밝혀진 것은 없어 좀 더 지켜봐야 해요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[윤석열-안철수 후보 단일화 (뉴닉 ─ 정치)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/8HODg3</id>
        <link href="https://newneek.co/post/8HODg3"/>
        <updated>2022-03-04T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[마지막 대선 TV토론이 끝난 그제(2일) 늦은 밤, 국민의힘 윤석열 후보·국민의당 안철수 후보가 만났어요. 새벽까지 2시간 넘게 대화를 나눴고요. 그리고는 다음 날인 어제(3일) 아침, 두 후보가 단일화를 선언했어요. 안철수가 후보 자리에서 내려와&nbsp;윤석열을 돕겠다고 한 것 🤝.
나도 봤어... 어떻게 된 거래?
안철수가 4일 전 “더 이상 협상은 없다”고 선을 딱 그었지만,&nbsp;TV토론이 끝난 바로 다음부터&nbsp;KTX급으로&nbsp;빠르게 진도가 나갔다고. 두 사람 모두 정권을 바꿔야 한다고 생각하는 걸 확인한 데다, 직접 만나 그동안의 오해도 푼 거예요. 이후 안철수가 윤석열에게 힘을 실어주는 쪽으로 뜻을 모았고요.
그럼 이제 어떻게 되는 거야?&nbsp;
안철수는 곧바로 후보직 사퇴서를 내고 선거운동을 멈췄어요. 이번 선거가 끝나면 국민의힘과 국민의당을&nbsp;합치겠다고 했고요. 또 윤석열이 당선되면 같이 정부를 꾸리겠다고 약속했는데, 구체적인 방법은 설명하지 않았어요. 안철수가 국무총리를 맡거나, 당을 합친 뒤 당 대표를 할 거라는&nbsp;추측만 가득해요 💭.&nbsp;


투표용지는?:&nbsp;인쇄가 이미 끝나 안철수의 이름이 적혀있는데요. 선거일(3월 9일)에 안철수를 찍으면 모두 무효로 처리돼요 ❌. 약 17만 명이 참여한 재외국민 선거는 이미 치러졌는데, 그중 안철수를 찍은 표도&nbsp;전부 무효가 되고요. 오늘(4일)부터 시작되는 사전투표의 투표용지에는 안철수 칸에 ‘사퇴’라고 적힐 거라고. 사전투표용지는&nbsp;투표소에서 바로 출력하거든요.


사람들은 뭐래?
전문가마다, 또 각 후보와 당마다 반응이 엇갈려요. 하나씩 살펴보면:


누가 이길지 뻔해 ❗:&nbsp;이번 단일화로 윤석열이 이길 가능성이 커졌다는 말이 나와요. 그동안 윤석열·안철수가 합치면&nbsp;이재명을 이길 것이라는 여론조사가 많았기 때문.


그건 두고 봐야지 ❓:&nbsp;반면 결과는 지켜봐야 한다는 얘기도 있어요.&nbsp;몇몇 여론조사를 보면, 안철수를 지지하던 사람이 전부 윤석열로 옮겨가지는 않는다고 나왔다는 것.


민주당 🟦:&nbsp;이재명 후보는 “역사와 국민을 믿는다”라고 짧게 입장을 냈어요. 당에서는 “자리 나눠 먹기다”, “국민들이 심판할 거다” 같은&nbsp;험한 말도 나왔다고.&nbsp;


정의당 🟨:&nbsp;심상정 후보는 “안타깝다”라고 했어요. 몸집이 큰 두 정당에 맞서 작은 정당도 뿌리를 내릴 수 있게 하자던 안 후보가 사라지고 혼자 남았다며 “허전하다”라고도 했고요.


안철수 지지자&nbsp;사이에서도 의견이 갈렸는데요. “어쩔 수 없었을 것”이라는 반응도 있지만, “또 배신당했다”며 분노한 사람도 많다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선키트 #26: 사전투표의 (거의) 모든 것 (뉴닉 ─ 정치)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Ok6YhK</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Ok6YhK"/>
        <updated>2022-03-04T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커! 내일(4일)부터 대선 사전투표가 시작되는 거 알고 있나요? 투표권이 있는 만 18세(2004년 3월 10일생까지) 이상의 뉴니커라면 누구나 소중한 한 표를 던질 수 있는데요. 오늘 대선키트는 사전투표를 꼼꼼히 살펴봤어요.
사전투표가 뭐더라?
대통령 선거일에 사정이 있어 투표하러 가기 어려운 사람은 미리 투표할 수 있게 만든 제도예요. 더 많은 사람이, 더 쉽게 투표에 참여할 수 있게 하자며 2013년부터 시작했고요. 조금 더 자세히 알아보면:


어디서든 📍:&nbsp;선거일 당일에 투표하려면 딱 정해진 투표소(주민등록상 주소 근처)로 가야 하지만, 사전투표는 전국에 마련된 3562개 사전투표소 어디서든 가능해요. 여행·출장 중에도 가까운 사전투표소로 가면 되는 것. 서울역·용산역과 인천공항에도 투표소가 마련돼요. 주민등록상 주소와 실제 사는 곳이 다르다면 사전투표를 하는 게 훨씬 편한 거예요.


누구든 🗳️:&nbsp;선거일에 투표하러 가기 어려운 특별한 사정이 꼭 있어야 하는 건 아녜요. 미리 “저는 사전투표할게요” 하고 신고할 필요도 없고요. 누구든 사전투표 기간(3월 4~5일)에 투표할 수 있어요. 투표소는 오전 6시부터 저녁 6시까지 문을 열고요.


코로나19 확진자·격리자는? 😷:&nbsp;사전투표 둘째 날인 5일에 보건소 등에서 외출 허가를 받아 투표할 수 있어요. 저녁 6시 전까지 사전투표소에 도착하면 돼요.


사전투표할 때 뭐 필요하더라?


신분증 챙기기 ✅:&nbsp;주민등록증, 운전면허증, 여권, 장애인 복지카드 등 사진이 붙은 관공서 또는 공공기관이 발행한 신분증을 가져가야 해요.


투표소 위치 확인하기 🧭:&nbsp;중앙선거관리위원회(중앙선관위) 홈페이지에서 전국 사전투표소 위치를 볼 수 있어요. 네이버 지도·카카오맵 앱이나 T맵·카카오T 등 내비게이션 앱에서 검색해도 되고요.


후보 공약 살펴보기 🔎:&nbsp;소중한 한 표를 던지러 가기 전, 후보 공약도 살펴봐야 해요. 중앙선관위는 각 후보의 공약을&nbsp;모아서 소개하고 있어요.


근데 공약 좀 더 한눈에 보고 싶어 😇
그럴 줄 알고 뉴닉 팀이 정리했어요! 지난 두 달 동안 후보별로, 공약별로 대선키트 아이템 총 25개를 소개했는데요. 이걸 한눈에 볼 수 있게 싹 정리했어요 😎. 사전선거가 시작되는 오늘까지도 마음을 정하지 못해 답답한 뉴니커도 많을 텐데요. 누가 어떤 정책을 내놓았는지 유심히 들여다보면, 앞으로의 5년을 누구에게 맡겨야 할지 조금은 갈피가 잡힐지도 몰라요!

두 달 동안 정리한 대선키트 한 장으로 보러 가기
(🦔:&nbsp;여기를 꾹 누르면&nbsp;링크 복사할 수 있슴. 대선까지 일주일 남았으니 널리 널리 퍼뜨려주슴!)]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선후보 4번째 TV토론 (뉴닉 ─ 정치)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Ff2rMm</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Ff2rMm"/>
        <updated>2022-02-28T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지난 금요일(25일), 더불어민주당 이재명·국민의힘 윤석열·정의당 심상정·국민의당 안철수 후보가 참여한 네 번째 TV토론이 열렸는데요. 뉴닉의 TV토론 5분 압축, 이번에도 돌아왔어요.
무슨 얘기 나왔어?
이번 토론 주제는 정치, 외교·안보였어요.&nbsp;무슨 말 나왔냐면:


권력 구조 바꾸자:&nbsp;국민의 의견을 더 잘 반영하기 위해 정치 권력을 어떻게 바꿔야 할지에 대한 이야기가 나왔어요. 이재명은 민주당·국민의힘 중심으로 돌아가는 체제를 깨야 한다며 곧 관련 법을 내겠다고 했어요. 윤석열은 민간 전문가들과 함께 국정을 운영하고 선거제도도 개편하겠다고 했고요. 심상정·안철수는 ‘제왕적 대통령제’를 끝내고 대통령의 권한을 줄여야 한다고 했는데요. 심상정은 국정의 중심을 청와대에서 국회로 옮기겠다고 했고, 안철수는 국회의원 선거 제도를 바꿔야 한다고 했어요.




외교·안보:&nbsp;이재명은 국익 중심의 실용적 외교를 통해 싸울 필요 없이 평화를 만들겠다고 했어요. 윤석열은 힘으로 도발을 억제하겠다고 했고요. 심상정은 이성과 국제 규칙에 기반을 둔 평화 외교를 펼치겠다고 했어요. 안철수는 한미동맹을 중심에 놓고 외교를 해야 하며, 진정성 있게 북한과 대화하지만 북핵이나 도발 문제에는 단호히 대해야 한다고 했고요.


다른 얘기는 없었어?


친일 논쟁 🗣:&nbsp;윤석열의 한·미·일 군사 협력 공약을 두고 심상정은 비상 상황에 일본이 한반도에 개입할 수 있게 할 거냐고 물었어요. 윤석열은 “일본이 들어올 수도 있는 거지만, 꼭 그걸 전제로 하는 동맹은 아니다”라고 했고요. 이 발언을 두고&nbsp;토론 이후에도 공방이 오가는데요. 이재명은 이 발언이 망언이라고 했고 국민의힘은 반일 감정을 부추기지 말라고 했어요.


우크라이나 대통령 🇺🇦:&nbsp;이재명은 우크라이나 대통령을 초보 정치인이라고 하며 ‘외교의 실패가 곧 전쟁을 불러온다’는 말을 했는데요. 토론 이후 윤석열은 우크라이나 대통령은 최선을 다하고 있는데 이재명이 선거를 위해 아무 말이나 하고 있다며 비판했어요. 이재명은 그런 뜻이 아니었지만 오해가 있었다면 표현력이 부족했던 것이라며 사과했고요.




정치 보복 그만 🖐:&nbsp;안철수는 진영 문제가 한국 정치에서 가장 큰 문제라며&nbsp;정치 보복을 하지 말자는 뜻을 밝혔는데요. 다른 후보들도 공감했어요. 당선된 후 경쟁자를 어떻게 해서든 감옥에 넣는 등 보복이 종종 있었는데, 하지 말자는 것.




또다시 대장동 🔥:&nbsp;지난 토론부터 이어지던 이재명·윤석열 후보의 공방이&nbsp;더욱 거세졌어요. 윤석열은 대장동 의혹이 이재명과 연관됐다고 주장했고 이재명은 명백한 허위 사실이라며 그들의 뒤를 봐준 건 윤석열이라고 했어요. 이에 윤석열은 “마치 이완용이 안중근에게 ‘나라 팔아먹은 사람’이라고 하는 것과 같다”고 반박했고요.&nbsp;




심상정의 1분 발언&nbsp;🟡: 심상정은 작년&nbsp;공군 부사관 성폭력 사건의 피해자를 언급하고 고인을 위한 특검을 요구하며 마지막 발언을 마쳤어요.


다음 토론은 언제지?
3월 2일에 마지막 토론이 열려요. 주제는 ‘사회’로 진행될 예정이고요. 마지막 토론까지 끝난 다음 주 금·토요일(3월 4·5일)은 사전투표하는 날인데요. 누구 뽑을지 고민된다면 대선후보들의 공약을 정리한 대선키트를 보고 뽑으러 가기!
TV토론에는 안 나왔지만 후보들이 약속한 외교·안보 공약 궁금하다면? 👉&nbsp;대선키트 ‘외교·안보 공약 비교’ 보러 가기]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선키트 #22: 성평등 공약 비교 (뉴닉 ─ 정치)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/eBHc90</id>
        <link href="https://newneek.co/post/eBHc90"/>
        <updated>2022-02-25T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[1월에는 각 후보를 살펴봤고, 2월에는 분야별로 후보들의 공약을 뜯어보고 있는데요. 대선키트의 No. 11 아이템은 뭘까요? 바로 일상 속 차별, 꼼꼼히 돌보는 돋보기 🔍. 후보들의 성평등·소수자 공약*이 궁금한 뉴니커를 위해 준비했어요.
*뉴닉은 2022 대선에서 공직선거법 82조의 TV토론 참석 기준인 국회 의석 5석 이상 가진 정당 후보·여론조사 평균 지지율 5% 이상 등의 조건을 충족하는 후보를 다룹니다. 공약 콘텐츠는 발행일을 기준으로 중앙선거관리위원회의&nbsp;정책·공약마당과 각 후보의 공식 홈페이지(이재명·윤석열·안철수·심상정)를 참고하고, 홈페이지에 소개된 공약이 없으면 언론사 기사·토론 내용을 참고했어요. 후보는 중앙선거관리위원회가 부여한 기호 순(국회 의석이 많은 순)으로 소개합니다.

혹시 대선후보들의 공약을 이름 가리고 비교해본 적 있어요? ‘병사 월급 200만 원으로 올리겠다’ 이건 이재명·윤석열 후보가 똑같이 낸 공약인데요. 유독 이번 선거에는 후보들의 공약이 비슷한 경우가 많아요. 그런데 이 분야에서만큼은 후보들의 공약이 확 차이가 났어요. 바로 성평등 공약.&nbsp;
어떤 이슈가 있지?


구조적 성차별 📈:&nbsp;조직의 관행·문화 등으로 인해 소수자&nbsp;집단이 겪는 불이익을 말해요. 예를 들어 여성이 최고경영자가 될 수 없다는 법은 없는데, 막상 여성 최고경영자를 찾아보면 많지 않은 거예요. 또 우리나라는 경제협력개발기구(OECD) 회원국 중&nbsp;성별 임금 격차가 가장 큰데요(2020년 기준). 이런 차이를 좁히기 위해 회사가 임금 정보를 의무적으로 공개하게 하는 ‘평등 임금 공시제’를 내건 후보도 있어요.




여성가족부 폐지 ✅:&nbsp;여성가족부는&nbsp;여성·청소년·다문화가족&nbsp;등을 지원하는 정부 부처인데요. 정부 전체 예산의 약 0.23%로, 18개 부처 중 예산이 가장 적어요. 예산의 상당 부분(61.9%)은 가족 정책(한부모 가족 지원, 아이 돌봄 서비스 등)에 쓰이고, 여성 정책에 쓰는 돈은 7% 정도예요. 윤 후보가&nbsp;여가부를 폐지하겠다고 공약하면서 쟁점이 됐고요.&nbsp;




디지털 성범죄 🌐:&nbsp;대규모 디지털 성착취·성범죄를 해결하기 위해&nbsp;n번방 방지법이 나왔는데요. 아동·청소년 대상 온라인 성범죄가 여전히 해결되지 않고 있어요.




데이트 폭력 🚨:&nbsp;연인 사이에서 나타나는 물리적·언어 폭력과 위협을 말하는데, 때로는 감금·납치·살인미수로 이어지기도 해요.&nbsp;작년 10월부터&nbsp;스토킹처벌법이 시행됐지만 스토킹 피해를 신고해 경찰의&nbsp;신변보호를 받던 여성이 숨지는 등 여전히 피해자는 나오고 있고요. 후보들은&nbsp;가해자 처벌과 피해자 보호에 대한 대책을 냈어요.&nbsp;


임신중단 🟢:&nbsp;지난 2019년, 헌법재판소가&nbsp;임신중단을 처벌하는 법은 헌법에 어긋난다며 국회에 법을 새로 만들라고 했잖아요. 하지만 법이 마련되지 않으면서 혼란이 커지고 있어요. 병원마다 시술 여부·시술비용 등이&nbsp;천차만별이고, 허가되지 않은 임신중단 약물이 유통되고 있는 거예요. 건강보험도 적용되지 않고요.


그래서 어떤 입장이래?

이재명 📘


성차별은 존재해. 세계경제포럼이 조사한&nbsp;성 격차 지수에서도 156개국 중 102위고, 승진이나 급여에서&nbsp;차별받는 게 사실이야. 공공기관부터 평등 임금 공시제 도입해서 차별 줄이고, 민간 분야로 확대할게. 노동위원회에 고용공정위원회 만들어서 채용할 때&nbsp;성차별 못 하게&nbsp;할게. 채용 과정에서 성차별 당했다고 신고하면 바로 사업장 조사하고, 제재할 수 있게 법 바꿀 거야.&nbsp;




여성가족부&nbsp;없애는 건 남녀·세대 갈등을 부추기는 거야. (성)평등가족부로 개편하는 걸 고민해볼게.&nbsp;




스토킹처벌법&nbsp;강화해서&nbsp;온라인 스토킹 범죄도 처벌하고, 디지털 성범죄 전담 기구 만들 거야. 아동·청소년 대상 성범죄는 무관용으로 처벌한다. 악의적인&nbsp;딥페이크&nbsp;영상물 만들거나 갖고 있으면 강력하게 처벌한다. USB·안경 등 변형 카메라는 따로 관리하고&nbsp;불법촬영&nbsp;단속 제대로 할게.




임신중단은 물론, 피임 시술에도&nbsp;건강보험 적용하고 안전하게 합법적인 의료서비스 받도록 할게. 법이 빨리 만들어질 수 있도록 힘쓸 거고.


윤석열 📕


구조적&nbsp;성차별은 없어. 차별은 개인적 문제니까 개인별 불평등에 더 집중해야 해.


여성가족부는 청년들이 불공정하다고 생각하고, 남성을 잠재적 범죄자로 취급하고 있어. 가족이 아니라 여성을 우선하는 정책을 만드니까 없애야 해. 청년·가족 관련 부처를 따로 만들 거야.




성범죄&nbsp;처벌&nbsp;강화하고, 피해자는 신변보호부터 심리 상담·치료비 지원한다.&nbsp;성범죄&nbsp;무고죄 처벌&nbsp;강화해서 거짓 피해 주장하는 사람 없게 할 거야. 스토킹하면&nbsp;가해자도 스마트워치&nbsp;차게 하고, 위치추적 시스템도 개선한다.


임신중단에 대해서는&nbsp;국민적 합의가 필요해.


심상정 📒


성차별이 없다고? 100대 기업 임원 중 여성이 4.8%에 불과한 게 여성&nbsp;개인의 능력이 부족해서야? 성폭력 등 강력범죄 피해자 90% 가까이가 여성이야. 성평등 임금 공시제 도입해서 임금 격차 줄인다. 법을 바꿔서 채용 성차별 못 하게 하고, 처벌도 강하게 할 거야.


여성가족부는 폐지가 아니라 강화해야지. 성평등부로 개편하고 권한을 더 많이 줘서 성평등을 책임지는 부처가 될 수 있게 할 거야.




동의 없는 성관계는 강간으로 처벌하는&nbsp;비동의 강간죄&nbsp;도입한다.&nbsp;디지털 성폭력&nbsp;대응 인력·예산 늘려서 피해자 사후 관리까지 제대로 하고, 스토킹 피해자 보호법 만들어서 의료·법률 지원 등 피해자를 확실히 지원할 거야. 권력형 성범죄는 공소시효 없애고 아동·청소년 성착취는 더 이상 솜방망이 처벌이라는 말 안 나오게 처벌 강화할 거야. 리얼돌 규제하고 학교·주거 지역의 리얼돌 체험방도 금지한다.


법 바꿔서 안전하게&nbsp;임신중단할 권리 보장할게. 임신중단 약물 도입하고, 의료기관 접근 보장한다.


안철수 📙


채용 과정에서&nbsp;성차별하거나 특혜 주면 법으로 처벌받게 할 거야.


여성가족부는 개편한다.




나도 비동의 강간죄 찬성. 스토킹 가해자가 접근금지 못 하게 하는 거리를 100m에서 1km로 바꾸는 등&nbsp;스토킹처벌법도 강화한다. ‘n번방 사건’ 막기 위해 플랫폼도 강하게 규제할 거야. 인공지능으로 동영상 올라오는 걸 미리 막고, 외국 수사기관이랑 더 적극적으로 공조하고.


임신중단은 인권·종교적인 쟁점이야. 헌법재판소 결정 존중해서 사회적 합의를 이루자.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선키트 #23: 장애인·소수자 공약 비교 (뉴닉 ─ 정치)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Fbd7mP</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Fbd7mP"/>
        <updated>2022-02-25T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[우리나라가 세계 10위권의 경제 선진국이 됐다는 말, 많이 하잖아요. 하지만 장애인과 소수자 인권을 보면 아직 선진국 되기 멀었다는 얘기가 나와요. 이들은 일상적으로 차별을 겪을 뿐만 아니라 기본적인 권리조차 누리지 못하고 있음에도 관련 정책은 늘 뒷전으로 밀렸거든요. 이번에는 달라질 수 있을까요?&nbsp;
어떤 이슈가 있지?


장애인 인권 ♿:&nbsp;최근 장애인 단체들이 서울에서 시위를 벌이며 주장한 것처럼&nbsp;장애인 이동권을 더 잘 보장해야 해요. 장애등급제를&nbsp;제대로 폐지하고, 탈시설* 정책을&nbsp;제대로 세워야&nbsp;한다는 말도 나오고요. 보호에만 초점을 맞췄던 장애인복지법을 대신해 장애인의 주체적 권리를 보장하는&nbsp;장애인권리보장법을 만들어야 한다는 요구도 있어요.


차별금지법 🧑‍🤝‍🧑:&nbsp;성별·장애·인종·종교·학력·성적지향 등의 이유로 생활의 모든 영역에서 누구도&nbsp;차별받아서는 안 된다는 법이에요. 국회에서 법이 제출됐다가 논의되지 못하고 무산되는 과정이&nbsp;10년 넘게 반복됐어요.


동성결혼 법제화 🏳️‍🌈:&nbsp;우리나라는 법에서 결혼을 ‘남성과 여성의 결합’으로 딱 정해두고 있어요. 그래서 동성커플·결혼하지 않고 같이 사는 이성 커플은 법에서 인정하는 부부·가족이 누리는&nbsp;법적 권리를 보장받지 못하는데요. 이들에게도 똑같은 권리를 주는 법(=생활동반자법)을 만들어야 한다는 말이 나와요.


*탈시설: 사회와 격리된 채 시설에서 생활하는 장애인이 적절한 지원을 받으며 사회에서 함께 살아갈 수 있도록 하는 것. 어디에서 살아갈 건지 스스로 결정하게 하고, 자립해 생활할 수 있는 권리를 보장해야 한다는 거예요.
후보들은 어떻게 할 거래?

이재명 📘&nbsp;


장애인등록제&nbsp;폐지해서 필요한 서비스 받도록 할게. 특별교통수단 지원해서&nbsp;장애인 이동권&nbsp;확실히 보장할 거야. 발달·정신장애인은 국가가 책임지고 24시간 지원한다. 장애인 공공주택 늘려서 장애인 자립 돕고 이웃과 함께 살 수 있게 할 거야. 일자리·교육 기회도 늘리고 장애인 연금도 더 많은 사람이 받게 할게. ‘국가장애인위원회’ 만들어서 앞으로는 대통령이 직접 장애인 정책 챙긴다.


차별금지법은 당연히 만들어야 하는데,&nbsp;사회적 합의가 필요해. 무작정 미루자는 건 아니고. 오해·왜곡된 정보가 많지만 반대하는 사람들이 있는 건 사실이니까 설득해야지.


동성결혼 법제화는 사회적 합의가 필요해서 따로 공약은 안 냈지만, 성소수자 인권 존중해야 한다는 건&nbsp;100% 동의. 우선 새로운 형태의 가족이 의료·장례·돌봄에서 차별받지 않도록 ‘연대관계인 등록제도’ 도입할게.


윤석열 📕


장애인이 스스로 필요한 복지서비스 선택할 수 있게 ‘개인예산제’ 도입할게. 시외·고속·광역버스에도 저상버스 도입하고, 중증장애인 콜택시 늘려서 장애인 이동권 보장한다. 사회적 인프라 없는 탈시설은 무리야. 4차산업 관련 직업 훈련을 강화해서 장애인 취업 기회 늘릴게.


차별금지법은 개인의&nbsp;자유를 침해할 수 있어. 성소수자 인권 존중해야 하지만,&nbsp;국민적 합의&nbsp;없이 추진해서는 안 돼.


심상정 📒


장애등급제 폐지됐지만&nbsp;그걸로는 부족해.&nbsp;장애인등록제&nbsp;폐지해서 누구나 필요한 서비스 받을 수 있게 할게. 장애인을 더 이상 가족에게만 맡기지 않고, 나라에서 책임져서 10년 내에 장애인들이 완전히 탈시설할 수 있도록 사회적 인프라 마련한다. 장애인권리보장법 만들고, 발달·중증장애인 24시간 지원 체계 만들게. 새 시내버스는 100% 저상버스로, 시외·고속버스는 저상버스 50%로 늘려서 장애인 이동권 보장한다. 장애인 공기업 만들어 중증장애인 일자리 늘리고, 최저임금 보장할게. 예산 계획이 있어야 사람들이 ‘진짜 하려고 하는구나’ 생각하지 않겠어? 특별기금 만들어 예산 확보할게.


차별금지법은&nbsp;꼭 만들어야&nbsp;해. 이미 법도 냈고. 당장 혐오와 차별이 없어지지는 않겠지만, 더 이상 차별을 용인하지 않겠다는 의미에서 중요해.


동성결혼도 당연히 인정해야지. 민법 바꿔서&nbsp;동성결혼 법제화&nbsp;추진한다. 필요하면 헌법도 바꾸고. 동반자등록법도 만들어서 가족으로서의 권리 보장할게.


안철수 📙


전국 시내버스에 저상버스 비율 70%로 늘려서&nbsp;장애인 이동권&nbsp;보장한다. 장애인 콜택시도 늘릴게. 개인예산제 도입해서 장애인이 필요한 서비스 받게 하고, 자립을 위해 공공임대주택 지원하는 거 검토할게.&nbsp;사물인터넷(IoT) 기술로 혼자 사는 장애인 가구의 안전 지킬게. 장애인연금(월 40만 원)도 더 많은 사람이 받게 하고.


모든 국민은 평등하고 차별받으면 안 되지만,&nbsp;차별금지법을 만드는 건 다른 문제야. 사회적 합의가 필요해.


선진국에서&nbsp;동성결혼 법제화&nbsp;했더라도 우리 문화에 안 맞으면 국민적 공감대가 생긴 뒤에 받아들여야 해. 다양한 대안 가족 형태에 대해서도 국민적 공감대부터 만들어야 해.


오늘은 대선키트의 No. 11 아이템으로 일상 속 차별, 꼼꼼히 돌보는 돋보기를 🔍 챙겼어요. 코로나19에 대한 후보들의 대책이 궁금하다면 다음 대선키트를 기대해 주세요!]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선키트 #21: 외교·안보 공약 비교 (뉴닉 ─ 정치)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/QWWtcb</id>
        <link href="https://newneek.co/post/QWWtcb"/>
        <updated>2022-02-23T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[1월에는 각 후보를 살펴봤고, 2월에는 분야별로 후보들의 공약을 뜯어보고 있는데요 🔍. 대선키트의 No. 10 아이템은 바로 우리나라 어디로 갈지 알려주는 나침반이에요 🧭. 후보들의 외교·안보 공약*이 궁금한 뉴니커를 위해 준비했어요. (🦔: 우리나라 지키는 데 누가 제일 진심이슴?)
*뉴닉은 2022 대선에서 공직선거법 82조의 TV토론 참석 기준인 국회 의석 5석 이상 가진 정당 후보·여론조사 평균 지지율 5% 이상 등의 조건을 충족하는 후보를 다룹니다. 공약 콘텐츠는 발행일을 기준으로 중앙선거관리위원회의&nbsp;정책·공약마당과 각 후보의 공식 홈페이지(이재명·윤석열·안철수·심상정)를 참고하고, 홈페이지에 소개된 공약이 없으면 언론사 기사·토론 내용 등을 참고했어요. 후보는 중앙선거관리위원회가 부여한 기호 순(국회 의석이 많은 순)으로 조정해 소개합니다.

올림픽 기간 동안 조용했지만, 직전까지만 해도 하루 이틀 간격으로 들리던&nbsp;북한의 미사일 도발&nbsp;소식 기억하나요? 우리나라는 아직 북한과 전쟁이 안 끝난 휴전 상태, 북한과 미국·중국 등 주변 나라 관계를 어떻게 할지가 대선에서도 늘 큰 관심사였어요.
외교·안보 이슈 어떤 게 있지?
크게 5가지 쟁점이 있어요.


종전선언 🤝:&nbsp;1953년에 한국전쟁(6·25 전쟁)이 멈췄지만, 전쟁이 끝났다고 도장 찍은 게 아니라 멈추자(=정전)고 했어요. 문재인 대통령은 북한과 평화협정 등을 맺기 전에 일단 전쟁이 끝났다는 것부터 분명히 하고 가자며 종전선언을 주장해왔어요. 작년 10월에&nbsp;종전 논의가 다시&nbsp;있었지만, 북한·미국은 여전히 입장 차이가 있는 상태고요.


사드 추가 배치 🚀:&nbsp;사드는 날아오는 미사일을 공중에서 파괴할 수 있는 미군의 무기(THAAD·고고도 미사일 방어 체계)예요. 우리 정부가 지난 2016년 북한의 공격에 대응하기 위해 경북 성주에 임시로 배치하자 중국이 “우리를 겨냥한 무기야”라며 경제 보복을 했고요(=한한령). 사드는 특정 고도만 방어할 수 있는데, 몇몇 후보는 추가 배치해야 한다고 봐요. “한국과 미국은 사드 추가 배치를 계획하거나 검토하고 있지 않다”는 게 국방부의 공식 입장이고요.


미·중 관계 🇺🇸🇨🇳:&nbsp;미국과 중국은 트럼프 대통령 시절 서로의 기업을 제재하면서&nbsp;무역갈등을 벌여왔어요. 바이든 취임 이후에는 신장&nbsp;위구르족·홍콩·대만&nbsp;등을 두고 싸워왔고요. 우리나라는 경제·외교적으로 두 나라의 영향을 많이 받는데, 후보마다 어느 나라와 더 가까이 지내야 하는지에 대해 의견이 갈려요.


모병제 🇰🇷:&nbsp;우리나라는 군대를 50만 명으로 유지할 계획인데요. 이러려면 매년 20만 명이 입대해야 해요. 하지만 계산해보니 2037년이면 입대할 사람이 20만 명 아래로 떨어진다고&nbsp;📉. 그래서 의무적으로 군대 가는 징병제 말고, 군대 가고 싶은 사람만 가게 하자는&nbsp;모병제로 바꾸자는 말이 꾸준히 나왔어요. 네 후보 모두 병력을 줄여야 한다고 보고요.


병사 월급 등 복지 💰:&nbsp;최근 병사 월급이 많이 올랐다고 하지만, 올해 병장의 월급은 약 67만 원으로 최저임금의 약 35%밖에 안돼요. 또 작년에는 SNS를 통해&nbsp;군대 내의 부조리가 알려지면서 인권을 지켜야 한다는 목소리도 커졌고요. 후보들은 장병들의 복지를 늘리는 아이디어를 냈어요.


후보들은 어떻게 한대?



이재명 📘:&nbsp;북한과 종전선언 하는 것 찬성. 미국·중국은 둘 다 중요해. 어느 한쪽을 선택할 필요 없고, 그들이 우리를 선택하게 하자. 사드 추가로 놓으면 중국이 심하게 반발할 테니, 다른 요격미사일을 빨리 만들어서 배치해야 돼. 해군에 속해 있는 해병대를 독립시키고 우주사령부도 만들게 🛰️. 병사는 15만 명으로 줄이는 대신 전문성이 더 필요한 전투부사관·군무원 각각 5만 명씩 더 뽑는&nbsp;선택적 모병제로 바꾼다(병력 총 40만 명). 병사 월급 올려서 2027년에는 최저임금 수준인 200만 원 이상 주고,&nbsp;통신비도 반값으로 줄인다 🔪. 복무 중에는 취업 준비 지원하고, 전역할 때 목돈 줄게.&nbsp;




윤석열 📕:&nbsp;북한이 실제로 핵을 없애지 않았는데 종전선언 하는 건 반대야. 문 대통령은 미중 사이에서 모호하게, 중국 쪽으로 기울었는데&nbsp;잘못했어. 한미동맹이 강해야&nbsp;우리 외교도 강해져 🇺🇸. 미국·일본 등이 모인 안보 동맹&nbsp;쿼드(QUAD)에 참여하고 취임하면 바이든 대통령부터 만날 거야. 수도권 지키려면&nbsp;사드를 추가로&nbsp;놔야 해. (중국도 우리 입장 이해해야지.) 나도&nbsp;해병대 독립시키는 것 찬성. 모병제는 무리고 징·모병 혼합제가 현실적이야. 2030년까지 현장 전투 요원 반으로 줄이고, 현역병 대신 무인·로봇 전투 요원 늘려서 2040년에는 병력 30만 명으로 줄일 거야. 취임하면 병사 월급 200만 원으로 바로 올리고, 군대 갔다 오면 주택 청약 가점 줄게 🆙. 군인이 아프면 바로 치료받을 수 있게 이동형&nbsp;원격 진료&nbsp;늘릴게.&nbsp;




심상정 📒:&nbsp;종전선언은 그 자체가 목적이 될 수는 없어. 남·북·미·중이 모여서 북한이 더 이상 핵 활동하지 않는다는 평화선언을 해야 해. 사드 더 놓는 건 반대야. 군대는 과학화해서 일단 징·모병 혼합제로 바꾸고, 2030년대에는&nbsp;완전 모병제로 바꿔서 30만 명 정도로 유지한다. 지금의 예비군 제도 바꿔서 50만 명 규모의 직업 예비군제로 바꿀 거야. 병사 월급은 2030년대 전까지 최저임금만큼 준다. 다치면 민간병원에서도 치료받을 수 있게 휴가 더 주고 나라가 책임진다 🏥. 휴대폰 마음대로 쓸 수 있게 하는 등 병사의 기본권 보장하고, 간부와 병사 차별 없는&nbsp;평등 군대&nbsp;만들 거야. 주택·당직수당 늘리는 등 간부 복지도 개선한다.&nbsp;




안철수 📙:&nbsp;북한이 비핵화하기 전에는&nbsp;종전선언 하면 안 돼. 미중 사이에서는 미국이 제일 중요하고, 그다음이 중국이야. 사드를 더 놓는 건 안보 포퓰리즘이지만&nbsp;검토해볼게. 대신 장거리 요격미사일 등 다른 방어망을 만드는 게 더 중요해. 우주 미사일 사령부 만들고, 전투기 늘려서 안보 강화할 거야 ✈️. 병사 줄이고 전문부사관 50%까지 늘려서 병력을 45만 명대로 유지하는 준모병제가 필요해. 전역할 때 1000만 원 준다.


한국정책학회는 후보들이 군 구조를 바꿔야 한다는 점을 정확히 인식하고 있다고 평가했어요. 하지만 구조를 바꾸기 위한 구체적인 계획이&nbsp;부족하다고 봤고요&nbsp;🤔. 병사 월급을 올리면 부사관 등 간부 월급도 도미노처럼 올라가는데요. 이렇게 되면 국방 예산에서 인건비 비중이 너무 높아지는 문제가 있어요. 그래서 후보들이 병사들의 기대치만 높이고&nbsp;예산에 대한 고민을 덜 한 것 같다는 비판이 나오고요.&nbsp;
오늘은 대선키트의 No.10 아이템: 우리나라 어디로 갈지 알려주는 나침반을 챙겼어요 🧭. 후보들의 평등·차별 관련 공약이 궁금하다면 다음 대선키트를 기대해 주세요!]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선후보 TV토론 (뉴닉 ─ 정치)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/xFLKTG</id>
        <link href="https://newneek.co/post/xFLKTG"/>
        <updated>2022-02-23T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[그제(21일) 저녁, 더불어민주당 이재명·국민의힘 윤석열·정의당 심상정·국민의당 안철수 후보가 참여한 세 번째 TV토론이 열렸어요. 2시간짜리 토론, 뉴닉이 이번에도 5분으로 압축해봤어요.
무슨 얘기 나왔어?
이번 토론의 주제는 경제였어요. 조금 더 살펴보면:


코로나19 극복 경제 정책:&nbsp;소상공인과 자영업자를 위해 정부가 돈을 더 써야 한다는 말에는 네 후보 모두가 동의했어요. 이재명은 소상공인 등의 손실을 100% 보상하겠다고 했고, 윤석열은 소상공인에게 헌법의 ‘손실보상’ 개념으로 보상하겠다고 했어요. 심상정은 부자들에게 세금 더 걷겠다고 했고, 안철수는 ‘코로나19 특별회계’를 만들자고 했어요.




다음 정부 경제 정책:&nbsp;이재명은 불공정 완화·디지털 전환을 위한 과학기술 투자·교육개혁 등으로 경제 강국을 만들겠다고 했어요. 윤석열은 디지털 데이터 경제를 키워서 새로운 패러다임을 만들겠다고 했고요. 심상정은 불평등 해소와 녹색 전환을 이끌겠다고 했고, 안철수는 산업 구조조정·과학기술 투자·인재 양성에 집중하겠다고 했어요.&nbsp;


다른 얘기는 없었어?


이재명·윤석열 공방 🔥:&nbsp;이재명은&nbsp;윤석열이 언급된 ‘정영학 녹취록’이 담긴 팻말까지 준비해오며 윤석열을 공격했어요. 윤석열은 이재명 배우자의 법인카드&nbsp;사적 사용 의혹과 대장동 의혹으로 맞받아쳤고요.&nbsp;언성이 크게 높아질&nbsp;정도로 치열했다고.




기축통화가 뭔데? 💵:&nbsp;이재명은 “우리나라가 기축통화국이 될 가능성이 크다”는 말을 했어요. 기축통화란 미국의 달러처럼 어딜 가든 그 가치가 인정되는 화폐를 말하는데요.&nbsp;이재명이 인용한 자료가 있긴 하지만, 국민의힘은 현실성이 없는 이야기라며 비판했고요. 언론들이 팩트를 확인해보니&nbsp;다소 과장된 얘기인 것 같다고.&nbsp;&nbsp;




절레절레 😮‍💨:&nbsp;그동안 윤석열·안철수&nbsp;후보 단일화&nbsp;얘기 많이 나오다가 안철수가 단일화 안 한다고 못 박았잖아요. 이번 토론에서 안철수는 윤석열에게 디지털 데이터 경제·정부 데이터 공개 등에 대해 캐물었는데요. 윤 후보의 답변에 절레절레&nbsp;고개를 가로젓기도&nbsp;했어요.




심상정의 1분 발언 🟡:&nbsp;심상정은 마지막 1분 발언에서&nbsp;장애인 이동권 보장 시위를 언급했는데요. 이런 상황에 대한 책임은 정치권에 있다며 사과했어요. 장애인 단체는 이에&nbsp;감사를 표했다고.




구조적 성차별:&nbsp;이재명은 윤석열의 “구조적 성차별 없다”는 발언이 무책임하다며 사과할 생각 있냐고 했지만, 윤석열은 “이미 답한 얘기라 답변할 필요 없다"고 대응했어요.


다음 토론은 언제지?
확실하게 정해진 건 총 2번(25일·3월 2일) 남았는데요. 각각 정치와 사회를 주제로 열릴 예정이에요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[스피드대선 #1: 심상정 후보 편 (뉴닉 ─ 정치)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Tiuygv</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Tiuygv"/>
        <updated>2022-02-23T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[(긴급) 고슴이, 대선후보 인터뷰 📸
아아 🎤. 뉴니커, 반갑슴! 고슴이슴. 요즘 2030 뉴니커들이 3월 9일 대선을 앞두고 고민이 많다고 들었슴. 대선이 코앞인데, 대체 어떤 후보를 찍어야 할지 모르겠다고들 하슴&nbsp;🤔💭. 그래서 고슴이가 뉴니커를 대신해 대선후보들을 인터뷰했슴. 바쁜 뉴니커들을 위해 핵심만 콕콕 짚어서 궁금한 거 잔뜩 물어봤슴.
아래를 눌러 영상 확인하기 👇

오늘은 정의당 심상정 후보와 고슴이의 대화를 공개하슴. 영상으로 함께해주슴!
미리보기 🔎


왜 대통령이 되고 싶슴?


2030도 내 집 살 수 있는 거슴?


왜 이렇게 좋은 일자리 찾기가 어려운 거슴?


기후위기에 어떻게 대응할 생각이슴?


성폭력에 대한 대책 있슴?]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[추가경정예산안 국회 통과 (뉴닉 ─ 정치)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/U4E6qI</id>
        <link href="https://newneek.co/post/U4E6qI"/>
        <updated>2022-02-22T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[대선 얘기가 워낙 핫해서 살짝 묻혔지만, 요즘 국회가 웅성웅성 좀 시끄러웠어요. 어제(21일) 밤 국회 본회의에서 통과된 추가경정예산안 때문이에요.
추가경정... 뭐라고?
우리도 이번 달에 얼마 정도 쓸지 미리 계획할 때 있잖아요. 나라도 1년마다 예산안을 짜는데요 💰. 돈이 부족할 것 같다 싶으면 얼마 정도 더 쓰겠다고&nbsp;추가로 예산을 짜는 걸&nbsp;'추가경정예산', 줄여서 '추경'이라고 해요. 이번에는 약 17조 원을 더 쓰기로 했고요. 코로나19로 피해를 본 자영업자(약 332만 명)에게 300만 원씩 주고, 방역조치 때문에 장사 못 해서 손해 본 걸 더 많이 보상하기로 했어요(80%→90%). 그동안&nbsp;대상에서 빠졌던&nbsp;특수고용노동자, 프리랜서, 문화예술인, 돌봄노동 종사자, 버스·택시 노동자 등도&nbsp;지원하기로 했고요.
꽤 시끄러웠던 같은데... 🤔
맞아요. 이번 추경안이 국회 본회의에 올라오기까지 많은 일이 있었어요.


여야 vs. 정부: 이번 추경안은 처음에 약 14조 원 규모로 얘기 나왔는데요. 정부는 나라 살림 적자가 심해진다며&nbsp;처음 금액과 비슷하게&nbsp;가자고 했어요. 하지만 더불어민주당과 국민의힘은 돈을 더 팍팍 써야 한다고 주장하며 부딪혔고요.&nbsp;


더불어민주당 🔵 vs. 국민의힘 🔴: 추경안이 국회 본회의에 올라가려면 국회 예산결산특별위원회(예결위)를 거쳐야 하는데요. 19일 꼭두새벽에 민주당 의원들끼리 예결위를 열어 추경안을 통과시켰어요. 민주당은 한시가 급한데 국민의힘이 회의를 계속 미뤄 어쩔 수 없었다고 했는데요. 국민의힘은 금액 늘리는 거 같이 얘기하기로 해놓고 민주당이 추경안을 홀랑 넘겨버렸다며 반발했어요.


그러다가 본회의를 앞두고 ‘통과시키자’는 쪽으로 극적인 합의가 이뤄지...는 줄 알았지만 막판 협상 과정에서 국민의힘이 지원 규모를 늘려야 한다고 맞서며 잠시 빨간불이 켜졌는데요. 회의가 열리기 직전에 다시 여야가 손을 맞잡고 추경안을 통과시켰어요. 대선이 끝난 뒤에 법을 고쳐서 소상공인을 더 많이 지원하기로 했고요.
근데... 돈 계속 써도 괜찮은 건가?
코로나19 피해에 대한 현금 지원이 계속되면서, 나라 살림에&nbsp;부담이 너무 커진 게&nbsp;아니냐는 얘기가 나와요. 실제로 코로나19에 대응하면서 생긴 적자가&nbsp;약 101조 원이라는 계산도 있고요. 하지만 다른 나라에 비해 우리 정부가&nbsp;돈을 찔끔찔끔 썼다는 지적도 있어요. 선진국은 코로나19에 대응하기 위해 우리나라에 비해 평균&nbsp;3배가 넘는 적자폭을 감수했다는 거예요. 자영업자들도 피해에 비해 지원이 너무 부족하다며 불만이 많고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[윤석열·안철수 후보 단일화 (뉴닉 ─ 정치)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/9f0ct2</id>
        <link href="https://newneek.co/post/9f0ct2"/>
        <updated>2022-02-15T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[대통령 선거를 약 3주 앞두고 국민의힘 윤석열 대통령 후보와 국민의당 안철수 대통령 후보의 단일화 이야기가 뜨거워요. 쉽게 말하면 후보끼리 서로 한 편이 되는 건데요 🤝. 서로 생각하는 게 좀 다른 것 같다고.&nbsp;
후보끼리 같은 편 한다는 거야?
맞아요. 후보 단일화는 마음이 맞는 여러 후보를 1명으로 합치는 거예요. 찢어졌던 지지율을 1명에게 몰아주는 거라, 경우에 따라 핵심적인 전략이 되기도 해요. 실제로 2021년 서울시장 선거 때 국민의힘 오세훈 후보와 국민의당 안철수 후보가 단일화하면서 선거에서 이기기도 했고요. 그런데 지난 12일, 안 후보가 윤 후보한테&nbsp;단일화하자고 제안했어요.
왜 하자고 한 거야?
안 후보의 지지율이 10%대에 머무르면서 사실상 당선되기 힘들어 보이니, 다른 후보랑 합치려는 건데요. 정권을 교체해야 한다고 똑같이 생각하는 윤 후보에게 손을 내민 것. 사실 윤 후보보다 지지율이 낮은 안 후보가 단일화를 제안할 거라는 말은 쭉 나왔어요.&nbsp;이왕 얘기가 계속 나오니 정면 돌파하자는 생각으로 이번에 먼저 제안한 거라고.&nbsp;


안 후보 입장에서는:&nbsp;단일화가 된다면 (1) 지지율을 끌어올려 당선에 좀 가까워질 수 있고 (2) 윤 후보를 중심으로 단일화가 되더라도 안 후보가 정책 등을 제안할 수 있어요.&nbsp;


윤 후보 입장에서도:&nbsp;안 후보의 지지율이 합쳐지면 더불어민주당의 이재명 후보를 무난하게&nbsp;이길 수 있으니&nbsp;솔깃한 제안이고요.


그럼 두 후보가 합치는 거야?
아직은 몰라요. 단일화가 성사되려면 대표를 어떻게 정할지부터 합의해야 하는데요(한쪽이 대표가 되면, 다른 한쪽은 선거에서 물러나야 해요). 방법을 두고도&nbsp;의견이 갈리고 있어요.


안철수:&nbsp;국민 여론조사해서 이긴 사람으로 단일화하자.




윤석열:&nbsp;여론조사 말고 그냥 두 후보가 만나서 딱 정하자.


안 후보는 지지율이 비교적 낮기 때문에 일반적인 방법으로는 윤 후보를 제치고 대표가 되기 힘들어요. 그래서 변수를 만들기 위해 여론조사를 하자고 제안하는 것. 반면 윤 후보는 이미 지지율이 높기 때문에 괜히 변수가 생길 수 있는 여론조사 대신, 둘의 합의를 통해 정해보자는 거예요.&nbsp;
주변 반응은 어때?
이재명 후보가 있는 더불어민주당은 말을 아끼고 있어요. 사실 ‘단일화가 성사되는 게 최악의 시나리오’라는 말도 나올 만큼 큰 타격을 각오하고 있던 터라, 올 게 왔다는 입장 같다고. 한편, 국민의힘 이준석 당 대표는 “안 후보가 윤 후보를 지지하는 식의 단일화라면 오케이지만, 안 후보가 대표하려고&nbsp;욕심내려는 거라면 반대다”라며 뜻을 확실히 밝혔고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2차 대선 TV토론 핵심 노트.txt (뉴닉 ─ 정치)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/kMIe7h</id>
        <link href="https://newneek.co/post/kMIe7h"/>
        <updated>2022-02-14T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지난 11일, 더불어민주당 이재명·국민의힘 윤석열·국민의당 안철수·정의당 심상정 후보가 참여한&nbsp;두 번째 TV토론이 열렸어요. 2시간 넘는 토론, 5분으로 압축해봤어요.
무슨 얘기 나왔어?
청년들을 위한 정책과&nbsp;코로나19 방역에 대해 얘기했어요. 하나씩 살펴보면:


청년 정책: 네 후보 모두 공정이 보장되지 않아 청년들이 설 자리가 줄어들었다고 공감했어요. 하지만 각자 다른 해결책을 내놨고요. 이재명은 청년에게 기본소득·기본주택을, 윤석열은 원가에 주택을 주겠다고 했어요 🏠. 안철수는 힘센 노조가 자신들의 처우를 더 중요하게 여기며 청년 고용 막는 걸 해결하겠다고 했고, 심상정은 청년들에게 기초자산을&nbsp;줘서 출발선을 같게 만들겠다고 했고요 💰.&nbsp;




코로나 방역: 정부의 방역 조치에 대한 평가는 갈렸어요. 이재명은 긍정적으로 평가하며 “자영업자 등 국민의 손해는 어떻게든 보상하겠다”고 말했는데요. 윤석열은 “(정부가) 주먹구구식으로 방역한다”며 비판했어요.&nbsp;안철수는 예산을 따로 빼서 보상하자고 했고,&nbsp;심상정도 빠르게 법을 만들어 자영업자의 손해를 보상해주자고 했고요.&nbsp;


다른 얘기는 없었어?


또 시작된 공방 🔥: 윤 후보는 “(이 후보가) 성남시장 시절에 부정 채용을 도왔다는 의혹이 있다”고&nbsp;지적했는데요. 이재명은 사실이 아니라며 “윤 후보 배우자 김건희 씨의 주가 조작에 대해 설명하라”고 맞받아쳤어요.&nbsp;&nbsp;




주 4일제 안 하면 꼰대 🤦: 심상정은 주 4일제를 해야 한다며 윤석열에게 “노동관이 꼰대”라고 몰아세웠어요: “선진국에서 노동은 시간이 아닌 창의력으로 경쟁해야 한다.” 윤 후보는 주 4일제는 좋지만, 현실적으로 할 수 있는지를 먼저 따져봐야 한다고 답했고요.




배우자 리스크 👫: 1차 토론에서 안 나왔던&nbsp;가족 논란도 나왔어요. 심상정은 이재명에게 “배우자 김혜경 씨의 ‘과잉 의전’ 의혹은 이 후보 본인의 리스크”라며 비판했고, 윤석열에게 “배우자 김건희 씨 주가 조작과 관련된 거래 내역을 모두 공개하라”고 요구했어요. 이재명도 윤석열을 같은 내용으로 공격했고요.


다음 토론은 언제지?
확실히 하기로 결정된 토론은 3번(21·25일, 3월 2일) 남았는데요. 그런데 다음 토론에는 한 명의 후보가 안 보일 수도 있을 것 같아요. 어제(13일) 안철수가 윤석열에게&nbsp;단일화를 제안했거든요: “정권 교체를 위해서는 힘을 합쳐야 한다.” 윤 후보도 단일화 자체는 긍정적으로 보고 있다는데요. 단일화 방식에 대해서는 의견이 달라서 지켜봐야 해요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2022 베이징 동계패럴림픽 (뉴닉 ─ 세계)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/gWbjth</id>
        <link href="https://newneek.co/post/gWbjth"/>
        <updated>2022-03-07T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[4일, 베이징 동계패럴림픽 개막식에서 우리나라 선수들이 입장하고 있어요. ⓒ뉴스1

지난 4일, 중국 베이징의 성화가 다시 켜졌어요 🔥.&nbsp;2022 베이징 패럴림픽이 막을 올린 것.&nbsp;
패럴림픽, 시작이구나! 🎉
올림픽이 비장애인의 대회라면,&nbsp;패럴림픽은 신체 장애인의 국제 스포츠 대회예요. 패럴림픽은 1948년 영국에서 하반신이 마비된 26명을 모아 경기를 하며 시작됐는데요. 하반신 마비를 뜻하는 ‘Paraplegia’와 ‘Olympic’을 합쳐 ‘패럴림픽(Paralympic)’이 됐어요. 이후 국제 대회로 커지면서 비장애인과 동등하다는 의미(parallel)도 갖게 됐다고.
이번에는 알파인스키·스노보드·크로스컨트리스키·바이애슬론·아이스하키·휠체어컬링 등 6개 동계 종목에서 선수들이 실력을 겨뤄요. 우리나라 선수 32명은 모든 종목에 출전하고요. 경기는&nbsp;KBS·MBC·패럴림픽 공식 유튜브·카카오TV&nbsp;등에서 실시간으로 볼 수 있어요 📺.
어떤 경기를 보면 좋을까?
특히 기대되는 경기를 꼽아보자면:


4년 만에 감독으로, 파라 아이스하키팀 🏒: 2018년 평창에서 동메달을 땄던&nbsp;파라아이스하키 대표팀이 돌아왔어요. 평창 때 팀을 이끌었던 한민수 선수가 은퇴 후 대표팀 감독으로 나섰는데요. 그는 매번 인터뷰에서 ‘장애인이 감독을 하지 못할 이유가 뭐냐’고 묻곤 했어요. 질문에 스스로 답하듯 감독이 된 지 두 달만에 패럴림픽 출전권까지 따냈고요. 이번에는 결승 진출이 목표인데, ‘빙판 위의 메시’라 불리는&nbsp;정승환 선수의 활약이 기대된다고.




‘장윤정고백’ 휠체어컬링팀 🥌: 팀원들의 각기 다른 성을 합쳐 재밌는 이름을 만들었다는 ‘장윤정고백’ 팀. 경력은 짧지만 실력이 탄탄하기로 유명해요. 첫 세계선수권에서 9위를 기록했고, 해외 전지훈련으로 실력을 키워왔다고. 결국 평창패럴림픽에 출전했던 멤버들이 있는 팀을 제치고 국가대표 자격을 따냈고요. 팀의 리드&nbsp;백혜진 선수는 개막식에서 깃발을 들었는데요. 한국 동계패럴림픽 역사상&nbsp;처음으로 혼자 깃발을 든 여성 선수였어요.


이외에도 2003년생으로 최연소 국가대표가 된&nbsp;알파인 스키 최사라 선수가 기대를 받고 있어요. 국내에서는 경쟁자 없다는 얘기가 나올 정도로 실력이 뛰어나다고. 또 2012년 교통사고로 오른팔을 잃은 뒤 운동을 접었다 다시 시작한 스노보더 이충민 선수도 주목받고 있고요. (🦔: 모든 선수들을 응원하슴!)]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[FDPR 러시아 수출 제재 (뉴닉 ─ 세계)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/ZGbJ3f</id>
        <link href="https://newneek.co/post/ZGbJ3f"/>
        <updated>2022-03-03T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[러시아가&nbsp;우크라이나를 침공한 지도 벌써 약 일주일. 많은 뉴니커가 매일매일 뉴스 보며 ‘다른 나라를 마음대로 침공하면 어떡해...’라고 생각하고 있을 텐데요. 전 세계가 (대부분) 비슷한 생각이라 러시아를 제재하고 있잖아요. 그런데 이게 러시아에만 영향을 미치는 건 아니에요. 미국의 제재 때문에 러시아에 수출하려면 세계 각국이 미국에 허락받아야 하는 상황이 됐거든요 🇺🇸.
미국이 허락해 줘야 한다고?
지난 24일, 미국이 ‘해외직접제품규제(FDPR)’를 적용하겠다고 발표했기 때문인데요. 러시아가 미국뿐만 아니라 다른 나라들과도 거래하기 어렵게 하려고 하는 거예요. FDPR은 미국산 기술이나 소프트웨어를 활용해 만든 물건을 러시아에 수출할 때는 다른 나라에서 만들었더라도 미국의 허가를 받아야 한다는 내용인데요. 반도체·컴퓨터·정보통신 기술 등이 이에 해당돼요 🖥️.
전 세계가 미국의 허락을 받아야 해?
그건 아니에요. 유럽연합·호주·일본·영국 등 32개 국가는 FDPR 대상에서 빠졌거든요. 이 나라들은 자기가 알아서 미국과 비슷한 수준으로 수출 제재를 하겠다고 했기 때문. 우리나라는 러시아에 있는 한국 기업과 교민을 생각해서 따로 제재는 안 한다고 했었는데요 ❌ . 이에 FDPR 대상에서&nbsp;빠지지 못한 것.
그럼 어떻게 되는데?
기업 입장에서는 피해가 클 것 같아요. 구체적으로 살펴보자면:


우리 반도체 강국인데 💦:&nbsp;스마트폰·자동차 등 반도체가 들어가는 물건을 러시아에 수출하는 과정이 복잡해져요. 승인받을 때까지는 수출을 못 하고요.


재료도 못 보내?&nbsp;🧱:&nbsp;러시아에 있는 한국 기업 공장에 재료를 보낼 수 있을지도 불확실해지고요.


경쟁도 해야 하는데&nbsp;🤦:&nbsp;우리나라는 미국의 허가를 받느라 수출 과정이 늘어지는데 FDPR 예외국들은 지금처럼 수출할 테니 경쟁에서 뒤처질 수 있어요. 예외국도 제재 자체는 미국이랑 비슷한 수준으로 해야 하지만, 자기가 직접 하니까 수출 과정이 길어질 걱정을 덜 한다는 것.


우리나라 정부는 러시아에 대해&nbsp;추가 제재를 하겠다고 발표했고, 오늘(3일) 미국을 방문해 FDPR 예외 적용을 논의하기로 했어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[러시아 우크라이나 침공 (뉴닉 ─ 세계)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/PvUOW7</id>
        <link href="https://newneek.co/post/PvUOW7"/>
        <updated>2022-02-28T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지난 24일, 러시아가 끝내 우크라이나를 침공했어요. 지난 며칠간 숨 가쁘게 전개된 우크라이나 전쟁, 지금 어떤 상황인지 정리했어요.
뉴스에서 봤어... 지금 어떤 상황이야?
러시아군이 우크라이나의 동·남·북 쪽에서 밀고 들어오며 수도 키예프를 향하고 있어요. 침공 나흘째인 지난 27일, 키예프 시내에서는 이틀째 교전이 벌어졌고요(교전 상황). 하지만 우크라이나군이 강하게 저항한 탓에 러시아가 생각보다 쉽게&nbsp;점령하지 못하고&nbsp;있다는 관측도 나오는데요. 곧 러시아가 더 강력하게 공격할 거라는 말도 있어서, 상황을 더 지켜봐야 해요.
우크라이나 사람들은 어떡해...
걱정대로&nbsp;민간인 피해가 이어지고 있어요. 최소 200여 명이 숨지고, 1000명 넘는 사람이 다친 것. 러시아의 미사일 공격으로 고층 아파트 일부가 무너지고 유치원에 포탄이 떨어지기도 했고요. 우크라이나 대통령은 18~60세 남성에게 전투에 참가하라는 명령을 내렸는데, 국민들이&nbsp;남녀노소&nbsp;자발적으로 총을 들고 있어요(영상). 피란길에 나선 사람들로&nbsp;도로가 마비되기도 했는데요. 지금까지 15만 명 이상이 폴란드와 헝가리 등으로 피신했어요. 이웃 나라들도 국경을 열어줬고요. 남은 시민들은 지하 주차장 등 대피소에 몸을 숨긴 채 잠 못 이루는 밤을 보내고 있어요.

러시아의 공습으로 파괴된 아파트 앞 놀이터에서 한 어린이가 그네를 타고 있어요. ⓒReuters/Umit Bektas
다른 나라 반응은 어때?
중국 등 몇몇 나라를 뺀 주요 나라들이 러시아의 침공을 비판했어요. 체코·헝가리 등 평소 러시아와 친하던&nbsp;동유럽 나라들도 선을 딱 그으며 한목소리로 러시아를 비판했고요. 반응을 정리하면:


강력한 제재 🚫:&nbsp;미국과 유럽연합(EU)은 푸틴 대통령을 직접 제재 대상에 올렸어요. 보통 제재를 하면 대통령이 아닌 주변 사람을 대상으로 하는데요. 한 나라의 지도자에 대해 이렇게 한 건&nbsp;매우 드문 일이라고. 또 러시아 몇몇 은행을 국제 결제망인 스위프트(SWIFT)에서 빼기로 했고요. 가장 강력하다는&nbsp;최후의 금융 제재를 꺼낸 거예요.


전쟁 멈춰 🛑:&nbsp;영국·프랑스 등&nbsp;세계 주요 도시에 이어 어제(27일)&nbsp;서울에서도&nbsp;러시아의 침공을 비판하는 시위가 열렸어요.&nbsp;러시아 도시 곳곳에서도 며칠째 반전시위가 이어졌고요. 파리 에펠탑, 뉴욕 엠파이어 스테이트 빌딩 등 세계 유명 건물들도 우크라이나 국기 색깔 조명을 켜며 응원을 보냈어요(사진). 우리나라의 서울시청과 남산 서울타워도&nbsp;조명을 밝혔고요.


러시아 보이콧 ⛔:&nbsp;유럽축구연맹(UEFA)은 올해 챔피언스리그 결승전 장소를 러시아에서 프랑스로&nbsp;옮기기로 했고, 국제올림픽위원회(IOC)는 러시아에서 열릴 예정인 모든 스포츠 대회를 다른 곳으로 옮기라고 각 종목 협회에 요청했어요. 푸틴을 지지해왔던 러시아 예술가들도 주요 공연에서&nbsp;퇴출되고 있다고.


우리나라는 단독으로 러시아를 제재할 계획은 없지만, 미국 등 서방국가들의&nbsp;러시아 제재에 참여하기로 했어요.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[우크라이나-러시아 상황과 국제사회 (뉴닉 ─ 세계)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/F94F4D</id>
        <link href="https://newneek.co/post/F94F4D"/>
        <updated>2022-02-24T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[러시아와 우크라이나 사이에&nbsp;전쟁 난다 안 난다&nbsp;말이 많았는데요. 그제(22일) 러시아 푸틴 대통령이 “우크라이나 동부에 러시아 군대 보낸다”고 했어요. 이에 서방 국가들은 러시아를 강하게 제재하겠다고 나서면서 분위기가 싸하게 얼었어요.
뭐? 이제 진짜 전쟁 나는 거야?
아직은 아니에요. 러시아는 ‘평화 유지군’을 보내는 거라는 입장이거든요. 어디에 보냈는지 살펴보면:&nbsp;


돈바스(지도):&nbsp;러시아와 국경을 맞댄&nbsp;우크라이나 동부 지역으로, 2014년부터 우크라이나 정부군 🇺🇦 vs. 러시아 편인 반군 🇷🇺 사이에 충돌이 있었던 곳인데요. 반군은 오랫동안 “우리 독립국으로 인정해 줘!” 하고 외치고 있었는데, 러시아가 이번에 오케이 한 것. “(우리랑 친한) 독립국으로 인정할게. 그러니 우리가 직접 가서 평화를 유지한다.”라며 군대를 보낸 거예요.


흠... 진짜 ‘평화 유지’를 위한 거 맞아?
서방 국가들은&nbsp;그렇게 생각하지 않는&nbsp;것 같아요. 러시아가 우크라이나 땅을 차지하려고 친한 반군 편을 들어 독립하게 한 후, 군대를 보낸 거 아니냐는 것. 바이든 대통령은 이를 침공으로 보고, 앞으로 러시아&nbsp;경제를 꽉 묶는다고 했어요: “러시아 주요 은행에 서방 국가의 돈 못 들어가게 하고, 미국인이 돈바스 지역에 투자 못 하게 한다.” 영국도 러시아 은행과 거래를 막았고, 독일은 러시아와 연결된 가스관&nbsp;사업까지 멈추기로&nbsp;했어요.
그럼 세계적으로 영향이 클 것 같은데?
맞아요. 특히 세계 경제가 출렁이고 있는데요. 어떤 상황이냐면:&nbsp;


기름값 로켓 탑승&nbsp;🚀:&nbsp;국제&nbsp;기름값이&nbsp;7년 만에 최고치를 찍었어요. 러시아가 원유 생산량으로는 세계 3위라, 수출길이 막히면 세계적으로 기름 공급이 부족해질 거라는 걱정이 있기 때문. 러시아에서 많이 나오는 천연가스 가격도 쭉쭉 오르고 있어요. 우리나라 정부는 상황을 지켜보며 주요 에너지원을 확보하겠다고 했고요.&nbsp;




세계 주식 휘청휘청&nbsp;📉:&nbsp;전쟁이 가까워진 듯한 분위기에&nbsp;세계 주식시장도 휘청거리고 있어요. 특히 미국, 유럽과 관계 안 좋아진 러시아의 주식 시장이 크게 충격을 받았다고. 전문가들은 우리나라 주식 시장도 당분간은 주식 가격이 크게&nbsp;올랐다 내리는 현상이 계속될 거라고 봤어요.&nbsp;


한편 폴란드·루마니아·슬로바키아 등 우크라이나와 가까운 나라들은 전쟁에 대비해&nbsp;피난민을 받아들일&nbsp;준비에 나섰어요. 우리나라 정부는 우크라이나에 남은 교민을 데려올 수 있도록 필요하면 군 수송기를 투입할 수 있다고 했고요. 러시아에 대한 제재는&nbsp;아직 검토 중이라고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[우크라이나-러시아 상황 정리 (뉴닉 ─ 세계)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/z8qVEZ</id>
        <link href="https://newneek.co/post/z8qVEZ"/>
        <updated>2022-02-21T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[요새 여기저기서 우크라이나랑 러시아 소식 많이 들리잖아요. 둘이 진짜 전쟁 나게 생겼다, 전쟁까지는 안 난다더라 말이 많은데요. 얼마나 큰일인지&nbsp;미국 주식까지 출렁일 정도였고요 📉. 둘 사이, 대체 무슨 일인지 궁금할까 봐 뉴닉이 정리했어요.&nbsp;
안 그래도 궁금했어. 둘이 왜 그러는 건데?
우리도 친한 친구끼리 모임을 만들잖아요. 나라 사이에도 그런 게 있어요. 🇺🇸 미국을 중심으로 서방 나라 편 vs. 🇷🇺 러시아를 중심으로 동유럽 나라 편. 이번에 이렇게 싸움이 커진 건 우크라이나가 러시아 대신 미국네 모임에 들어가려고 했기 때문이에요.&nbsp;


그 모임 이름은:&nbsp;나토(NATO·북대서양조약기구). 나토는 제2차 세계대전이 끝나고, 미국이 만든 군사동맹이에요. “소련 같은 공산주의 국가들을 견제하기 위해선, 미국과 서유럽 나라들 똘똘 뭉쳐야 해!”&nbsp;


우크라이나가 여기에 들어가면 완전히 서방 국가 편에 서는 거나 마찬가지라서, 러시아는 반대하고 있는 거고요.
그게 전쟁까지 일으킬 일이야?
러시아도 나름 화가 잔뜩 난 이유가 있어요.


미사일 기지 들어오면 어떡해 🚀:&nbsp;우크라이나는 러시아 바로 옆에 붙어 있는데요(지도). 그런 우크라이나가 나토에 들어가면 서방 국가의 미사일 기지가 코앞에 들어설 위험이 있는 거예요.


이쪽으로는 안 오겠다고 했잖아 😡:&nbsp;독일이 통일될 때 소련은 같은 편이었던 동독 손을 놓는 대신 미국으로부터 약속을 받은 적 있어요: “러시아랑 가까운 동유럽으로는&nbsp;나토 모임 더 안 키울게.” 하지만 이후 동유럽 나라가 하나둘씩 나토에 가입하더니, 우크라이나에도 미국과 친해지고 싶어하는 정권이 들어서며 나토에 가입하겠다고 한 거예요.


그래서 진짜로 전쟁 나는 건가?
매일같이 상황이 변하고 있어요. 지난 15일, 러시아 블라디미르 푸틴 대통령은 “전쟁을 원하지 않는다”며 협상에 나서겠다고 했는데요. 그제(19일)는 핵무기를 실험하겠다며&nbsp;탄도 미사일까지&nbsp;쐈어요. 우크라이나 정부는 러시아에 대화를 요청하면서, 서방 국가들에는 러시아가 공격하기 전에 먼저 나서 달라며 도움을 구하고 있고요.
&nbsp;
우크라이나 동쪽 루한시크의 한 유치원 벽이 반군이 쏜 포탄으로 무너졌어요. ⓒReuters/Carlos Barria
그러는 사이, 러시아 국경과 맞닿아 있는 우크라이나&nbsp;동부는 상황이 안 좋아&nbsp;보여요. 러시아의 지원을 받는 반군과 우크라이나 정부군의 충돌이 심해졌거든요. 군대가 충돌하며 유치원 건물까지 폭격 피해를 입었고요.
다른 나라 반응은 어때?
서방 국가들은 러시아에 옐로카드를 잔뜩 날리고 있어요 🟨. 특히 우크라이나 편에 서 있는 미국은 어제(20일) 회의까지 열고 러시아의 공격에 대비하고 있고요. “러시아가 전쟁 일으키면&nbsp;경제 제재에 들어가겠다”며 경고했어요. 우리나라를 포함해 일본·독일·프랑스 등은 우크라이나에 있는 자국민에게 돌아오라고 권하고 있다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[반중정서와 중국 혐오 (뉴닉 ─ 세계)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/4ukFXQ</id>
        <link href="https://newneek.co/post/4ukFXQ"/>
        <updated>2022-02-17T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커! 우리나라 사람들이 가장 싫어하는 나라는 어디일까요?&nbsp;
1. 일본 🇯🇵 2. 북한 🇰🇵 3. 중국 🇨🇳 4. 미국 🇺🇸
작년 5월에 실시된&nbsp;한 여론조사에 따르면 정답은 3번 중국이에요. 최근 베이징 동계올림픽&nbsp;쇼트트랙 편파 판정 논란이 나오기 훨씬 전부터 반중정서가 퍼져있었어요.
그 전부터 그랬었나?
특히 2030 세대의 반중정서가 심했어요. 그냥 싫어하는 정도가 아니라 적대감을 가진 경우가 많았어요(10명 중 5명). 최근 몇 년간 실시된&nbsp;다른 조사에서도 여러 번 비슷한 결과가 나왔고요. 조금 더 자세히&nbsp;살펴보면:


그냥 다 싫어 😵‍💫:&nbsp;중국을 싫어하는 사람은 중국 정부와 중국인을 모두 싫어하는 경향을 보였어요. 과거사 문제 때문에 일본 정부를 싫어하더라도, 일본인에 대해서는 ‘시민의식은 높은 편이지’ 하고 인정하기도 하는 것과는 다른 점이라고.


인정 안 해 🤷:&nbsp;2030 세대는 중국 정부나 중국산 제품뿐 아니라 문화유산·경제력 수준에 대해서도 낮게 평가했어요. 중국의 오랜 역사와 세계 2위라는 경제력을 인정하는 윗세대와 차이를 보인 것.


언제부터 이렇게 된 걸까?
반중정서가 부쩍 커진 건 비교적 최근 일이에요. 2016년까지만 하더라도 미국 다음으로&nbsp;중국에 호감을 표한 사람이 많았거든요. 그즈음에 무슨 일 있었는지 살펴보면:&nbsp;


사드 보복:&nbsp;2016년, 우리나라가 북한의 공격에 대응하기 위해&nbsp;미국에서 사드(THAAD)를 들여와 경북 성주에 배치하자 중국이 "우리를 겨냥한 무기"라며 강하게 경제 보복에 나섰어요. 우리나라 기업과 자영업자들은 힘들어했고요




미세먼지 확산:&nbsp;중국에서 날아오는 미세먼지에 대한 불만이 커졌어요. "중국이 일부러 우리나라 서해와 가까운 쪽으로 옮긴 공장 때문"이라는&nbsp;사실과 다른 얘기까지 퍼지며 반중정서에 불이 붙었고요.




시진핑 재집권:&nbsp;2012년 처음 정권을 잡은 시진핑이 2018년에 ‘1인 장기 독재’의 문을 연 뒤,&nbsp;중국의 애국주의가 더욱 강해졌어요. 이런 교육을 받은 중국 10~20대가 다른 나라의 비판에 발끈하며 목소리를 높이는 경우도 늘었고요.&nbsp;홍콩 민주주의와&nbsp;위구르족 인권&nbsp;탄압도 더욱 심각해졌어요.


이외에도&nbsp;중국 네티즌들의 공격, 코로나19 확산 등을 거치며 2030의 반중정서가 커졌어요.
중국도 잘못한 게 있는 건 사실이잖아?
맞아요.&nbsp;중국은 민주주의나 인권 등 보편적인 가치를 지키지 않았다는 점에서 비판받을 만해요.&nbsp;하지만 혐오나 차별로 이어지는 건&nbsp;바람직하지 않다는 의견이 나와요&nbsp;🙅. 중국을 비하하는 표현을 쓰거나 재중동포인&nbsp;조선족을 차별하는 게 당연하게 여겨져서는 안 된다는 것. 혐오는 또 다른 혐오를 낳기 때문. 그 대상은 언제든 우리 가족이나 친구, 나 자신이 될 수 있고요. 이 때문에 언론이 자극적인 기사로 혐오를 부추기고, 대선을 앞둔 정치인들이 반중정서에 올라타는&nbsp;걸&nbsp;비판하는 목소리도&nbsp;나오고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[미국, 직장 내 성폭력 법 개정 (뉴닉 ─ 세계)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/GTxDGs</id>
        <link href="https://newneek.co/post/GTxDGs"/>
        <updated>2022-02-15T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[이제는 익숙해진 단어 ‘미투 운동’은 조직 안에서 생긴 성폭력을 고발하는 사회운동으로, 2017년 즈음부터 전 세계에 퍼지기 시작했는데요. 직장 내 성폭력 피해자의 권리를 더 잘 지켜줄 법안이 약 5년 만에 미국 의회를 통과했어요 💪. 법이 시행되면 피해자는 가해자를 상대로&nbsp;바로 소송할 수 있게&nbsp;돼요.&nbsp;
응? 이때까지는 바로 소송 못했던 거야?
못하는 경우가 많았어요. 고용 계약서에 ‘직장에서 성폭력이 일어났을 경우 반드시 회사 내부의 중재를 거쳐야 한다’라는 조항이 있었거든요. 약 6000만 명의 미국 노동자들이 이런 조항에 묶여 있고, 이 때문에 피해자들이 침묵하는 경우도 많았어요. 법이 통과되면서 이제 이&nbsp;조항을 계약서에 넣을 수 없게&nbsp;됐어요 ❌. 물론 피해자가 원하는 경우에는 내부 중재 과정을 거칠 수 있어요.
왜 5년이나 걸린 거야?
기업들의 반대 때문이었어요. 기업들이 “법정으로 가는 것보다 내부에서 중재하는 게 더 효율적”이라며&nbsp;입법에 반대했거든요. 하지만 하원·상원에서 압도적인 지지를 받으며 법안이 통과됐어요.
사람들 반응은 어때?
여기저기서 법안을 환영하는 목소리가 나와요 👏. 법안을 발의한 의원들은 “가장 큰 직장 개혁 중 하나”라고 평가했어요. 2016년* ‘폭스뉴스’ 회장의 성희롱을 폭로했던 그레첸 칼슨도 “여성들이 직장에서 어떤 일을 겪고 있는지 세상이 듣게 될 것”이라고 말했고요.&nbsp;백악관도 입법을 환영하고 있어서, 조 바이든 대통령도 법 시행에 필요한 서명을 빠르게 마칠 것 같아요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[중국 애국주의와 시진핑 연임 (뉴닉 ─ 세계)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Tmsr1p</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Tmsr1p"/>
        <updated>2022-02-14T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[(좀 지나긴 했지만) 베이징 동계올림픽 개막식 봤어요? 한복 입은 사람이 댕기 머리까지 하고 중국 국기를 들어 올리는 장면이 있었어요 👀. 이 장면을 본 사람들은 중국이 한국 문화를 뺏으려는 것 아니냐고 분노했고요. 중국이 이러는 데는 다 (숨은) 이유가 있는 것 같다고.
개막식 봤어. 중국은 왜 그러는 거야?
올림픽을 통해&nbsp;중국인을 똘똘 뭉치게&nbsp;하려는 거예요 🇨🇳. 중국은 올림픽 기간에 중국 선수의 경기·인터뷰·금메달 시상식 장면을 반복해서 방송하고 있는데요 📺. ‘자랑스러운 중국인’으로서의 정체성을 심어주기 위한 거라고. 개막식에 한복을 입은 조선족을 등장시킨 것도 사실 똑같은 이유라는 얘기가 나와요. 중국에는 55개의 소수 민족이 있는데, 조선족을 포함해 여러 소수민족이 모두 ‘하나의 중국’ 아래 있다는 메시지를 강조하기 위함이라는 것.
그걸 왜 ‘지금’ 강조하는데?
올해 하반기에 열릴 중국공산당 제20차 전국 대표대회에서 시진핑 주석의&nbsp;3연임 여부가 결정되기 때문이라는 분석이 있어요. 연임을 하기 위해서는 시진핑이 계속 중국을 이끄는 게 정당하다는 것을 입증해야 하는데요. 이를 위해 이번 올림픽을 통해 소수민족을 비롯한 중국인을 ‘하나’로 모아 위대한 중국을 만들었다고 선전하려 한다는 거예요.
국제 사회 반응은 어때?
위구르족&nbsp;등 소수민족이 겪는 고통과&nbsp;인권 탄압을 감추려 한다는 비판의 목소리가 있어요 😔. 특히 미국·영국·일본 등은 중국 신장에서 위구르족에 대한 인권 탄압이 일어나고 있다는 이유로 이번 올림픽에 외교단을 보내지 않았는데요(=외교적 보이콧) 🙅. 개막식에서 성화 봉송 마지막 주자로 위구르인 선수를 내세운 걸 두고, 외교적 보이콧에 대놓고 반발하고 인권 침해를 정당화하려 한다는 말이 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[베이징 동계올림픽 편파판정 논란 (뉴닉 ─ 세계)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/dvU6IH</id>
        <link href="https://newneek.co/post/dvU6IH"/>
        <updated>2022-02-10T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[세계인의 축제 올림픽. 그런데 이번 베이징 동계올림픽의 쇼트트랙 경기에서 이해하기 어려운 이유로 선수들이&nbsp;계속 실격 처리되며, 축제 분위기가 싸늘해지고 있어요 😡. 지난 7일 열린 쇼트트랙 남자 1000m 준결승에서 우리나라의 황대헌·이준서 선수는 각각 1, 2위로 준결승을 통과했지만 심판이 실격시켰어요. 같은 쇼트트랙 경기의 결승에서 1위로 들어온 헝가리 선수도 실격됐고요. 연이은 실격으로 결국 중국 선수들에게 메달이 돌아가자 “그냥 중국이 메달 모두 가져가라고 하자"는 제목의 기사까지 나왔다고.&nbsp;
경기 봤어. 심판들 왜 그러는 거야?&nbsp;
쇼트트랙 판정 시스템 상 심판의 주관이 들어갈 확률이 높아서 그렇다는 말이 나와요. 여러 나라에서 온 심판들이 역할을 나눠서 판정하지만, 최종 결정을 내리는 건 심판장 단 한 명이기 때문. 비디오 판정 때도 심판장이 다른 심판들과 논의해 결론을 내리고요. 심판장은 우리나라 선수들이 “무리해서 추월했다“며 실격 처리를 했는데요. 한국 선수단은 “접촉 없이 추월했다“고 판단했고, 해외 언론들도&nbsp;판정을 이해하기 어렵다는 입장이에요. 판정 결과로 중국인 선수들이 메달을 휩쓸다 보니, 해당 경기의 중국인 심판(부심)이&nbsp;힘을 쓴 것 아니냐는 의혹까지 나왔다고 🤔
항의해서 결과 바꿀 수 없어?
한국 선수단이 스포츠·올림픽과 관련된 굵직한 기관들에&nbsp;항의하고 있는데, 결과를 바꾸기는 어려울 것 같아요:&nbsp;


국제빙상연맹(ISU)이랑 국제올림픽위원회(IOC) 당장 나와:&nbsp;한국 선수단 대표가 나서서 판정에 문제 있다며 ISU와 IOC에 항의하는 편지를 보냈어요 📝. 하지만 돌아온 ISU의 답변: “심판이 비디오 한 번 더 봤는데 결정 안 바꾸기로 했다”. 이에 한국 선수단은 IOC 대표를 직접 만나 얘기하겠다고 면담을 신청했고요.&nbsp;


어쩔 수 없지 국제스포츠중재재판소(CAS)까지 가는 거야:&nbsp;위 기관들에 항의가 받아들여지지 않자 한국 선수단은&nbsp;최후의 방법을 택했어요. 스포츠계의 대법원인&nbsp;국제스포츠중재재판소(CAS)에 소송을 걸기로 결정한 것. 하지만 설령 잘못된 판정이 있었더라도 경기를 조작하거나 심판을 돈으로 산 게 밝혀지지 않는 한 CAS가 결과를 바꿔주는 일은 드물다고. 선수단은&nbsp; 결과를 못 바꾸더라도 이번 판정이 잘못됐다는 걸 공개적으로 알려서 앞으로 선수들이 억울한 일을 당하지 않게 하겠다고 했어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[메타(구.페이스북) 주가 폭락한 이유 (뉴닉 ─ 세계)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/gQ0tE5</id>
        <link href="https://newneek.co/post/gQ0tE5"/>
        <updated>2022-02-08T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 세계에서 제일 부자인 사람 10명 중에 아무나 한 명만 말해보라고 하면 누가 떠오르나요? 혹시&nbsp;메타로 이름을 바꾼&nbsp;페이스북 CEO 마크 저커버그를 떠올렸다면, 앞으로는 다른 답을 준비해야 할지도 몰라요. 얼마 전 메타의 주가가 한꺼번에&nbsp;약 26%나 떨어지는&nbsp;바람에 저커버그의 재산도 덩달아 왕창 증발했거든요 💸. 그래서 지금 저커버그는 애플을 잔뜩 째려보고 있을 거라고.
갑자기 애플? 애플이 뭘 했길래?
애플 기기 사용자의&nbsp;개인정보를 더 철저하게&nbsp;지키겠다며 작년에 정책을 바꿨거든요 🔒. 원래 애플은 사용자가 별다른 말을 하지 않으면 개인정보 활용에 동의한다고 치고, 앱이 개인정보를 모으고 활용할 수 있게 했는데요. 앱은 이걸 활용해 사용자의 관심사를 파악해서 맞춤형 광고를 띄울 수 있어요. 예를 들어 포털 사이트에서 반려동물을 검색한 기록이 있다면, 반려동물 사료 광고를 보여주는 것. 하지만 작년부터 애플은 사용자가 ‘허용’ 버튼을 눌러야만 앱이 개인정보를 가져갈 수 있게 정책을 바꿨어요.&nbsp;
그게 페이스북이랑은 무슨 상관인데?
페이스북은 원래 사용자에게 꼭 맞는 광고를 중개해주는 걸로&nbsp;총매출의 90% 이상을 벌었거든요. 그런데 애플이 개인정보 정책을 바꾼 뒤 페이스북 사용자 10명 중 9명은 ‘페이스북이 내 개인정보 가져가는 거 허용 안 함’을 선택한 거예요. 페이스북은 예전처럼 돈을 벌기가 어렵게 됐고요. 이 영향으로 얼마 전 메타가 사람들 기대에 못 미치는 실적을 발표하자 주가가 잔뜩 떨어진 거예요 📉.
그렇구나... 메타 큰일이네?
맞아요. 근데 문제는 그것뿐이 아니라고. 조금 더 자세히 살펴보자면:


사용자 “페북 관심 없어 😑”:&nbsp;메타는 인스타그램도 가지고 있지만 회사의 기둥이 되는 서비스는 페이스북이에요. 그런데 지난해 4분기, 페이스북 쓰는 사람이&nbsp;약 50만 명 줄었다고. 페이스북 18년 역사상 사용자가 줄어든 건 처음이에요.


경쟁자 구글 “오히려 좋아 😙”:&nbsp;구글은 애플에 크게 의지한 메타와는 달리 훨씬 다양한 곳에서 사용자 정보를 모으고 있는데요. 사용자 맞춤형 광고를 하고 싶은 기업(광고주)들이&nbsp;다 구글로 옮겨가면, 메타는 더 크게 휘청일 거라는 말이 나와요.


틱톡 “따라올 수 없을걸 🤷?”:&nbsp;젊은 사람들이 페이스북을 떠나 틱톡 등의 새로운 소셜 미디어로 옮겨가자, 메타도 인스타그램에 틱톡과 비슷한 ‘릴스’라는 기능을 추가했는데요. 사용자를 끌어오는 데까지는 성공했지만, 돈은 그만큼 많이&nbsp;벌어다 주지 못하고&nbsp;있다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2022 베이징 동계올림픽 미리보기 (뉴닉 ─ 세계)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/jN2Fx5</id>
        <link href="https://newneek.co/post/jN2Fx5"/>
        <updated>2022-02-07T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지난 4일 중국 베이징 국립 경기장에서 열린 2022 베이징 동계올림픽 개막식에서 성화가 켜지고 있어요.&nbsp;©뉴스1&nbsp;&nbsp;

지난 4일, 2022 베이징 동계올림픽이 시작됐어요.&nbsp;추운 겨울이지만 선수들의 뜨거운 땀과 열정으로 후끈후끈 달아오를 생각에 설레는데요. 놓치면 아쉬울 이번 올림픽 관전 포인트, 미리 볼 수 있게 고슴이가 싹 모아 정리해왔다고.
널 생각만 해도 난 강해져, 다시 만난 기대주


컬링 팀 킴:&nbsp;4년 전 평창을 쩌렁쩌렁 울렸던 “영미! 가야 돼!”의 주인공, 우리나라 여자 컬링 국가대표 ‘팀 킴’이 돌아왔어요. 팀 킴은 은메달을 따낸 평창 동계올림픽 이후&nbsp;힘든 시기를 겪으며&nbsp;이번 대회 출전권도 가까스로 따냈는데요. 평창에서 명승부를 펼치며&nbsp;라이벌 구도를 만들어 온 일본 ‘팀 후지사와’와의 맞대결에 사람들의 눈과 귀가 모이고 있어요 👀.&nbsp;


쇼트트랙 최민정:&nbsp;지난 평창 동계올림픽에서 출전하는 모든 종목 금메달을 노렸던 최민정 선수 🥇. 아쉽게도 그 꿈을 이루지는 못했는데요.&nbsp;평창에서 못다 이룬 꿈을 베이징에서는 이룰 수 있을지, 모두들 두근거리는 마음으로 지켜보고 있다고.


첫눈에 널 알아보게 됐어, 올림픽 신인


피겨스케이팅 유영:&nbsp;여자 피겨스케이팅&nbsp;세계 랭킹 3위에 빛나는 유영 선수는 이번에 처음으로 올림픽 무대에 서게 되었는데요 ⛸️. 사실 4년 전에도 올림픽 출전 자격을 얻을 만한 성적을 거뒀지만 나이가 너무 어려 나갈 수 없었다고.


피겨스케이팅 카밀라 발리예바:&nbsp;올해&nbsp;16세로 올림픽에는 처음 나서는 발리예바(러시아)는&nbsp;여자 피겨 선수 역사상 최고의 기술을 갖췄다는 평가를 받아요. 주니어 때부터 남자 선수들도 힘들어하는 기술을 마음껏 구사했다고. 나가는 대회마다 세계신기록을 세워서&nbsp;기록 제조기로 불리는데요 ✍️. 이번 대회에서 금메달은 따 놓은 당상이라는 얘기까지 나올 정도라,&nbsp;신기록을 세울 수 있을지에 더 관심이 쏠린다고.


스켈레톤 정승기:&nbsp;이번 시즌 스켈레톤 월드컵 6차 대회에서 동메달을 따내는 등 남자 스켈레톤 대표팀에서 가장 좋은 성적을 냈어요. 많은 이들이 혜성처럼 떠오른 유망주 정승기 선수의&nbsp;깜짝 입상을 기대하고 있다고.


깨고 부딪혀야 해, 찌릿찌릿 라이벌


피겨스케이팅 하뉴 유즈루 vs. 네이선 첸:&nbsp;하뉴 유즈루(일본) 선수와 네이선 첸(미국) 선수는 최근 몇 년간&nbsp;가장 뛰어난 남자 피겨스케이팅 선수로 꼽혀왔는데요. 여러 국제 대회에서 엎치락뒤치락 경쟁을 이어오던 두 선수의 만남은 이번 올림픽 최고 하이라이트가 될 거라고 ✨. 하뉴 유즈루는 올림픽 역사상 두 번째로 올림픽 3관왕에 도전하고, 네이선 첸은 아직 유일하게 갖지 못한 올림픽 메달을 노려요.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[부활 준비하는 트럼프와 논란 (뉴닉 ─ 세계)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Wy5qn4</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Wy5qn4"/>
        <updated>2022-02-03T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지난 1월 30일, 미국 텍사스주의 연설장이 수많은 이의 함성으로 가득 찼어요. 함성을 몰고 나온 주인공은 다름 아닌&nbsp;트럼프 전 대통령. 트럼프는 얼마 전부터 “2024년에 백악관을 되찾을 것이다”라고 외치며 ‘트럼프 정부 시즌 2’를 예고해왔는데요. 이 드라마, 트럼프의 뜻대로 순탄하게 제작되지는 않을 것 같다고.
트럼프? 작년에 대통령 임기 끝났잖아
맞아요. 트럼프의 대통령 임기는 2021년 1월에 끝났어요. 정권은&nbsp;2020년 미국 대선에서 승리한 바이든 대통령에게 넘어갔고요 🇺🇸. 하지만 트럼프는 대선 결과가 조작되었다고 주장하며 대통령 자리에서 물러나지 않으려 했는데요. 이에 장단을 맞춘 트럼프 지지자들이 작년 1월 미국&nbsp;의사당에 난입하는 폭동을 일으키기도 했어요. 미국 의회는 이 사태를 민주주의에 대한 위협으로 보고 조사위원회를 꾸렸고, 트럼프가 뒤에서&nbsp;지지자들을 조종해&nbsp;폭동을 부추긴 건지도 살펴보고 있어요 🧐. 미국 검찰은 의사당 폭동에 내란*을 꾸민 혐의 등을 적용하는 걸 검토하겠다고 했고요.
*내란죄: 나라 안에서 정권을 차지할 목적으로 폭동 등을 일으키는 것으로, 한 나라를 위태롭게 할 수 있어서 무거운 범죄로 처벌해요.
근데 또 대선에 나온대?
트럼프는 올해 들어 정치적 활동을 다시 시작하며 자신이 다음 대선(2024년)에 나갈 수 있다고 분위기를 띄우고 있어요. 미국에서는 대통령을 한 번 하고 물러났던 사람이 대선에 또 나갈 수 있거든요(=대통령 중임제). 트럼프는 2021년에 대통령에서 물러난 이후에도&nbsp;보수 쪽에서 계속 지지를 받아왔어요. 트럼프가 속한 공화당에서 마땅한 경쟁자가 아직 없는 데다, 트럼프를 지지하는 사람이 아직 많거든요 📊. 여론조사를 해보니 공화당의 다음 대선 후보로 트럼프가 적합하다는 응답이 54%나 나왔다고.
그럼 진짜 나오는 거야?
아직 지켜봐야 해요. 의회 조사위원회 조사 결과에 따라 트럼프의 운명도 결정될 수 있거든요. 지난 대선 때 트럼프가 선거 조작의 증거를 찾기 위해&nbsp;군대를 동원하려 했다는 내용이 담긴 문서가 얼마 전에 공개돼 논란인데요 🗂️. 트럼프가 2020년 대선 투표 기계를 압수하라고 국방부와 국토안보부에 지시하려 했다는 거예요. 대통령의 권한으로 군대를 움직여 정권을 계속 잡고 있으려고 했던 거라, 트럼프가 사실상&nbsp;쿠데타를 꾸민 거라는 말까지 나온다고. 의회 조사위원회는 이 문서도 조사하고 있어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[(광고) 네이버와 함께 일잘러 되기 💪 (뉴닉 ─ 테크)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/ao4fyP</id>
        <link href="https://newneek.co/post/ao4fyP"/>
        <updated>2022-03-03T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[*이 콘텐츠는 네이버로부터 광고비를 받아 제작되었습니다. 앞으로 ‘고슴이랑 테키타카'에서는 네이버의 신기한 기술을 볼 수 있어요.
오늘도 부지런한 고슴이. 커피 한 잔 내리고, 자리에 앉아 업무를 살펴보는데요.


10:00 미국 동료 GOSUM과 함께하는 글로벌 미팅&nbsp;


13:00 아이디어가 쏟아지는 기획 미팅


15:00 주간 미팅


오후 4시. 회의 소용돌이가 쳤지만 고슴이는 꽤 여유로워 보여요. 오히려 후후 웃으며 스마트폰 화면을 가리켰어요.
클로바노트? 그게 뭐길래?
음성을 텍스트로 바꿔주는 네이버 AI 음성 기록 서비스예요. 아무리 타자가 빨라도 말하는 속도만큼 빠르긴 어렵잖아요. 그런 상황에서 뛰어난 음성 인식 기능으로 기록을 척척 도와줘요.


누가 말했더라? 👨‍👩‍👧‍👦: 여러 사람의 대화도 문제없어요. 목소리를 자동으로 구분해 기록하거든요.


외국어도 문제없어 🔡: 한국어·영어·일본어 미팅도 척척 받아 적어요. 심지어 한국어와 영어가 섞여 있어도 OK!


눈으로 보며 핵심만 쏙쏙 👀: 텍스트를 선택하면 해당 부분의 음성이 재생돼요. 중요한 키워드를 검색해서 필요한 부분만 찾아 들을 수도 있고요.&nbsp;


코로나19로 온라인 수업이나 미팅이 많아지면서 클로바노트의 인기가 확 늘었는데요. 2021년에는 구글플레이에서 ‘올해를 빛낸 인기 앱’과 ‘올해를 빛낸 일상생활앱’으로 뽑혀 2관왕을 거머쥐었어요 🏅.
어떻게 이렇게 똑똑한 거야?
클로바노트가 스스로 성장하기 때문. 원래 AI는 사람이 데이터에 따른 정답지(=레이블링)를 마련해줘야 학습할 수 있는데요. 클로바노트는 네이버가 만든 AI ‘하이퍼클로바’의 최신 딥러닝 기술 덕분에, 사람의 도움 없이도 스스로 데이터를 보며 학습해요. 덕분에 시간이나 비용은 훨씬 덜 들고, 음성 인식 정확도는 확 올라갔어요!&nbsp;

일잘러로 거듭나기 위한 첫걸음, 클로바노트가 더 궁금하다면?
클로바노트 구경하러 가기
🦔: 나만 쓸 수 없어서 깜짝 이벤트를 준비했슴! 🎁
이곳을 눌러&nbsp;설문조사&nbsp;해준 뉴니커 중 30명 뽑아서 클로바노트 사용시간(+1000분)과 네이버페이 포인트 1만 원을 드려요!&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[CES 2022 하이라이트 (뉴닉 ─ 테크)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/eQzlpq</id>
        <link href="https://newneek.co/post/eQzlpq"/>
        <updated>2022-01-11T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[세계에서 가장 큰 가전제품 박람회 ‘CES’의 올해 행사가 막을 내렸어요. 코로나19 때문에 처음으로 비대면으로 열렸던 작년과는 달리, 올해는 오미크론 변이 바이러스 속에서도 오프라인 행사가 열렸는데요. 참가업체 수는 줄었지만 분위기는 뜨거웠다고.


CES:&nbsp;매년 1월, 미국 라스베이거스에서 열리는 세계가전전시회(Consumer Electronics Show)예요. 최신 기술 트렌드를 알 수 있는 행사라 세계적 관심이 쏠려요. 가전제품이라고 해서 세탁기·냉장고 같은 것만 떠올린다면 오산! 전 세계 IT 업체부터 전기차·자율주행차 등 새로운 모빌리티 기술을 선보이는 자동차 업체까지 참여해요.


올해 주목 받은 트렌드는 뭐야?


건강이 최고더라 🩺:&nbsp;코로나19 팬데믹을 겪으며 건강에 대한 관심이 크게 높아졌잖아요. 관련 기술도&nbsp;더 빠르게 발전하고 있는데요. CES가 꼽은 ‘최고혁신상’ 623개 중에서 헬스·웰니스 분야 제품이 77개를 휩쓸어 가장 높은 비중을 차지할 만큼 관심이 뜨거웠어요.


홈, 홈 스마트홈 🏠:&nbsp;코로나19로 집에 머무는 시간이 길어지며&nbsp;사물인터넷(IoT)을 활용한 스마트홈 기술에 대한 관심도 커졌어요. 등장한 지는 꽤 됐지만 예상만큼 뜨지 못하던 분야인데, CES 2022에서&nbsp;한층 진화한 기술들이 쏟아져나왔다고.&nbsp;


지구를 지켜라 🌏:&nbsp;기후위기 시대에 걸맞게 어떤 분야·기술이든 친환경과 탄소중립을 말하지 않은 곳이 없는데요. 특히 새로운 전기차가&nbsp;쏟아졌어요. 자동차 업체는 물론, 전자제품 만들던&nbsp;소니(SONY)까지 나섰다고. 이제 본격적인 전기차의 시대가 온 거예요.


그밖에 메타버스, 로봇 등도 핫했다고.

삼성전자가 CES 2022에서 공개한 게이밍 모니터 ‘오디세이 아크’ ⓒ뉴스1

신기한 제품도 많이 나왔다며?
맞아요.&nbsp;너무 많아서&nbsp;다 소개하긴 어렵고, 몇 개만 살펴볼게요.&nbsp;


이런 모니터는 없었다 🖥️:&nbsp;삼성전자가 공개한 커브드 모니터 ‘오디세이 아크’가 큰 화제를 모았어요. 지금까지 나온 커브드 모니터 중 가장 크고, 가장 많이 휘어져 있는데, 직접 본 사람들에 따르면 압.도.적.이라고.


꿀잠 부르는 침대&nbsp;🛏️:&nbsp;자는 동안 몸의 움직임을 관찰하고 학습한 다음, 내 몸에 맞게 최적의 자세를 잡아주는 스마트침대. 이 분야에서 가장 앞서간다는 미국 ‘슬립넘버’가&nbsp;더 똑똑해진 스마트침대를 공개했어요. 알아서 온도를 조절해주고, 백색소음을 내보내 숙면을 돕는다고.


트랙터도 자율주행&nbsp;🚜:&nbsp;글로벌 농기계 업체 ‘존디어’는 사람의 도움 없이&nbsp;스스로 작업하는 트랙터를 내놨어요. 농부들을 노동에서 해방시킬뿐 아니라 사람보다 훨씬 더 빨리, 많은 일을 할 수 있을 거라고.



그밖에도 빗으면 머리 염색 끝나는 기기(로레알), 버튼을 누르면 색깔 바뀌는 자동차(BMW), 혈당 수치 등을 실시간으로 감지하는&nbsp;웨어러블 기기&nbsp;등이 주목 받았어요.
&nbsp;
&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[n번방 방지법 검열 논란 (뉴닉 ─ 테크)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/0s9fA4</id>
        <link href="https://newneek.co/post/0s9fA4"/>
        <updated>2021-12-14T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[‘n번방 방지법’에 따라 마련된 필터링 조치가 시행되자마자 바로 논란에 휩싸였어요. 대선 후보 사이에서 “필요한 법이다” vs. “개인을 지나치게 검열한다” 입장이 나뉘며 논란이 커진 것.
&nbsp;
n번방 방지법 뭐더라?
온라인에서 디지털 성범죄·성착취 범죄가 일어나지 않도록 막고, 범죄를 저지른 사람은 강하게&nbsp;처벌하도록 한 법이에요. 미성년자를 대상으로 한 성착취는 계획만 세워도 처벌할 수 있게 했고요. 특히 네이버·카카오 같은 큰 인터넷 업체나 디시인사이드 같은 큰 커뮤니티가 성착취 영상물을 걸러낼 수 있는 기술을 마련하지 않으면 과징금을 내게 했는데요. 필터링 조치가 지난 10일부터 시행되면서 논란이 됐어요.
&nbsp;
왜 논란이 됐는데?
카카오톡을 예로 들면: 그룹 오픈채팅방에 영상을 올리면 카카오가 해당 영상을 정부 데이터베이스와 비교해 성착취물인지 아닌지 판단하고 걸러내요. 한 커뮤니티에서 고양이 움짤을 올렸을 때 나오는 ‘검토 중’ 메시지를 두고&nbsp;검열이라 주장하며 논란이 됐어요. 법이 개개인의 일상 영상까지 지나치게 감시한다는 것. 이에 대해 대선후보와 각 정당이&nbsp;의견을 내놓으며&nbsp;논란에 불이 붙었고요 🔥.


더불어민주당·이재명:&nbsp;성착취 범죄를 막기 위해 꼭 필요한 법이야. 공개된 온라인 공간에만 적용돼서 검열 아니고. 당장 법을 고치기보다는 필터링 기술을 보완해가는 게 좋겠어. 처음 법 만들 때 여당 야당이 힘 합쳐서 만들기도 했잖아.


국민의힘·윤석열:&nbsp;성착취를 무겁게 처벌하는 건 동의해. 하지만 이 법은 헌법에서 보장하는 사생활·통신의 자유를 지나치게 침해해. 성범죄도 막고, 개인 자유도 보장하는 쪽으로 법 바꿔야 해.


정의당 심상정 후보는 국민의힘이 “디지털 성범죄의 고통을 외면한다”며&nbsp;비판했고, 국민의당 안철수 후보는 “전 국민을 감시하는 법”이라며 국민의힘과 같은 의견을 냈어요.
&nbsp;
다른 사람들 의견은 어때? 🗣️


검열 아니야:&nbsp;개인 톡·이메일 같은 사적 대화는 대상이 아니라 괜찮아. 사람이 직접 보는 게 아니라 영상을 기술적으로 대조하는 것뿐이라&nbsp;검열이라고 보는 건 무리야. 이렇게 해야 기존에 돌아다니던 성착취물이 더 퍼지는 걸 막을 수 있어.


지금도 부족해:&nbsp;정작 n번방이 있었던 텔레그램은&nbsp;필터링 대상에서 빠졌어. 게다가 정부에 이미 등록된 성착취물만 대조할 수 있어서 새로 만들어진 건 걸러내기 어렵고.


기술 불안해:&nbsp;필터링 기술이 아직 완벽하지 않아서 좀 불안정해. 그리고 만약 과부하 돼서 서비스 다운되거나 하면 인터넷 업체가 책임져야 해서(=넷플릭스법) 업체 입장에서 억울한 일이 생길 수도 있어.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[트위터 CEO 잭 도시 사임 (뉴닉 ─ 테크)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/2Izclf</id>
        <link href="https://newneek.co/post/2Izclf"/>
        <updated>2021-12-01T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[@멘션, #해시태그, 리트윗, 타래(쓰레드), 140자 소셜미디어 트위터의 최고경영자(CEO) 잭 도시가 자리에서 물러났어요.
&nbsp;
#왜_CEO를_그만둔대?
그는 트위터 창업자 중 한 명이자 최고경영자인데요. 창업자가 경영까지 하는 건 궁극적으로 회사에 심각한 손해를 끼친다며 스스로 자리에서&nbsp;물러난 거예요&nbsp;👋. 회사가 창업한 사람의 영향에서 자유로워져야 더 발전할 수 있다는 것. 하지만 이전엔 자리에서 물러나라는 압박을 받기도 했어요. 그가 자신이 세운 다른 회사 ‘스퀘어’에 더 신경 쓰고, 트위터의 실적은 실적대로 떨어진다는 이유였어요.
&nbsp;
#사람들이_기억할_딱_한가지_있다면?
트럼프 대통령과의&nbsp;애증 관계를 꼽아요 🔥. 소셜미디어 중에 현직 대통령과 맞선 건 트위터가 처음이었거든요. 트럼프는 폭풍 트윗 덕분에 대통령이 됐다는 평가를 받았는데요. 임기 막바지엔 다음 대선에서 못 이길 것 같자 가짜뉴스를 퍼뜨리고, 지지자들이 난동을 부리도록 부추기기까지 했어요. 트위터는 트럼프 계정에 경고를 주다주다&nbsp;결국 정지까지&nbsp;시켰고요. 이에 대해서는 엇갈린 평가를 받아요.


잘했어 👍:&nbsp;SNS에서 정치 가짜뉴스 퍼뜨리고 선동하는 거 잘 막은 거야. 안 그랬으면 사람들이 더 양극화됐을 거라고.


신중했어야 👎:&nbsp;정치에 대한 표현은 자유롭게 해야 하는데 기업이 하나하나 검열할 힘을 갖는 건 위험해.


&nbsp;
#앞으로_뭐할_거래?
비트코인과 블록체인 기술 덕질에 더 빠질 거라는 분석이 있어요. 그가 세운 다른 회사 스퀘어도 가상화폐를 활용하는 핀테크 업체일 정도로 그는&nbsp;이 기술에 진심이거든요. 비트코인이 세계 평화를 가져올 거라 믿기도 하고요. 이런 진심은 평소&nbsp;그의 가치관과 통하는 구석이 있어요: “테크 기업이 개인정보를 꼭 쥐고 있지 말고, 이용자가 스스로 통제할 수 있어야 한다.” 중앙 서버에서 정보를 관리하는 게 아니라 모든 이용자가 정보를 나눠서 저장하는&nbsp;블록체인의 탈중앙화랑 맞닿아 있는 거예요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[페이스북 얼굴 인식 기능 중단 (뉴닉 ─ 테크)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/lgxEsv</id>
        <link href="https://newneek.co/post/lgxEsv"/>
        <updated>2021-11-04T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[페이스북에 친구들이랑 찍은 사진 올리면 자동으로 친구 이름 태그해주잖아요 🔖. 얼굴 인식 기술이 쓰인 건데요. 그런데 얼마 전&nbsp;‘메타’로 이름 바꾼&nbsp;페이스북이 이 기술을 이제&nbsp;그만 쓰겠다고 발표했어요: “몇 주 안에 얼굴 인식 서비스 중단하고, 이용자 10억 명 얼굴 스캔한 데이터 다 지우겠다.”


얼굴 인식 기술 🤔?: 사람 얼굴의 구도나 눈동자, 피부색 등을 분석해 누구인지 알아보게 하는 거예요. 아이폰에서 얼굴로 휴대폰 잠금을 해제할 수 있고, 스마트폰 사진 앱이 가족들이랑 찍은 사진만 딱 골라 앨범 만들어주는 것도 이 기술 덕분이고요.


&nbsp;
왜 그만 쓰겠다는 거야?
개인정보 수집에 대한 우려가 커졌거든요: “내 얼굴 어디에, 어떻게 쓰이는지도 잘 모르는데 불안해 😥.” 페이스북은 이용자의 얼굴 데이터를 외부에 팔지 않고 회사 서비스에만 써왔다고 했지만, 불안은 가라앉지 않았어요. 동의 없이 얼굴 등 생체 정보를 수집해 활용했다며 소송을 당해 합의금을 무는 등 문제도 계속됐고요. 사실 페이스북뿐 아니라 이 기술에 대해 논란이 계속 있었다고.
&nbsp;
어떤 논란인데?
크게 두 가지가 있는데요:&nbsp;


잘못된 방향으로 쓰일 수 있어 👀: 몇 년 전 중국 정부가 얼굴 인식 기술로 신장 위구르* 사람을&nbsp;감시하고 있다는 얘기가 나왔어요. 일부 중국 도시에서는 얼굴 인식 카메라로 무단횡단을 추적해 대형 스크린에 무단횡단 한 사람의 얼굴을 띄우기도 했고요. 이렇게 정부가 시민을 감시하기 위해 이 기술을 쓰면 프라이버시나 인권이 침해될 수 있어요.




얼굴 데이터 새어나가면 어떡해 😰: 아이디·비밀번호 등은 유출되더라도 비교적 바꾸기 쉬운데요. 얼굴·지문·홍채 같은 생체 정보 데이터는&nbsp;바꿀 수 없어요. 그래서 피해가 더 커질 수 있는 거고요.


*신장 위구르 자치구: 중국 북서쪽에 있는 지역으로, 여기 사는 무슬림 소수민족인 위구르족에 대한 탄압 논란이 계속 나와요.
&nbsp;
이런 이유로 실리콘 밸리로 유명한 샌프란시스코 등 미국의 일부 주에서는 수사기관이나 공공기관에서 얼굴 인식 기술을 사용하지 못하게 했는데요. 이 기술 덕분에 범죄자를 쉽게 잡아낼 수 있고, 공항 등에서 더 쉽게 신분 확인을 할 수 있는데, 금지가 꼭 답은 아니라는 얘기도 나온다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[페이스북에서 메타로 (뉴닉 ─ 테크)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/17Ywsg</id>
        <link href="https://newneek.co/post/17Ywsg"/>
        <updated>2021-11-01T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[페이스북이 회사 이름을 메타(Meta)로 바꿨어요. 페이스북, 인스타그램 등 앱 이름은 그대로 두고 회사 이름만 바꾼 건데요. 소셜네트워크서비스 회사에서&nbsp;메타버스 회사로 치고 나가겠다는 선언을 한 거라고 🚌.
&nbsp;
메타버스가 그렇게 핫해?
잠재력과 기회가 확실히 있다고 평가받는데요. 미국에서는 관련 업체 ‘로블록스’가 주식 시장에 이름을 올리자마자 주가가 50% 넘게 오르기도 했어요 🔥. 메타버스가 뭔지 짚어보자면:


메타버스:&nbsp;초월(meta)와 현실세계(universe)를 합친 말. 3차원 가상 세계를 뜻해요. 아바타를 통해 돈을 벌고&nbsp;수업도 하고, 요즘에는 채용설명회나 상담도 메타버스에서 해요. 더 발전하면 아예 새로운 세상이 펼쳐질 수도 있다는 기대를 받고요. 영화 ‘레디 플레이 원’도 메타버스를 소재로 한 거예요(예고편).&nbsp;


앞으로 관련 시장이 얼마나 성장할지는 알기&nbsp;어려워요. VR·네트워크·인공지능 등 관련 분야가 많아 산업 범위를 어떻게 측정할지 정한 바 없기 때문.
&nbsp;
근데 왜 페북은 지금부터 그러는 거야?


신뢰도 흔들려:&nbsp;최근 페이스북 전 직원이 이런&nbsp;폭로를 했는데요: “페북이 이용자의 안전보다는 회사의 이익을 위해 알고리즘을 관리했다.” 페북이 이번 기회에 사업 방향을 바꾸면서, SNS 회사라는 이미지를 세탁하려는 거 아니냐*는 비판이 나와요.&nbsp;


비즈니스 흔들려:&nbsp;요즘 젊은 사람들은 페북 잘 안 쓰잖아요. 나이 먹은 사람이 쓴다는 이미지가 강하고요. 앞으로 메타버스에 힘을 주면서 젊은 사용자를 다시 데려오겠다는 거예요.


비즈니스 흔들려2:&nbsp;페북은 모바일 앱 사용자가 많아서 안드로이드(구글)나 iOS(애플) 등 운영체제가 어떻게 변하는지에 따라 영향을 많이 받아요. 최근 iOS가 앱이 사용자 데이터를 가져가는 걸 차단할 수 있도록 하자 페북에 돈을 잘 벌어다 주는 광고가 큰 타격을 받은 것처럼요. 이런 변화에 영향을 받지 않는 서비스를 만들려는 거예요.


*구글도 창업 17년 만에 모회사 알파벳 아래 각종 서비스를 재편하는 방식으로 구글이 더는 검색엔진 회사가 아니라는 이미지를 심으려 했어요.
&nbsp;
페북, 아니 메타는 잘될까?
길게 봐야 해요. 메타 공식 홈페이지에서도 제대로 완성되는 데&nbsp;10~15년이 걸릴 것으로 보고 있거든요. ‘레디 플레이 원’에 나온 수준으로는 30년을 보고요. 잘될지 안될지는 입장이 갈려요.


괜찮겠지 🙂:&nbsp;메타버스 하려면 VR 헤드셋 시장을 꽉 잡아야 하잖아. 페이스북이 만드는 오큘러스 헤드셋은&nbsp;점유율 75% 찍은 적&nbsp;있다고 (2020년 4분기~2021년 1분기 기준).


글쎄다 🤔:&nbsp;메타버스에 자체 가상화폐인 ‘디엠(Diem)’이랑&nbsp;NFT&nbsp;도입한다고 하는데 정치권 규제 넘으려면&nbsp;산 넘어 산이야.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[너도나도 반도체 직접 만드는 이유 (뉴닉 ─ 테크)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/87wu0G</id>
        <link href="https://newneek.co/post/87wu0G"/>
        <updated>2021-10-26T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[야! 수 같은 나를 느껴! by 에스파... 가 아니고 애플 🍎. 무슨 얘기냐고요? 얼마 전 애플이 새로운 맥북프로를 공개하며 넥스트 레벨이 되어버린 반도체 M1프로와 M1맥스를 내놨거든요: “우리가 만든 이 반도체는 야수처럼 아름답고 위험하다.”
&nbsp;
M1프로? 맥스? 그게 뭔데?
애플이 직접 만든 컴퓨터용 반도체인 ‘칩셋’이에요 💻. 칩셋은 컴퓨터가 돌아가게 하는 여러 장치를 지휘하는&nbsp;컨트롤 타워인데요.&nbsp;지금까지 애플은 노트북 만들 때 반도체 장인이라는 인텔에서 칩셋을 사서 써왔어요. 그러다가&nbsp;작년 11월에 처음으로 직접 개발한 칩셋 M1을 넣은 맥북을 내놨어요. 사람들 반응은 뜨거웠고요: “발열도 없고 엄청 빠르다!” 그런데 이번에 더 빠르고 배터리도 적게 먹는 M1프로와 맥스를 내놓은 것. 인텔 칩셋 들어간 맥북은 이제&nbsp;그만 만들기로&nbsp;했고요 🚫.
&nbsp;
왜 직접 만들겠다는 거야?
기업 제품에 딱 맞는 맞춤형 반도체를 개발하면 원하는 기능을&nbsp;더 잘 돌아가게&nbsp;할 수 있거든요. 제품 성능이 좋아져 경쟁력도 커지고요. 그래서 요즘 애플 뿐 아니라 구글·페이스북·마이크로소프트 등 빅테크 기업부터 테슬라·현대차&nbsp;등 자동차 회사까지 하나같이 직접 반도체를 개발하는 일에 꽂혔어요. 예를 들어 구글은 직접 개발한 칩셋 ‘텐서’에 인공지능 기능을 넣었어요. 텐서가 들어간 스마트폰으로 인터넷 연결 없이도 번역 등 구글 서비스를 쓸 수 있게 하려는 것 📱. 테슬라는 자율주행을 위한 인공지능 반도체를 개발했고요. 반도체를 직접 개발하겠다는 회사가 늘어나면서 반도체를 왕창 찍어내 팔아왔던 인텔·퀄컴 등의 힘이 약해질 거라는 얘기도 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[넷플릭스 인 더 국정감사 (뉴닉 ─ 테크)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/miHFy3</id>
        <link href="https://newneek.co/post/miHFy3"/>
        <updated>2021-10-07T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[‘오징어게임’이 전 세계적에 돌풍을 일으키며, 넷플릭스가 K-콘텐츠의 깐부*가 된 줄 알았는데요 🐙. 알고 보면 넷플릭스가 K-깐부가 아닐 수 있다는 얘기가 국회 국정감사에서 나왔어요.
*’오징어게임’에 나온 대사로, 깐부(깜보·깜부)는 친구·동맹 관계를 뜻해요.
&nbsp;
깐부가 아니라니...? 통화할까?
넷플릭스는 지금까지&nbsp;한국 콘텐츠에 투자를 많이 해왔어요. 우리나라에 진출한 2016년부터 작년까지 총 7700억 원을 투자해 일자리도 많이 만들고, ‘D.P.’ 같은 한국 작품을 190개 나라에 알렸어요. 올해는 투자 규모만 약 5500억 원으로 늘렸고요. 하지만 그제(5일) 국회 국정감사에서는 넷플릭스가 자기 배만 불리고 우리나라 법을 무시한다는 얘기가 나왔어요 🤔. 크게 3가지 부분이에요:
&nbsp;
1. 왜 세금 제대로 안 내?
넷플릭스는 작년에 우리나라에서 4000억 원 넘는 매출을 냈어요 💰. 이중 영업이익의 일부를 우리나라에 세금으로 내야 하는데요. “이건&nbsp;본사에 내는 수수료야~” 하며 매출 대부분(약 3200억 원)을 본사에 보내 이익이 아닌 걸로 처리했어요 ⬇️. 덕분에 한국 지사는 법인세로 약 21억 원만 냈고요.&nbsp;넷플릭스는 국세청이 세무조사를 벌여 800억 원을 내라고 했는데도 따르지 않았고, 내라는 자료도 안 냈어요 🙄.
&nbsp;
2. 왜 망 사용료 안 내?
재작년부터 인터넷 회사 SK브로드밴드(SKB)와 넷플릭스는&nbsp;인터넷 고속도로(망) 사용료를 놓고 싸워왔어요. SKB는 다른 콘텐츠 회사처럼 넷플릭스가 돈 내라는 입장이고, 넷플은 못 낸다고 했는데요. 올해 6월 법원은 SKB의 손을 들어줬어요:&nbsp;넷플릭스가 돈 내라.
&nbsp;
하지만 넷플릭스는 돈을 낼 수 없다며 버티고 있고, SKB 측은&nbsp;다시 법적 대응을 한 상태고요. 넷플릭스가 미국에서는 인터넷 회사에 사용료를 잘 내면서 유독 우리나라에서만큼은 못 내겠다고 하는 거라, 말이 나와요.
&nbsp;
3. 이익을 좀... 나누면 좋겠는데
‘오징어게임’이 전 세계에서 인기를 끌면서 넷플릭스의 주가도 사상 최고치를 찍고, 구독자도 쭉쭉 늘어났어요 📈. 덕분에 우리나라 제작사도 돈을 많이 벌었을 거라 생각할 수 있지만, 오산이에요 🙅. ‘오징어게임’ 제작사가 더 가져가는 돈은 0원이거든요. 왜 그런 거냐면:


제작비 줄게 저작권 다오:&nbsp;보통 넷플릭스는 사전에 제작비를 대주는 대신&nbsp;저작권을 다 가져가요. 제작자는 흥행에 대한 부담 없이 작품을 만들 수 있는 반면, 작품이 아무리 많이 떠도 추가로 보상을 받기 어려운 것.


&nbsp;
이에 대해 의견이 엇갈려요:


이건 아니지:&nbsp;“수익이 많이 나면&nbsp;제작사에도 줘야지. 안 그러면 창작자 의욕 꺾여!”


당연한 거야:&nbsp;“작품이 망할 수도 있는데 하이 리스크 하이 리턴이지.”


넷플릭스 측은 이에 대해 국정감사에서 “창작자와 정당하고 충분한 수익 배분하려 하고 있다”고 밝혔고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[페이스북 전 직원의 폭로 (뉴닉 ─ 테크)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/XQdE3A</id>
        <link href="https://newneek.co/post/XQdE3A"/>
        <updated>2021-10-06T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[“피드를 새로고침 할 수 없습니다.” 어제(5일) 새벽 페이스북·인스타그램 등 페이스북이 관리하는 서비스의 접속이 전부 끊겼어요. 전 세계적으로 6시간 넘게 먹통이다가 복구됐는데요. 사실 페이스북에겐 더 골치 아픈 문제가 남아 있어요. 바로 페이스북에서 일했던&nbsp;프랜시스 하우겐의 폭로예요 🗣: “페이스북은 세상을 더 좋게 만들 생각이 없다.”&nbsp;
&nbsp;
뭐야 뭐야, 무슨 일이야?
하우겐은&nbsp;언론을 통해&nbsp;페이스북의 잘못을 폭로했어요. 페이스북이 이용자의 안전보다는 회사의 이익을 위해서 게시물과 알고리즘을 관리했다는 것. 조금 더 자세히 살펴보자면:


유얼 마 셀러브리티 ✨
	페이스북·인스타그램은 규칙을 정해두고 폭력·성범죄·혐오·차별·테러 등 자극적인 게시물을 지우는데요. 정치인·연예인처럼 유명한 사람이 올린 건 내버려뒀다는 게 밝혀졌어요. 셀럽들이 페이스북을 불만 없이 계속 쓰게 하려던 거라고.&nbsp;


안 좋은 거 알지만 🤐
	인스타그램은 미국에서 매일&nbsp;약 2200만 명의 청소년이 이용할 만큼 10대 인기 SNS인데요. 인스타그램이 청소년한테 어떤 영향을 미치는지 내부 직원들이 연구해봤더니, ‘정신건강을 해칠 수 있다’는 결과가 나왔어요. 하지만 이런 결과를 무시하고 아동용 인스타그램을 만들려 했고요. 연구를 숨긴 게 아니냐는 얘기가 나오고 나서야 계획을 취소했어요.&nbsp;


부작용 있어도 그대로 ➡️
	페이스북은 지난 2018년 앱을 활발하게 사용하는 사람이 줄어들자 게시물 알고리즘을 바꿨어요. 사람들은 다시 적극적으로 페이스북을 쓰기 시작했지만, 폭력적이거나 자극적인 게시물이 더 많이 나타나는 부작용이 생겼고요. 내부에서는 알고리즘을 다시 싹 뜯어 고쳐야한다는 말이 나왔는데, 페이스북 CEO 마크 주커버그는 사용자가 줄어들까봐 일부만 손봤다고.&nbsp;&nbsp;


그밖에도 일부 국가에서 페이스북을 통해서 인신매매나 마약거래가 이뤄지는 걸 적극적으로 막지 않았고, 코로나19 백신에 대한 잘못된 정보가 퍼지는 걸 보고만 있었다는 얘기도 나왔어요.
&nbsp;
심각하네... 사람들은 뭐래?
페이스북은 전 세계 사람의 약 45%가 쓸 정도로 큰 영향력을 가졌는데, 이런 문제들을 알고도 무시한 건 큰 잘못이라는 얘기가 많아요. 문제를 충분히 해결할 수 있었지만 회사의 이익 때문에 눈을 감았다는 것도 비판하고요.&nbsp;
&nbsp;
이제 어떻게 되는 거야?&nbsp;
페이스북에 진짜 위기가 왔다는 얘기가 나와요. 하우겐은 페이스북을 미국 증권거래위원회에 고발했고요: “회사에 대한 정보를 투자자한테 제대로 주지 않은 거야.” 이번 일로 사용자가 줄어들 수 있다는 말까지 나오면서 4일 하루에만 페이스북 주가는&nbsp;5% 가까이&nbsp;떨어졌어요 📉.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[반도체 기밀 요구하는 미국 (뉴닉 ─ 테크)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/TpBx7F</id>
        <link href="https://newneek.co/post/TpBx7F"/>
        <updated>2021-09-29T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/TpBx7F" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">반도체 기밀 요구하는 미국</h3><time class="card-date">2021/09/29</time><i class="card-category">테크</i></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[민간 우주관광 경쟁 (뉴닉 ─ 테크)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/8gjUl2</id>
        <link href="https://newneek.co/post/8gjUl2"/>
        <updated>2021-09-16T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/8gjUl2" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">민간 우주관광 경쟁</h3><time class="card-date">2021/09/16</time><i class="card-category">테크</i></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[디즈니+와 OTT의 (거의) 모든 것 (뉴닉 ─ 테크)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/bj79Cj</id>
        <link href="https://newneek.co/post/bj79Cj"/>
        <updated>2021-08-18T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[디즈니+(플러스)가 11월에 우리나라에 들어온다는 소식에 소리 지른 뉴니커 손! 넷플릭스나 왓챠를 해지하고 갈아타야 하나 고민하는 사람도 많다는데요. (🦔: 볼 게 너무 많슴!) 넷플릭스가 들어온 뒤로 많은 변화가 있었는데, 디즈니+가 또 하나의 큰 변화를 가져올 거라는 얘기가 나와요. 넷플릭스가 성공하며 그동안 뭐가 어떻게 달라졌는지, 디즈니+가 온 뒤엔 또 어떤 변화가 있을지 정리했어요.&nbsp;
&nbsp;
OTT, 얼마나 인기였더라?&nbsp;
OTT(Over The Top), 넷플릭스·왓챠·웨이브·티빙을 생각하면 돼요.&nbsp;전파나 케이블이 아닌 인터넷으로 영상 콘텐츠를 제공하는 서비스인데요. 이런 OTT 서비스 덕분에, 언젠가부터 ‘본방사수’ 대신 보고 싶은 드라마를 원하는 시간에, 원하는 곳에서 몰아볼 수 있게 됐어요. 우리나라에서는 2016년, 넷플릭스가 들어오며 OTT 서비스가 인기를 끌기 시작했고요. 넷플릭스가 처음 들어올 때만 해도&nbsp;잘 안 될 거라는 얘기&nbsp;많았는데, 한 달 동안 넷플릭스를 이용해본 적 있는 사람이 올해 초 1000만 명을 넘었다고 📈. OTT 서비스의 활약으로 드라마·영화를 만드는 업계의 생태계도 많이 달라졌어요.
&nbsp;
음... 뭐가 얼마나 달라졌는데?
기업이 영상 콘텐츠 제작에&nbsp;돈을 엄청 투자하기 시작했어요. OTT 서비스가 점점 더 많아지니까 서로 구독자를 모으려고 경쟁이 치열해진 거예요 🔥. 좋은 오리지널 콘텐츠가 많아야 이길 수 있겠다고 판단한 OTT 업체들이 투자를 크게 늘렸고,&nbsp;네이버와 카카오도&nbsp;뛰어들고 있어요. 이렇게 판이 커지면서 바뀐 게 많다는데:


방송국 아니어도 팔 곳 많아요:&nbsp;예전에는 드라마 제작사가 콘텐츠를 팔 수 있는 곳이 거의 방송국밖에 없었잖아요. 수익 분배 등이 불공정한 경우가 많아 ‘슈퍼 을’로 불리기도 했는데, 이제는 더 넓은 시장이 열린 덕분에&nbsp;귀한 대접을 받고 있다고. 더 좋은 계약 조건을 제시하는 OTT에 콘텐츠를 공급하는 사례가 많아지는 거예요.&nbsp;


콘텐츠 ‘제작사’라고 불러요:&nbsp;방송사 안에서 드라마를 만들던 부서를 독립시키는 사례가&nbsp;늘고 있어요. 스튜디오드래곤(CJ ENM), 스튜디오S(SBS), JTBC스튜디오(JTBC) 등이 생긴 것. 자기 방송 채널뿐 아니라 OTT에도 콘텐츠를 유통하는 회사가 되려고 몸집을 키우는 거예요.&nbsp;


극장 개봉 꼭 해야 하나:&nbsp;새로 나온 영화는 무조건 극장에서 개봉했잖아요. 이제는 OTT에서 바로 개봉하는 영화가 많아졌어요. 코로나19 때문에 극장에 가기 어려워진 것도 영향을 미쳤고요. 앞으로 아예 OTT에서 투자하고 개봉까지 싹 해버리는 영화가&nbsp;더 늘어날 수 있어요.


&nbsp;
디즈니+는&nbsp;왜 이렇게 화제야?
디즈니·마블·픽사·스타워즈·내셔널지오그래픽 등 고정 팬을 가진 콘텐츠가 많기 때문.&nbsp;디즈니+는 오리지널 콘텐츠를 더 이상 넷플릭스 등 다른 OTT에 공급하지 않겠다고 했어요. 디즈니+에서만 볼 수 있게 한다는 것.&nbsp;워낙 콘텐츠가 탄탄해 미국에서 1년 반 만에 가입자 1억 명을 넘기며 넷플릭스의 1위 자리를 노리고 있다고 🏆. 국내에서도 가입하는 사람이 많을 거라 웨이브나 티빙 같은 국내 OTT 업체들이 경쟁에서 밀려날 수 있다는 얘기도 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대한항공·아시아나 합칠까 (뉴닉 ─ 경제)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/S3XPlw</id>
        <link href="https://newneek.co/post/S3XPlw"/>
        <updated>2022-02-24T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 5초 안에 항공사 이름 3개 대기! 5, 4, 3, 2, 1! 혹시 대한항공·아시아나항공도 나왔다면, 당연해요. 둘은 우리나라 항공 업계에서 각각 1·2등을 달리고 있거든요. 그런데 이 두 회사가 합친다면 어떨까요? 막연한 상상이 아니라 실제로 벌어지고 있는 일이라고.&nbsp;빚이 많았던 아시아나 항공이 코로나19로 더 힘들어지자 대한항공과 합치기로 했어요.
1·2위가 합친다고? 그래도 되나?
규모가 큰 두 회사가 합치면 작은 항공사들은 경쟁하기 더 힘들어지는 거 아니냐는 우려가 있었는데요. 공정거래위원회(공정위)는 두 회사가 합쳐도 되냐 안되냐를 두고 1년 넘게 고민하다 그제(22일),&nbsp;조건을 달아 허락했어요.


하늘길 독점하지 마 ✈️:&nbsp;회사 합치고 나면 지금 두 회사 비행기 띄우는 것보다는 더 적게 띄워야 해. 비행기 다니는 노선도 다른 항공사에 몇 개 넘기고.&nbsp;


가격 막 올리면 안 돼 ❌:&nbsp;앞으로 10년 동안은 비행기 표 가격 너무 막 올리지 마. 좌석 간격이나 무료 수하물 같은 서비스 품질 지금보다 떨어뜨리지도 말고, 마일리지 제도도 맘대로 바꾸지 마.


그럼 우리한텐 좋은 건가?
좋은 점도, 우려되는 점도 있어요.


저비용항공 타고 미국간다🇺🇸:&nbsp;원래 미국이나 유럽같이 먼 나라를 가는 노선은 대한항공·아시아나항공이 많이 가지고 있었는데요. 이 비행기 노선을 저비용항공사들이 받을 수도 있어요. 그러면&nbsp;더 싸게 해외여행을 갈 수도 있고요.


마일리지 더하기 마일리지➕:&nbsp;회사가 합쳐지면 두 회사의 마일리지도 한 곳으로 몰아서 쓸 수 있어요.


10년 뒤에는 어떡해? 🤷: 공정위 제한이 풀리는 10년 뒤에는 비행기표 값이&nbsp;확 오를지도 모른다는 걱정도 나와요.&nbsp;


모든 게 아직 확정된 건 아니에요. 다른 나라의 심사가 남았기 때문.
갑자기 다른 나라 심사?
원래 글로벌 기업은 다른 기업과 합병하려면 자기가 활동하고 있는 나라들에서 승인을 받아야 해요. 국제선을 운영하는 항공사 역시 여러 나라에 진출해 있는 거니까&nbsp;해당 나라의 심사도 받아야 하는 것. 예를 들어, 우리나라에서 미국에 가는 노선을 대한항공이 맡고 있다가 다른 항공사에 넘겨주려면 미국의 심사도 받아야 하는 거예요.&nbsp;두 회사의 합병이 최종_최최종_확정되려면 미국·유럽연합·중국·일본에서 전부 승인을 받아야 하는데, 전망이 밝지만은 않다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[국민연금 주주대표소송 (뉴닉 ─ 경제)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/0qFLYt</id>
        <link href="https://newneek.co/post/0qFLYt"/>
        <updated>2022-02-08T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[회사가 경영을 제대로 안 하면 누가 감시할까요? 바로 회사의 주인인 ‘주주’예요. 특히 주식을 많이 가지고 있는 ‘대주주’라면 목에 힘 꽉 주고 따질 수 있고요. 그런데 최근 우리나라 주식 시장의 가장 큰손인 국민연금공단이 앞으로 회사들이 경영 똑바로 하는지&nbsp;눈 크게 뜨고 확인하기로&nbsp;했어요 🧐.
잠깐만... 국민연금이 큰손이라고?
맞아요. 국민연금공단은 전 국민의 노후자금인 국민연금을 관리하는 곳인데요. 우리가 낸 돈을 그대로 가지고 있다가 노후에 돌려주는 게 아니라, 주식이나 채권 등에 투자해 돈을 불려서 내가 낸 돈보다 더 많은 금액을 돌려줘요. 국민들이 국민연금으로 낸 돈을 굴리는 만큼 투자하는 규모도 엄청난데요(약 924조 원)💰. 삼성전자·네이버·현대자동차 등 웬만한 대기업들의 지분을 국민연금이 10% 넘게 갖고 있을 정도라고. 국민연금이 5% 넘게 지분을 가지고 있는 우리나라 회사만 270개가 넘고요. 그동안 국민연금은 여러 기업의 대주주로 있으면서도 적극적으로 기업 경영에 참견하지 않았는데, 앞으로는 회사 경영에 문제가 있으면 ‘주주대표소송’을 하기로 한 거예요.
주주대표소송? 그게 뭔데?&nbsp;&nbsp;
회사의 결정이나 잘못으로 주식 가격이 떨어졌을 때 주주를 대표해서 소송을 거는 거예요. 모든 주주가 할 수 있는 건 아니고, 주식을 일정 기준 넘게(상장회사는 0.01%)가지고 있는 주주만 할 수 있는데요. 최근&nbsp;오스템 임플란트 횡령 사건이나&nbsp;카카오페이 먹튀 논란,&nbsp;LG화학 물적분할&nbsp;등으로 주가가 떨어져 피해 본 소액주주들이 늘어나자, 국민연금이 대주주로서 기업을 더 철저히 감시해야 한다는 얘기가 나왔어요. 그러자 국민연금도 움직이기 시작한 것.
그럼 좋은 거 아냐?
국민연금은 그렇다는 입장이지만, 기업들은 반발해요. 양쪽의 말을 들어보면:


국민연금:&nbsp;“우리도 국민들이 낸 돈으로 투자하는 건데, 주가 떨어지는 걸 두고볼 수 없지. 법에도 주주가 회사 경영진에게 책임을 물을 수 있다고 되어 있고. 우리가 제대로 감시하면 기업도 더 건강해질 거야.”


기업들:&nbsp;“별거 아닌 일에도 소송 걸까 봐 걱정이야. 게다가 소송 낼지 말지를&nbsp;시민단체·노동계 입김이 센 기구가&nbsp;결정할 거라며. 기업 활동이 자꾸 위축되면 주가가 더 떨어져서 결국 국민연금에도 손해일 거야."&nbsp;&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[메타(구.페이스북) 주가 폭락한 이유 (뉴닉 ─ 경제)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/gQ0tE5</id>
        <link href="https://newneek.co/post/gQ0tE5"/>
        <updated>2022-02-08T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 세계에서 제일 부자인 사람 10명 중에 아무나 한 명만 말해보라고 하면 누가 떠오르나요? 혹시&nbsp;메타로 이름을 바꾼&nbsp;페이스북 CEO 마크 저커버그를 떠올렸다면, 앞으로는 다른 답을 준비해야 할지도 몰라요. 얼마 전 메타의 주가가 한꺼번에&nbsp;약 26%나 떨어지는&nbsp;바람에 저커버그의 재산도 덩달아 왕창 증발했거든요 💸. 그래서 지금 저커버그는 애플을 잔뜩 째려보고 있을 거라고.
갑자기 애플? 애플이 뭘 했길래?
애플 기기 사용자의&nbsp;개인정보를 더 철저하게&nbsp;지키겠다며 작년에 정책을 바꿨거든요 🔒. 원래 애플은 사용자가 별다른 말을 하지 않으면 개인정보 활용에 동의한다고 치고, 앱이 개인정보를 모으고 활용할 수 있게 했는데요. 앱은 이걸 활용해 사용자의 관심사를 파악해서 맞춤형 광고를 띄울 수 있어요. 예를 들어 포털 사이트에서 반려동물을 검색한 기록이 있다면, 반려동물 사료 광고를 보여주는 것. 하지만 작년부터 애플은 사용자가 ‘허용’ 버튼을 눌러야만 앱이 개인정보를 가져갈 수 있게 정책을 바꿨어요.&nbsp;
그게 페이스북이랑은 무슨 상관인데?
페이스북은 원래 사용자에게 꼭 맞는 광고를 중개해주는 걸로&nbsp;총매출의 90% 이상을 벌었거든요. 그런데 애플이 개인정보 정책을 바꾼 뒤 페이스북 사용자 10명 중 9명은 ‘페이스북이 내 개인정보 가져가는 거 허용 안 함’을 선택한 거예요. 페이스북은 예전처럼 돈을 벌기가 어렵게 됐고요. 이 영향으로 얼마 전 메타가 사람들 기대에 못 미치는 실적을 발표하자 주가가 잔뜩 떨어진 거예요 📉.
그렇구나... 메타 큰일이네?
맞아요. 근데 문제는 그것뿐이 아니라고. 조금 더 자세히 살펴보자면:


사용자 “페북 관심 없어 😑”:&nbsp;메타는 인스타그램도 가지고 있지만 회사의 기둥이 되는 서비스는 페이스북이에요. 그런데 지난해 4분기, 페이스북 쓰는 사람이&nbsp;약 50만 명 줄었다고. 페이스북 18년 역사상 사용자가 줄어든 건 처음이에요.


경쟁자 구글 “오히려 좋아 😙”:&nbsp;구글은 애플에 크게 의지한 메타와는 달리 훨씬 다양한 곳에서 사용자 정보를 모으고 있는데요. 사용자 맞춤형 광고를 하고 싶은 기업(광고주)들이&nbsp;다 구글로 옮겨가면, 메타는 더 크게 휘청일 거라는 말이 나와요.


틱톡 “따라올 수 없을걸 🤷?”:&nbsp;젊은 사람들이 페이스북을 떠나 틱톡 등의 새로운 소셜 미디어로 옮겨가자, 메타도 인스타그램에 틱톡과 비슷한 ‘릴스’라는 기능을 추가했는데요. 사용자를 끌어오는 데까지는 성공했지만, 돈은 그만큼 많이&nbsp;벌어다 주지 못하고&nbsp;있다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[세수 추계 오차와 추경 편성 (뉴닉 ─ 경제)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/RqHEky</id>
        <link href="https://newneek.co/post/RqHEky"/>
        <updated>2022-01-18T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[용돈이나 월급이 얼마나 들어올지 미리 알아야, 돈을 어디에 얼마나 쓸지 잘 계획할 수 있잖아요. 정부도 나라 살림을 잘하려고 1년 동안 세금이 얼마나 들어올지 미리 계산(=세수 추계)하는데요. 작년 통장을 열어봤더니&nbsp;60조 원이나 더 찍혀&nbsp;있어 당황했다고 💰.
60조 원? 세금 더 들어오면 좋은 거 아냐?
노노 🙅. ‘세금 이만큼 들어올 것 같아' 하는 계산이 정확하지 않으면 문제가 생길 수 있어요. 들어올 돈에 맞춰서 쓸 돈(=예산)을 정하는데, 계산과 너무 다르면 나라 살림 계획이 꼬이는 것. 세금이 훨씬 더 조금 들어올 거라고 잘못 생각한 탓에 썼어야 할 돈 제대로 못 쓴 것 아니냐는 지적이 나오는 거예요.
계산을 어떻게 하길래?
세금이 얼마나 들어올지는&nbsp;기획재정부에서&nbsp;계산하는데요. 경제가 얼마나 성장하는지, 국민이 돈 얼마나 썼는지, 물가는 얼마나 올랐는지 등 여러 경제 수치를 참고해요. 들어올 거라 예상한 세금과 실제로 걷힌 세금의 차이(=세수 오차)를 최대한 좁혀야 더 정확한 예산을 짤 수 있고요 🧮. 미래의 일을 정확히 알 수 없어 늘 오차는 어느 정도 생기는데, 이번에는 우리나라 경제가 제일 크게 흔들흔들했던 IMF 외환위기 때보다도 높은 역대급 오차가 나왔다고.
왜 그렇게 차이가 크게 났대?
60조 원이나 계산 틀린 이유 짚어보면:


특히 예측 어려웠어 🥲:&nbsp;아까 예상되는 세금 수입을 계산할 때, 다양한 수치를 본다고 했잖아요. 작년에는 코로나19 때문에 시들시들했던 경제가 예상 밖으로 빨리 좋아지는 바람에 미처 예측하기 어려웠다는 얘기가 나와요.&nbsp;


계산 방식 이게 맞아? 🤔:&nbsp;하지만 어떤 방법으로 계산하는지 제대로 공개하지 않는 게 문제라는 얘기도 있는데요. 이 일은 기재부 안에서도 한 부서(세제실)가 혼자 맡아서 하고 있다고. 정부는&nbsp;계산 방법을 고치고&nbsp;과정을 투명하게 공개하는 걸 검토하겠다고 했어요.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[LG에너지솔루션 물적분할 (뉴닉 ─ 경제)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/3thOOH</id>
        <link href="https://newneek.co/post/3thOOH"/>
        <updated>2022-01-12T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[LG화학 주식 창에 파란불이 들어왔어요📉. 가장 높았을 때보다 30% 가까이 하락했는데요. 개인투자자들은 엄청 화가 났고, 대통령 선거 후보들도 나서서 말을 얹고 있을 정도로 논란이 되고 있어요.
응? 주가 떨어질 수도 있는 거 아냐?&nbsp;
그럴 수 있어요. 하지만 이번 LG화학 주가가 떨어진 건, LG화학이 스스로 한 결정 때문이에요. 좀 더 살펴보면요. 원래 LG화학에는 배터리를 끝내주게 잘 만드는 부서가 있었어요. LG화학은 2020년 이 부서를&nbsp;LG에너지솔루션이라는 별도 회사로 쪼갰고, 이후 LG에너지솔루션은 전 세계 전기차 배터리 시장에서 2위를 달릴 만큼 잘 나갔어요. 이 실적은 원래 회사였던 LG화학 주가에 좋은 영향을 줬고요. 그런데 이번에 LG에너지솔루션을 따로 시장에 데뷔시키기로 하면서(=물적분할 후 상장) 논란이 커진 거예요.

후... 물적분할 후...? 😇&nbsp;
잠시만요! 많이 어렵지 않아요. 물적분할 후 상장은 ①덩치 큰 회사(=모회사)가 자신의 핵심 사업을 별도의 회사(=자회사)로 쪼개고 ②자회사의 주식을 모회사가 모두 가진 상태로 주식 시장에 내놓는 걸 말해요. 기업은 보통 잘 나가는 사업부를 이렇게 떼어내요. 사업을 더 효율적으로 운영하려는 목적이라고 하는데요. 모회사가 잘 나가는 자회사 지분을 주주들과 나누지 않고 전부 가지려는 의도도 있어요.
이제 어떻게 되려나?
LG에너지솔루션은 1월 27일 코스피에 상장될 예정인데, 증권가도 정치가도 반응이 뜨거워요.


화난 개인투자자🔥:&nbsp;거세게 반발하고 있어요. LG에너지솔루션의 배터리 사업을 믿고 LG화학에 투자한 사람도 있는데, LG에너지솔루션이 따로 상장하면 애먼 LG화학에 투자한 꼴이 되는 것. 국민청원 게시판에도 등장했고, 집단소송 움직임도 있어요.&nbsp;


보호해보겠다는 정치권🔖:&nbsp;논란이 커지자, 대통령 선거 후보들도 나섰어요. 이재명·윤석열 후보는 모회사에 투자했던 사람을&nbsp;보호하기 위한 정책을 내놓기도 했어요.&nbsp;


눈치 보는 다른 기업들👀:&nbsp;신세계, CJ, 카카오 등도 올해 자회사를 물적분할하고 상장시키려 했는데요. 논란이 커지고 한국거래소가 물적분할 후 상장 심사를 더 깐깐하게 할 거라고 예고한 터라, 다들&nbsp;눈치를 보고&nbsp;있을 거라고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[미국 연준 공격적 긴축 예고 (뉴닉 ─ 경제)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/l9ymwV</id>
        <link href="https://newneek.co/post/l9ymwV"/>
        <updated>2022-01-10T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[요새 세계 곳곳에서 물가 올라서 난리잖아요. 미국은 특히 물가가 올라도&nbsp;너무 올랐는데요. 미국 중앙은행인 연준(연방준비제도·Fed)이 칼을 빼들었어요. 예상보다&nbsp;빨리, 더 강하게&nbsp;‘긴축정책'을 펼친다고 한 것.
긴축정책? 나 갑자기 머리 아파...
잠깐! 알고 보면 아주 간단해요. 우리가 사는 물건 가격이 계속 비싸지는 현상을 ‘인플레이션’이라고 해요. 원인은 여러 개가 있는데, 시장에 돈이 너무 많을 때(=유동성 과잉) 물가가 오를 수 있어요. 연준은 이걸 원인으로 보고 돈 수도꼭지를 꽉 잠그려고 하는 건데, 이걸 어려운 말로 ‘긴축통화정책’이라고 하고요.
어떻게 하겠다는 건데?
시중에 돌아다니는 돈의 양을 줄이면 돼요. 그러면 돈이 귀해져서 물가가 다시 떨어지거든요* (🦔: 왜 떨어지는지는 밑에서 설명해보겠슴!). 이번에 연준에서 하려는 긴축정책은 총 2가지.


금리(이자율) 올려:&nbsp;이자율이 높으면 사람들이 은행에서 돈을 빌릴 때 갚아야 할 이자가 늘어나요. 그러면 대출을 잘 안 받게 되고, 있는 대출도 빨리 갚으려고 할 거라 시중에 돌아다니던 돈이 은행 창고에 쌓이게 되는 거예요.


우리가 가지고 있는 자산 팔게:&nbsp;연준이 시중에 돈을 풀 때는 자산(예: 채권 등)을 사들이는데요(=양적완화). 이와 반대로 돈의 양을 줄이기 위해 가지고 있는 자산을 내다파는 거예요. 째끔 어려운 말로 ‘양적긴축’이라고 해요.


연준은 그동안 주로 금리를 올리겠다는 이야기를 해왔는데, 이번에는 직접 자산을 팔 정도로 적극적인 방법까지 쓴다고 해서 사람들이 깜짝 놀랐어요. 소식을 듣자마자 미국 주식들이&nbsp;다 함께 떨어졌을 정도라고.&nbsp;
나랑은 먼 얘기 같은데?
주식하는 뉴니커라면 주목해야 해요. 긴축정책으로 돈이 활발하게 돌아다니지 못하면&nbsp;주식에는 안 좋은 영향을 주거든요. 게다가 달러는 전 세계에서 가장 든든한 화폐잖아요. 미국이 이자율을 올리면 달러에 투자하는 사람들이 많아져요. 그러면 우리나라 주식에 투자된 돈이 미국으로 빠져나가면서 우리나라 주식이 떨어질 수 있어요.&nbsp;
또 변동금리로 대출을 받은 뉴니커가 있다면 좀 더 지켜봐야겠어요. 우리나라 이자율도 미국 이자율의 영향을 받기 때문에 미국 이자율이 오르면&nbsp;우리나라도 오를 수 있거든요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[마이데이터 본격 시행 (뉴닉 ─ 경제)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/mCLGYc</id>
        <link href="https://newneek.co/post/mCLGYc"/>
        <updated>2022-01-04T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[요즘 금융 앱 하나만 있으면 여러 은행 계좌에 얼마씩 들어 있는지 한 번에 볼 수 있잖아요. 이걸 째끔 유식한 말로 ‘오픈뱅킹’이라고 하는데요. 오픈뱅킹의 레벨업 버전인 ‘마이데이터’ 서비스가 내일(5일)부터 본격 시작돼요. 서비스를 앞두고&nbsp;기대 반 걱정 반이라는데...
&nbsp;
마이데이터가 뭐더라?
마이데이터(MyData)는 내가 허락하면, 여러 기관이 내 수많은 정보를 요리조리 활용할 수 있게 하는 거예요. 2020년부터 시행한&nbsp;데이터 3법&nbsp;때문에 가능한 건데요. 가장 대표적인 분야는 은행·핀테크예요. ‘내 정보를 내가 활용하고 싶으니 싹 모아줘!’ 하고 허락하니까 핀테크 앱에서 내 계좌 정보를 볼 수 있는 것. 반대로 ‘내가 보내 달라는 곳에 보내줘!’ 하고 요구할 수도 있고요. 기존의&nbsp;오픈뱅킹 서비스와 헷갈릴 수 있는데요.&nbsp;


오픈뱅킹이랑 뭐가 다르냐면 🏦:&nbsp;오픈뱅킹은 말 그대로 은행·핀테크 기업만 연결할 수 있었어요. 하지만 마이데이터는 증권사·보험사·부동산·공공기관 등에 있는 데이터를 모두 연결할 수 있어요. 개인정보가 걸린 거라 허가받은 기업만 할 수 있고, 50개 넘는 기업이 본허가를 받았어요. 이 서비스로 연결 가능한 금융사는 약 400개고요.


&nbsp;
이거 하면 뭐가 좋아?
다양한 분야의 데이터를 활용해 맞춤형 서비스를 받을 수 있어요. 예를 들어 부동산 앱과 금융 앱을 연결하면 내 소득 수준에 맞춰 직장과 가까운 곳의 집을 추천받을 수 있게 되는 것. 모든 자산이나 보험 내역을 분석해 나에게 맞는 자산 컨설팅을 받을 수도 있고요.&nbsp;


요건 좀 솔깃할걸? 👂:&nbsp;공공 마이데이터예요. 국세청 자료나 4대보험 낸 내역 등을 바로 은행에 보내주는 것. 대출받으려고 여기저기서 서류 떼다가 은행 문 닫아서 속상한 일은 이제 없을 거라고. 정부 기관끼리도 연결돼 정부24 앱에서 여러 서류를 한 번에 뗄 수 있는 장점도 있어요. 여기 사이트 들어갔다가, 저기 사이트 들어가는 거 안 해도 되는 거예요.


&nbsp;
위험하지는 않을까?
크게 두 가지&nbsp;주의할 점이 있어요.


개인정보 새어 나가면?:&nbsp;여러 곳에 흩어진 내 정보를 안전하게 모으려면 높은 기술력이 필요한데요. 관리를 엄격히 하지 않으면 정보가 유출될 위험이 있어요. 마이데이터로 연결할 데이터의 범위도 커서, 새어 나갔을 때 피해 규모도 커질 수 있고요. 실제로 시범운영 기간에 네이버파이낸셜은 100명의 정보를 다른 이용자에게 노출하는 사고를 내기도 했어요.


처벌은 솜방망이?:&nbsp;관련 법을 만들 때 개인정보를 유출하면 과징금을 내게 했어요. 전체 매출액의 3%를 매기는데요. 엄격한 것 같지만 미국과 비교하면 아주 적은 거예요. 페이스북은 8700만 명의 개인정보를 유출했다가 한 해 매출의 9%에 달하는 약 6조 원을 과징금으로 냈거든요. 처벌 규정을 더 세게 해 데이터를 더 엄격히 관리하도록 해야 한다는 주장도 있어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[터키 경제 위기 (뉴닉 ─ 경제)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/MLsg9U</id>
        <link href="https://newneek.co/post/MLsg9U"/>
        <updated>2021-12-23T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[갓 구운 식빵에 누텔라 샥 발라서 먹는 거 좋아하는 뉴니커? 조만간 이런 행복 못 누릴 수도 있어요. 터키는 전 세계가 소비하는 헤이즐넛의 70%를 공급하고, 누텔라 만드는 회사는 그 헤이즐넛의 3분의 1을 사들이는데요.&nbsp; 터키 경제 상황이 너무 안 좋아서 헤이즐넛&nbsp;농사를 못 지을 가능성이 크거든요.
누텔라 왜... 터키 무슨 상황인데?


인플레이션 심각 심각 💸:&nbsp;물가가 엄청&nbsp;올랐어요. 우유는 올해 초에 비해 1.7배, 밀가루는 한 달 만에 2배 비싸졌어요. 헤이즐넛 농사에 필요한 비료·살충제 가격도 올라 이익을 내기 힘들고, 식료품이 비싸니 헤이즐넛 갖다 판 돈으로 살 수 있는 것도 없다고. 그래서 헤이즐넛 농사를 그만두는 사람도 많고요.


환율이 올라 올라 💣:&nbsp;올해 초에 비해 리라·달러 환율이 2배 넘게 올랐어요. 터키 돈으로 7리라 정도만 있으면 1달러를 가질 수 있었는데, 최근에는 18리라 정도 있어야 1달러를 가질 수 있는 것. 리라의 가치가 확 떨어진 거라, 외국인 투자자들은 서둘러 달러로 바꿔서 터키 시장을 떠나고 있고요. 이러면 터키가 갖고 있는 달러 자체가 줄어들고, 심해지면 외환위기가 올 수 있어요. 우리나라에서 1997년에 IMF 외환위기가 터졌던 거랑 비슷한 상황인 거예요.


어쩌다 이렇게까지 된 거야?
터키 에르도안 대통령의&nbsp;경제 고집&nbsp;때문이에요. 기준금리에 대해 혼자 다른 생각을 갖고 있거든요 🤔.


원래 물가&amp;금리 관계는:&nbsp;물가가 오르면 보통 금리를 올려서 물가를 잡아요. 물가가 오르는 건 경제가 너무 뜨거워져서 그렇다고 보고, 돈을 확 거둬들이는 것. 이렇게 하지 않으면 물가가 너무 올라서 사람들이 물건을 살 수 없어 살림살이가 팍팍해질 수 있어요. 반대로 코로나19 때처럼 경제가 안 좋을 땐 기준금리를 내리고요. 사람들이 은행에 저축하는 대신 돈 팍팍 쓰게 만드는 것.&nbsp;


하지만 에르도안은:&nbsp;물가가 오르고 있는데도 9월부터 기준금리를 계속 내렸어요. 금리가 높으면 사람들이 저축만 하고 돈을 안 쓸 테니까 물건이 안 팔려 오히려 기업에 손해라는 거예요. 그러면 기업은 물건 가격을 올려 손해를 메꾸려 할 테니 사람들한테 안 좋을 거라고&nbsp;생각하고요.&nbsp;


에르도안은 환율에 대한 생각도 확고해요. 리라의 가치가 떨어지면 외국 물건을 수입할 때 더 많은 리라를 주고 사와야 하니까 수입이 줄어드는 반면 📉, 터키의 물건은 더 싼 가격에 많이 수출할 수 있거든요 📈. 그러면 터키가 ‘경제 독립’을 이룰 수 있다고 생각하는 거예요. 하지만 헤이즐넛 산업처럼 수출로 먹고사는 업계는 이미 휘청거린다고.
지금이라도 마음 바꾸면 되지 않을까?
바꿀 확률은 거의 없어요. 18년간 터키를 통치해온 에르도안은 2023년 대선에도 나갈 예정이거든요. 하지만 코로나19 때문에 다음 대선에서도 이길지&nbsp;장담 못하게 됐어요. 이미 지지율은&nbsp;한참 떨어진 상황이라고. 사실 터키의 경제 상황을 해결하려면 금리를 올리긴 해야 하는데, 단기적으로 경제도 안 좋아지고 일자리도 줄어들 수 있거든요. 그러면 지지율이 더 떨어질 수 있고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[미국 인플레이션 경고 (뉴닉 ─ 경제)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/SDlB4R</id>
        <link href="https://newneek.co/post/SDlB4R"/>
        <updated>2021-12-16T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[요새 우리나라 물가 많이 올랐잖아요. 근데 미국은 우리나라와 비교도 안 되게 물가가&nbsp;엄청 올랐어요. 11월 소비자물가지수 상승률이 6.8%를 찍은 건데요. 39년 만에 가장 높은 수준이라고 📈. 우리나라 경제에도 적지 않은 영향 미칠 거라는데, 무슨 일인지 알아봤어요.
&nbsp;
잠깐, 인플레이션이 뭐더라?
물가가 계속 오르는 현상을 말해요. 보통 1년에 물가가 2% 정도 오르는 건 딱 적당하다고 보지만, 4~5%씩 뛰면 인플레이션이 왔다고 볼 수 있는데요. 인플레이션은 물건을 사려는 사람(=수요)이 크게 늘었는데 물건 구하기 힘든 경우에 생길 수 있어요(물건 가격 ↑). 수요가 늘어나는 건 소득이 오르거나 돈이 많이 풀려 쓸 돈이 많아졌기 때문이고요 💰. 또&nbsp;공급망에 문제가 생기거나&nbsp;원자재 가격이 오르는&nbsp;등의 이유로 물건 만드는 비용이 늘어나도(물건 가격 ↑) 인플레이션이 올 수 있어요.&nbsp;
&nbsp;
미국은 왜 이렇게 심각한 거래?
작년에 코로나19로 차갑게 식었던 경제가 갑자기 확 뜨거워졌기 때문. 순서대로 살펴보면:


공장 얼른 멈춰 🏭:&nbsp;코로나19 공포가 퍼지자 기업들은 공장을 멈춰 세웠어요. 실업자가 늘고 경제가 차게 식으면 물건 사는 사람이 확 줄어들 거라고 생각한 것.


갑분 소비 🛒:&nbsp;하지만 수요는 확 늘었는데요. 정부가 지원금 쏘고, 중앙은행이 금리 팍팍 낮춰서 돈을 풀었기 때문. 백신을 맞기 시작하며 소비자들은 지갑을 더 활짝 열었고요.&nbsp;


심각한 품귀현상 ⚠️:&nbsp;기업들이 깜짝 놀라 서둘러 공급을 늘리려다 보니 일할 사람도, 물건 만들 재료·부품도 구하기 힘들어졌어요. 자연스레 물건은 귀해지고, 가격이 오른 것.


&nbsp;
인플레이션이 내년까지 이어질 거라는 얘기도 나와요. 공급이 수요를 따라가려면 아직 한참 멀었기 때문. 일할 사람 부족해지자 기업들이&nbsp;월급 팍팍 올려서&nbsp;한 명이라도 더 채용하려고 하는데, 임금이 오르면 물가 상승 압력이 커지고요. 물가 잡으려고 미국 중앙은행은 부랴부랴&nbsp;달러 수도꼭지&nbsp;잠그고 있고, 기준금리도 예상보다 빨리 올릴 거라는 얘기가 많아요.&nbsp;
&nbsp;
이게 나랑 무슨 상관이야?
미국이 인플레이션 걱정 때문에 기준금리 올리면, 우리나라도 따라 올릴 수 있거든요 🏦. 똑같은 1000원을 투자해도 세계에서 가장 힘이 센 달러를 찍어내는 미국에 투자하는 게 좋잖아요. 이자까지 더 준다면 미국으로 더할 나위 없고요. 그래서 우리나라는 금리를 미국보다 높게 유지해야 외국인 투자자들의 돈이 빠져나가는 걸 막을 수 있어요. 당장 내년 1월에 한국은행이 금리를&nbsp;더 올릴 거라는 얘기도 나오는데, 금리가 오르면 대출 이자 부담이 커질 수 있어요 😟.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[CPTPP, 우리도 가입할래 (뉴닉 ─ 경제)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/pbXOZm</id>
        <link href="https://newneek.co/post/pbXOZm"/>
        <updated>2021-12-15T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[요소수 품귀 현상&nbsp;기억나나요? 중국이 요소 수출 막으면서 대란이 일어났던 건데요. 어떤 물품을 특정 국가에 너무 기댈 때, 잘못하면 어떤 일이 벌어지는지 보여줬어요. 이런 일을 방지하고 경제 규모를 키우려고 정부는&nbsp;CPTPP에 가입하려&nbsp;하는데요. ‘CPTPP, 이름만 들어도 어렵네. 패스!’ 하려고 했다면 잠깐! 생각보다 쉬워요.
&nbsp;
1분 줄게. CPTPP 뭔데?
쉽게 말하면 아시아·태평양 나라끼리 하는 자유무역협정(FTA)이에요 🌏.&nbsp;


누가하는데?: 일본을 중심으로 호주·멕시코 등 아시아·태평양 11개 나라가 참여해요.


왜 중요한데?: CPTPP에서 거래되는 금액이 전 세계 무역액의 약 15%를 차지할 만큼 규모가 크기 때문.


규모가 크니까 우리 정부도 예전부터&nbsp;가입하고 싶어&nbsp;했는데요. CPTPP는 태생적으로 중국을 견제하려고 만들어진 거라서, 약간 눈치보고 있었어요. 하지만 올해 9월 중국까지 가입한다고 하자 우리 정부도&nbsp;‘우리도 놓칠 수 없지’ 하며&nbsp;가입하겠다고 나선 거고요.&nbsp;
&nbsp;
가입하면 어떻게 되는데?
장단점이 있어요.


수출 UP 📈:&nbsp;우리나라의 강점인 공산품을, FTA 맺지 않은 나라에 더 쉽게 수출할 수 있어요. 전국경제인연합회는 장기적으로는 실질 국내총생산(GDP)이0.59%p 늘어날 거로 봤고요.&nbsp;


일본 상대로 적자도 UP 💭:&nbsp;우리나라는 예전부터 일본을 상대로 수출보다 수입이 더 많은데요. FTA와 비슷한 효과를 내는 또 다른&nbsp;경제 공동체 RCEP이 내년 2월부터 시작되면 안 그래도 수입이 늘어날 예정이라, 이것까지 하면 경제적 충격이 클 수 있어요.


농수산물 DOWN 📉:&nbsp;여기에 가입하면 사실상 시장을 완전히 열게 되는데요. 칠레·호주 등 농축수산업이 강한 나라가 많아서 국내 농축수산업계 기반이 무너질 수 있다는 얘기까지 나와요. 그래서 많은 농업인이 반대하고요.


또 가입하려면 모든 회원국이 OK 해야 하는데, 안 그래도 사이가 안 좋은 일본이 문제예요 🇯🇵. ‘가입하려면 우리 사이부터 해결해야지’ 하며 후쿠시마산 수산물&nbsp;수입 막은 걸 풀라고&nbsp;할 수 있어요. 정부는 내년 초까지 농업 분야 등과 좀 더 논의해보고, 여론을 보고 가입할지 말지를 결정할 예정이라고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2021년 1인 가구 통계 (뉴닉 ─ 경제)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/ShEEV4</id>
        <link href="https://newneek.co/post/ShEEV4"/>
        <updated>2021-12-10T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[혼자 사는 뉴니커 손! 지금 손든 뉴니커가 바로 우리나라에서 가장 흔한(전체 가구의 31.7%) 1인 가구인데요. 통계청이 여러 통계에서 1인 가구 내용만 싹싹 모아 작년부터 매년 발표할 정도라고 📊.&nbsp;올해 나온 자료를 바탕으로 1인 가구가 어떻게 살고 있는지 살펴봤어요.
&nbsp;
1인 가구가 제일 흔하다고?
2014년부터 전체 가구 중 1인 가구가 제일 많아졌는데, 점점 늘고 있어요. 세 집 중 한 집은 혼자 사는데, 청년과 고령층이 많고요. 1인 가구의 큰 특징 중 하나가 바로 경제 상황인데요. 1인 가구의 1년 평균 소득은 2162만 원으로 전체 가구의 3분의 1 수준이었고, 10명 중 4명은 일자리가 없어요. 이 때문에 주거와 정신건강에 문제가 생긴다고.
&nbsp;
1. 주거 문제
1인 가구의 40% 이상이 수도권에 살아요. 절반 정도는 40㎡(약 12평) 이하 원룸에서 지내고요. 특히 집세 등 주거비가 많이&nbsp;부담스러운 상황이라고. 1인 가구는 가장 필요한 주택 정책으로 전세 자금 대출을 꼽았어요.


청년층:&nbsp;일자리·학업 때문에 주로 수도권에 몰려요. 하지만 버는 돈의 20%를 주거비로 써서 부담이 크다고(전체 가구 평균 약 11%). 전세 구하기도 어렵고, 청년임대주택이 있지만 저렴하지는 않아서 좋은 대안이&nbsp;아니고요.




고령층:&nbsp;매달 버는 돈의 30%를 주거비로 써요. 상당수는 정부가 정한&nbsp;최저 주거기준(약 4.2평)보다 작은 집에서 살고요. 1인 가구 정책이 대부분 청년층을 위한 거라&nbsp;정부 지원은 부족해요.


&nbsp;
2. 외로움 문제
1인 가구 5명 중 1명은 외로움을 느낀다고 답했는데요. 고령층뿐 아니라 청년층에서&nbsp;고독사가 문제된 지도 꽤 되었어요. 서울시 기준으로 고독사 한 사람 10명 중 1명은&nbsp;30대 이하였다고(2020년 기준).


청년층:&nbsp;알바하고 취준하며 열심히 사는데 취업이 안 되는 경우가 많아요. 25~39세 청년 중 한 번도 취업을 못 해본 사람이 올해 32만 명 이상이라고. 청년 1인 가구는 특히 우울증 등에&nbsp;노출될 위험이 커요.


노년층:&nbsp;독거노인 수는 올해 기준으로 약 167만 명. 4년 만에 24%&nbsp;늘어났어요. 혼자 사는 노인은 가족과 사는 노인에 비해 극단적인 스트레스를 더 많이 느끼고요. 지난 5년간 연고가 없이 죽은 사람의 45%가 65세 이상 노인이었다고.



전문가들은 1인 가구가 점점 느는 만큼, 나이와 경제 상황에 맞춰 더 섬세한 정책을 마련해야 한다고 강조해요. 정책 대부분이 4인 가족에 맞춰져 있고, 신혼부부나 아이가 있어야 혜택을 주는 경우가 많아&nbsp;1인 가구는 소외된다는 것. 사회복지 인력을 늘려 공무원 1명이 사람들을 더 꼼꼼히 돌보게끔 해야 한다는 얘기도 있어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[중국 헝다그룹 파산 위기 (뉴닉 ─ 경제)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/YqEGhe</id>
        <link href="https://newneek.co/post/YqEGhe"/>
        <updated>2021-12-07T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[“우리 너무 힘들어, 도와줘...” 중국의 거대한 부동산 개발 회사인 헝다가 빚을 감당하기 어렵다고&nbsp;선언(=디폴트)하기 직전이에요 🏳️. 빚 때문에 파산할랑 말랑한 지 3개월 만인데요. 만약 파산하면 중국을 넘어 전 세계 경제에 타격을 줄 수 있어요.
&nbsp;
헝다 어떤 곳인지 자세히 알려줘!
중국에서 두 번째로 큰 부동산 회사예요. 직원은 25만 명, 협력업체 직원은 380만 명에 달할 정도. 이번 추석 연휴에 빚 문제가 터지기 전까지 중국의 도시 280여 곳에서 개발 프로젝트를 1300개 넘게 진행 중이었고요. 중국의 부동산 경제가 쭉 성장할 때 힘을 받아 함께 성장했어요.


중국의 부동산 경제? 🏗️:&nbsp;중국의 경제는 부동산 성장과 함께해왔어요. 하지만 밝은 면이 있으면&nbsp;어두운 면도 있는 법. 부동산 업체가 빚잔치를 하며 성장을 이끌어온 거예요. 엄청난 빚을 내서 산 땅 건물을 짓고, 그걸 담보로 또 대출 받아서 건물을 지은 것. 헝다뿐 아니라 중국의 다른 부동산 회사도 이런 흐름으로 쭉쭉 커왔고요. 부동산 산업은 중국 경제의 3분의 1을 차지할 정도로 커요.


&nbsp;
그렇게 큰 회사가 어쩌다가?
최근 중국 정부가 규제를 바짝 조였기 때문: “앞으로 빚 너무 많은 부동산 업체들은 빚 더 못 내게 할거야!” 시진핑 주석은 요즘 다함께 잘 먹고 잘살자는&nbsp;공동부유 정책을 밀고 있는데요. 부동산 시장이 너무 뜨거워진 탓에 잘사는 사람은 더 잘살고 못사는 사람은 더 못살게 됐다고 보고 고삐를 조인 거예요.&nbsp;

헝다그룹은 빚으로 돌아가고 있던 터라 앞길이 깜깜해졌어요. 헝다 그룹이 진 빚은 우리 돈으로 약 360조 원이나 된다고(우리나라 내년 예산: 600조 원). 빚도 여기저기서 끌어온 거라 줄줄이 갚아야 할 이자도 수천억~조 원대에 이르는데,&nbsp;겨우겨우 막아오다&nbsp;이제는 백기를 든 거예요.
&nbsp;
누가 좀 안 도와주나?
중국 정부가 헝다에 사람을 보내서 위기관리에 나섰어요&nbsp;🚨. 헝다가 파산하는 걸 피하진 못하겠지만, 충격을 줄일 수 있도록 안전한 방향으로&nbsp;파산을 유도하겠다는 것. 헝다가 쓰러지면 중국 경제에 미치는 영향이 크기 때문이라고.
&nbsp;
경제 상황 괜찮을까?
전문가들은 타격이 클 거라고 말해요. 헝다의 빚이 중국 경제 규모의 2%와 맞먹는 만큼 헝다가 쓰러지면 다른 부동산 회사·금융회사도&nbsp;줄줄이 타격을 입을 거라는 것 📉. 헝다에 철강·시멘트 등 건축 자재를 대던 기업들이 대금을 못 받는 등 도미노로 어려워지면, 나아가서는&nbsp;전 세계 경제도 충격받을 거라는 분석이 나오고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[CJ대한통운 택배 파업 (뉴닉 ─ 노동)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/LYiLVD</id>
        <link href="https://newneek.co/post/LYiLVD"/>
        <updated>2022-02-17T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[요즘 온라인 쇼핑하다 ‘택배 파업으로 배송이 늦어질 수 있습니다’라는 안내 자주 보지 않나요? 우리나라 택배 시장을 절반 넘게 차지한 CJ대한통운(이하 대한통운)의 택배노동자들이&nbsp;50일 넘게 파업 중이라 그런 건데요.&nbsp;전국에서 모인 노동자들이 서울 본사 앞에서 시위하는 등 분위기가 심상치 않다고.

지난 10일, 택배노동자들이 CJ대한통운 본사 앞에서 시위를 벌이고 있어요.&nbsp;ⓒ뉴스1

뭐 때문에 파업하는 거야?
그동안 택배노동자들이 하지 않아도 되는 일까지 떠맡아 하다 과로사하는 경우가 많았잖아요. 이 문제를 해결하려고 작년에 택배노동자조합(노조)·택배사·정부가 모여&nbsp;두 번이나 합의했는데요. 택배노동자들은 여전히 달라진 게 없다고 말해요:&nbsp;


택배비 올렸는데, 노동자한테 안 써?:&nbsp;택배사는 업무 환경을 개선하겠다며, 작년에 택배 요금을 올렸는데요. 택배노동자들은 회사가 그 돈을 노동자에게 안 썼다고 말해요. 회사는 그 돈으로 택배노동자 임금을 올리고, 공장 시스템을 고쳤다고 반박하고요.




공짜 노동, 해결한 거 맞아?:&nbsp;택배 박스를 지역별로 딱딱 나눠 차에 싣는 일(=분류작업)은 더 이상 택배노동자들이 하지 않도록 합의했는데요. 여전히&nbsp;10곳 중 7곳에서는 택배노동자가 분류작업을 하고 있었어요.


주60시간 노동, 지키는 거 맞아?:&nbsp;지난 합의에서 주 60시간 이내로만 일하자고 계약서 딱 만들었는데요. 대한통운이 주 6일근무제랑 당일배송 원칙을 추가했어요. 택배노동자들은 이 원칙 때문에 사실상 일하는 시간이 길어질 수 밖에 없다고 말하고요.


다시 합의해야 할 것 같은데?
당장은 그러기 힘들어 보여요. 대한통운이 택배노동자들과&nbsp;대화하기를 거부하고 있거든요: “노동자들과 대화해야 하는 건 노동자를 고용하는 각 지역의 대리점이다. 본사인 우리가&nbsp;대화에 나서면 불법.” 반면 정부는 “본사가 직접 노조와 대화하라”고 했지만, 대한통운은 이를 거부하며 소송까지 냈고요.&nbsp;
앞으로 어떻게 되는 거야?
택배노동자들은&nbsp;21일까지 본사가 대화에 나서지 않으면 다른 택배 회사의 노동자들과&nbsp;함께&nbsp;전국적으로 파업을 하겠다고 했어요. 대한통운은 여전히 대화를 거부하며 시위대를 업무 방해 등으로 신고했고요. 정부에도 적극적으로 나서달라고 요구했는데요. 정부는 “파업은 정당하지만 본사 건물까지 차지한 건 불법이니 경찰이 해결하라”고 했다고.
한편 대리점 측과 노조에 가입하지 않은 택배노동자들은 파업으로 매출이 줄었다며 시위를 멈추고 돌아오라고 요구하는데요. 아직 노조와 본사 사이에 제대로 된 대화조차 시작되지 않아 이번 파업이 쉽게 끝나지는 않을 것 같아요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[상병수당 제도 시범 도입 (뉴닉 ─ 노동)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Frf3Nf</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Frf3Nf"/>
        <updated>2022-01-20T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[아파도 꾹 참고 출근했던 뉴니커 있다면? 앞으로는 아프면 회사 안 나가고 쉬면서 치료받고, 돈도 받을 수 있을 것 같아요. 아파서 회사를 못 나가도 쉬는 동안 월급 일부를 정부가 대신 주는&nbsp;‘상병수당’ 제도가 생길 예정이거든요 💰.
일을 안 해도 돈을 준다고?
맞아요. 아프면 일을 쉴 수 있게 하기 위해서예요. 처음 듣는 것 같겠지만, 알고 보면 우리나라와 미국을 뺀 모든 OECD 36개 회원국에 이미 있는 제도라고.


산재보험이랑 뭐가 다르냐면&nbsp;🏥:&nbsp;일하다가 다치거나 병에 걸렸을 때 회사의 책임이 인정되면&nbsp;산업재해보험으로 돈을 지원받을 수 있는데요. 상병수당은 일과 관련 없는 이유로 다치거나 병에 걸려 출근을 못 해도 돈을 주는 거예요. 아프면 쉴 수 있는 권리를 보장하고, 치료비 부담도 덜 수 있게 하고요.


왜 필요하냐면&nbsp;💊:&nbsp;아파도&nbsp;소득이 끊길 걱정 때문에&nbsp;못 쉬거나 병을 키우는 사람이 생기지 않게 하겠다는 것. 우리나라도 법에 “상병수당 줄 수 있다”고 정해뒀지만, 제도는 만들어지지 않고 있었는데요. 코로나19에 걸려 출근을 못 해 소득이 끊기는 사람들이 많아지자, 정부가 부랴부랴 도입하겠다고 나선 것 .


그럼 언제부터 받을 수 있는 거야?
정식으로 생기는 건 2025년부터고, 우선 올해 7월부터 3년 동안은 총 6개 지역에서 시범적으로 해보기로 했어요. 6개 지역은 전국 지방자치단체의 신청을 받아서 정할 거라고. 아르바이트나 계약직 등에 상관없이 일을 하고 있다는 것만 증명하면 누구나 하루에 약 4만 4000원(올해 최저시급의 약 60%)을 받을 수 있고요. 어떤 질병에 돈을 얼마나 주는 게 좋을지 등 더 정확한 기준은 차차 정할 예정이에요.
그 돈으로 마음 편히 쉴 수 있을까?
“수당이 너무 적다"는 의견도 있어요. 특히 고용보험 혜택을 받기 어려운 자영업자나 아르바이트, 계약직 노동자 등이 돈 걱정 없이 쉬면서 치료 받기에는 부족하다는 것. 다른 나라들처럼 최저임금이 아니라, 원래 소득을 기준으로 수당을 정해야 정말 걱정 없이 쉴 수 있을 거라는 얘기도 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[반복된 광주 아파트 붕괴 사고 (뉴닉 ─ 노동)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/GVCeuh</id>
        <link href="https://newneek.co/post/GVCeuh"/>
        <updated>2022-01-17T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지난 주 화요일(11일) 광주광역시 화정동의 아파트 공사 현장에서 건물 일부가&nbsp;무너지는 참사가 있었어요. 이번 참사로 현장 작업자 6명이 실종돼 구조 작업이 계속되고 있는데요. 이 아파트의 공사를 맡은 업체는 7개월 전 발생한 광주 학동&nbsp;건물 붕괴 참사를 일으킨 곳이라, 그때처럼 안전 관리에 소홀했다는 비판이 나와요.
지난 번이랑 같은 회사라고?
작년에 이어 올해도 이 업체가&nbsp;무리해서 공사를 했다는 지적이 나와요. 이번 사고 원인을 짚어보면:&nbsp;


2주짜리 작업을 6일 만에 했어:&nbsp;겨울에는 콘크리트 마르는 속도가 더뎌서 시간을 충분히 두고, 따뜻한 바람으로 콘크리트를 굳혀가며 공사해야 하는데요. 이 업체는 건물에 부은 콘크리트가 마르기도 전에 층을 계속 쌓아 올렸다는 증거가 나왔어요.&nbsp;


불법으로 일 넘겼어: 공사를 맡은 업체는 콘크리트 붓는 작업을 A 업체에 맡겼는데요. A 업체가 이 작업에 전문성이 없는 B 업체에 편법으로 일을 다시 넘겼다는 정황이 나왔어요. 공사비가 더 저렴한 다른 업체에 일을 맡겨서 돈을 아끼려던 게 아니냐는 얘기가 나오고요.&nbsp;


파편 떨어진다는 민원 무시했어:&nbsp;사고가 일어나기 전부터 주민들은 건설 현장에서 콘크리트 파편들이 떨어진다며 민원을 냈는데, 구청은 ‘공사 현장에서 나온 거라 보기 힘들다'며 소극적으로 대응했어요. 현장에서 안전을 관리하는 책임자들도 별다른 조치를 하지 않았고요.&nbsp;


정부는 사고 원인을 더 정확히 알아내기 위해서 건설사고조사위원회를 만들었고, 또 다른 사고를 막기 위해 전국 건설 현장 3만 곳을 긴급점검하겠다고 했어요. 경찰도 이번 공사와 관련한 업체들을 불러서 조사하고 있고요.
문제 많았네. 실종자는 찾았어?
실종자 6명 중 1명이 그제(15일) 발견됐지만 안타깝게도 사망한 상태였어요. 소방 당국은 나머지 5명을 계속 찾고 있는데, 건물이 더 무너질 수도 있어 수색 작업에&nbsp;속도를 내기 어렵고요.&nbsp;건물에 아슬아슬하게 기댄 타워크레인을 해체해야 수색을 계속할 수 있는데, 이마저도 무너질 수 있기 때문.&nbsp;
처벌은 제대로 받는 거야?
작년 참사 때는 업체가 과태료 3320만 원을 낸 게 끝이었어요. 이번 참사에서 5명 이상 사망하고, 사고 이유가 부실공사로 드러나면 업체는&nbsp;최대 1년 동안 영업이 정지될 수 있는데요. 처벌이 너무 약하다는 얘기가 나와요. 산업 현장에서 노동자가 사망할 경우, 안전 관리에 소홀했다면 기업 최고 책임자 등이 1년 이상 징역 또는 10억 원 이하 벌금에 처하는&nbsp;중대재해처벌법이 있지만, 이번 달 27일부터 시행이라 이번 사고는 해당하지 않는다고.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[공공기관 노동이사제 국회 통과 (뉴닉 ─ 노동)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/sTKm0a</id>
        <link href="https://newneek.co/post/sTKm0a"/>
        <updated>2022-01-13T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[회사 운영 방식에 답답함을 느꼈던 뉴니커 있나요? 그렇다면 주목! 이제부터 평범한 직장인도 회사 운영에 직접 참여할 수 있는 길이 살짝 열렸어요 🛣️. ‘노동이사제’가 그제(11일) 국회를 통과한 것.
노동이사제? 어떤 건데?
기업에서 전략을 짜고 조직을 이끄는 곳이 바로 이사회, 여기 멤버들을 이사라고 하는데요. 이번에 통과된 노동이사제는 앞으로 이사회 멤버에 회사의 노동자 대표 1명을 꼭 넣어야 하는 거예요. 3년 이상 근무한 사람이라면 비정규직이라도 누구나 노동자 대표가 될 수 있는데요. 아직 모든 기업에서 하는 건 아니고 한국전력공사나 국민연금공단 같은 공공기관에만 적용돼요.
이런 제도, 갑자기 왜 나온 거야?
갑자기는 아니에요. 노동자가 더 존중받는 사회를 만들기 위하려는 노력은 꾸준히&nbsp;있었거든요. 문재인 대통령은 후보 시절 노동이 존중받는 사회를 실현하겠다며 노동이사제를 공약으로 내세운 적 있고, 이재명·윤석열 후보도&nbsp;같은 공약을 말하면서&nbsp;힘을 받아 국회까지 통과하게 된 거에요.
오, 그럼 어떤 점이 좋아지려나?
노동자의 입장이&nbsp;회사에 더 잘 반영될 수 있어요. 우리나라는 다른 나라에 비해 노동자와 회사의 관계가 안 좋은 편인데요(세계경제포럼 노사협력 부분에서&nbsp;141개국 중 130위). 이 제도를 통해 이사회와 노동자의 의사소통이 잘 돼서 노사관계가 좋아질 수 있을 거라는 기대 덕에 노동계는 크게 반기고 있어요.
나쁜 점은 없어?
기업 측은 제도의 부작용을 우려하고 있어요. 기업은 빨리빨리 의사결정을 해야 하는데, 노동자 대표가 참여하면 대화 당사자가 많아지면서 의사 결정에 좀 더 시간이 걸린다는 것. 또 회계 지식 등 회사 운영에 필요한 지식을 노동자 대표에게 새로 가르치는 비용이 든다는 점도 걱정하고 있고요. 이런 이유로 민간 기업은 법의 범위가 넓어지지 않기를 은근히 바라고 있다고.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[한전 노동자 사망사건과 중대재해법 (뉴닉 ─ 노동)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/WAi1Bf</id>
        <link href="https://newneek.co/post/WAi1Bf"/>
        <updated>2022-01-12T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[작년 겨울(11월 5일), 전봇대에 올라 전선을 교체하던 고 김다운 씨가 고압전류(약 2만 2900V)에&nbsp;감전되어 사망하는 일이 있었어요. 일을 맡긴 회사는 바로 한국전력공사. 그런데 사망 사건 이후 두 달이 지나서야 유가족에게 사과하고, 이번 일에 대해 “우리는 책임 없다”고 선을 긋고 있어 논란이에요.
무슨 소리야. 일 시켰는데 책임이 없다니?
일을 맡긴 회사(=원청)는 일을 넘겨받은 회사(=하청) 노동자가 다치거나 사망할 경우 처벌받을 수 있는데요. 고 김다운 씨가 일했던 전기회사도 한전 일을 맡은 하청이었어요. 그런데 한전은 “우리는 외주처 아닌 발주처라서, 원청이 아니다”라고 주장했어요. 한전이 말하는 외주처와 발주처, 뭐가 다르냐면:


외주처:&nbsp;A회사에서 하기 어렵거나 불가능한 일을 B회사에 넘겨 하게 하는 걸 '외주'라고 하는데요. 이때 일은 준 A회사를 외주처라고 해요. 외주처는 일을 넘겨받은 다른 회사가 일을 잘 하고 있는지 직접 관리하고요.


발주처: 발주는 물건이나 일을 주문한다는 뜻이에요. 다른 회사에 일을 맡기는 건 외주처와 똑같은데, 발주처는 일을 잘하고 있는지 직접 감독·관리하지는 않는다는 차이가 있어요. 그래서 하청 노동자가 다치거나 사망해도 ‘직접적인 관련 없다’며 책임을 피하는 거고요.


그럼 아무도 책임 안 지는 거야?
당장은 처벌을 피해갈 것 같아요. 국회는 산업 현장에서 노동자가 사망하는 일이 반복되자, 일을 맡긴 회사의 대표까지도 더 강하게 처벌하는&nbsp;중대재해처벌법을 지난 1월 통과시켰는데요. 법이 이번 달 27일부터 시행될 거라, 작년에 일어난 이번 사건은 해당하지 않아요. 다만 정부는“법이 시행되고 나면 이번 일로 한전 사장도 처벌받을 수 있는 것”이라며 경고했어요.&nbsp;
중대재해법 시행되면 좀 나아질까?
시행까지 15일 남은 중대재해법, 어떤 내용 담겨있냐면요:


외주/발주 변명은 그만 🚫:&nbsp;이전까지는 일을 맡긴 회사가 직접 관리·감독까지 했는지 따져보고 책임 물었는데요. 중대재해법에서는 외주/발주 구분 없이 ‘실제로 지배적인 위치에서 일을 시켰는지’만 확인되면 처벌할 수 있어요.


최고경영자까지 처벌 가능 ⚖️:&nbsp;일을 시킨 회사에 대한 처벌이 더욱 강해져요. 처벌 대상도 늘어나서 일을 시킨 회사의 최고경영자까지 처벌할 수 있어요.


하지만 처벌에만 초점을 맞추다 보니 오히려 안전 예방에는 소홀해질 수 있다는 목소리도 나와요. 직원 수 5인 미만인 사업장에는 법이 적용되지 않는다는 점도 여전히 문제로 남아있고요.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[경기 평택 물류창고 화재 (뉴닉 ─ 노동)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/xO6Eai</id>
        <link href="https://newneek.co/post/xO6Eai"/>
        <updated>2022-01-10T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[순직한 소방관들의 안장식에서 동료 소방관들이 묵념하고 있어요. ©뉴스1

지난주(6일),&nbsp;소방관 3명이 순직한 안타까운 화재 사건이 있었어요. 사람이 다 빠져나온 건물에 잔불 정리를 위해 들어갔다가 숨져 안타까움이 더해지는데요. 최근 몇 년 사이 대형 물류창고에서 화재가 계속되고 있어요.
무슨 일이야?
자정쯤, 경기 평택시의 한 물류창고 공사 현장에서 불이 났다는 신고가 들어왔어요. 보통 불이 나면 화재 대응 단계(규모에 따라 1~3단계로 나뉘어요)에 맞춰 큰불을 잡고, 대응 단계를 해제한 뒤 소방관이 건물로 들어가 잔불을 정리하고 탈출하지 못한 사람이 있나 살펴보는데요. 큰불이 잡히자, 대응 단계가 해제되고 소방관 5명이 건물로 들어갔어요. 하지만 불길이 다시 번졌고, 3명이 목숨을 잃었어요. 이 중 한 분은 임용된 지 1년도 안 된 새내기 소방관이었다고.
대형 창고 화재, 얼마 전에도 봤던 것 같은데
작년 6월,&nbsp;쿠팡 물류센터에서&nbsp;불이 나 소방관 1명이 순직했어요. 2020년에는 경기도 이천의 물류창고에서 불이 나 노동자 38명이 숨졌고, 같은 해에 용인 물류센터에서도 화재로 5명이 목숨을 잃었고요. 최근 신선식품 배송이 인기를 끌면서 특히 경기도에 물류창고가 많이 생기고 있는데요. 이런 대형&nbsp;창고에서&nbsp; 피해가 반복되는 이유가 있어요.


불에 타기 쉬운 재료 많아:&nbsp;물류·냉동창고는 열을 차단하기 위해 단열재가 많이 들어가는데요. 물류창고 단열재로 자주 쓰이는 우레탄폼은 불이 잘 붙어요. 공사 중에는 화재에 대비한 안전시설이 잘 없어 작은 불꽃으로도 크게 불이 날 수 있고요.&nbsp;


안전설계 안 해:&nbsp;연면적&nbsp;20만㎡ 이상인 건물은 불이 나면 쉽게 불을 끄고 대피할 수 있도록 설계를 해야 하는데요. 이럴 경우 공사비용과 시간 등이 늘어나 일부 시공사는 기준치보다 살짝 작게 짓기도 해요. 평택 창고도 238㎡ 차이로 이&nbsp;기준을 피해갔는데요. 이렇게 되면 화재에 더 취약해요.&nbsp;


탈출하기도 어려워:&nbsp;대형 창고는 공간이 넓고 미로처럼 길이 복잡해요. 연기가 나서 시야가 흐려지면&nbsp;대피하기 더 어려운 것.&nbsp;&nbsp;


이외에 불을 끄는 과정도 지적을 받아요.
어떤 지적이 나왔는데?
화재 대응 단계를&nbsp;너무 빨리 해제하고, 소방관을 성급히 투입했다는 거예요. 건물 안에 사람이 없으니, 안전한지 확실히 확인하고 들어갔어도 늦지 않았을 텐데 무리해서 대원을 진입시켰다는 것. 소방방재학과 교수들은 우리나라가 소방관을 투입하는 시점이&nbsp;다른 나라보다 빠르다고 보는데요. 소방관의 안전도 중요하니, 안전을 갖추고 화재를 진압하는 것에 대해 비판하지 말고&nbsp;받아들이는 문화가 필요하다고 말해요.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2022 대선 공약 정리 4탄: 노동 (뉴닉 ─ 노동)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/UmkFUK</id>
        <link href="https://newneek.co/post/UmkFUK"/>
        <updated>2021-12-17T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[우리나라 국민 중&nbsp;약 2100만 명은 임금을 받아요 💰. 국민 5명 중 2명이 노동자인 셈이니 대통령이 되려면 노동 공약을 빼놓을 수 없을 텐데요. 후보들이 어떤 정책과 공약 준비했는지 굵직한 것 4가지 정리했어요.
&nbsp;
요즘은 어떤 게 이슈야?
최근 이재명 후보와 윤석열 후보의 생각이 딱 통한 두 가지 정책이 있어요. 바로 공공기관 노동이사제와 공무원·교원 노동조합 타임오프제. 어렵지 않으니 스크롤 휙 내리지 말기!
&nbsp;
1. 공공기관 노동이사제
노동이사제는 회사 이사회에 경영자뿐 아니라 노동자 대표를 포함시키는 거예요 👪. 회사 경영에 노동자들의 목소리가 반영될 수 있게 하는 것. 노동자 의견이 반영되면 회사 경영에 차질이 생긴다는 의견과, 파업 같은 노사갈등을 미리 차단해 더 경제적이라는 의견이 있어요.&nbsp;문재인 정부의 공약이기도 해요.


이&amp;윤은?:&nbsp;최근 윤 후보가 공공기관에 노동이사제를 도입하는 것에&nbsp;찬성했어요. 더불어민주당과 이 후보도 이 법안을 밀던 상황이라 환영한다고 했고고요.


&nbsp;
2. 공무원·교원 노조 타임오프제
회사 노동조합에서 노조 업무만 하는 사람(=노조전임자)은 원래 월급을 못 받는데요. 노사 모두에게 필요한 일부 업무를 하는 시간은 근로시간으로 인정해 월급을 줘요(=타임오프제) ⏲️. 이런 업무를 몇 시간까지 인정해줄지는&nbsp;법으로 딱 정해져 있어요.


이&amp;윤은?:&nbsp;두 후보 모두 공무원과 교원 노조에도 타임오프제를 적용하겠다고 했어요. 법이 생길 때 둘은 적용 대상에서 쏙 빼놨거든요. 이재명 후보가 공약으로 내건 정책에 윤 후보도 찬성하면서 법 바꾸자는 논의가 진행될 것 같아요..


&nbsp;
다른 공약은 또 뭐가 있어?
노동과 일에 대한 얘기는 해도해도 끝이 없지만, 딱 두 개만 꼽아볼게요.&nbsp;
&nbsp;
3. 5인 미만 근로기준법 적용
회사 구성원이 5명 밑이면 근로기준법을&nbsp;적용받지 않는데요. 최저임금·주휴수당·퇴직금 등 일부 규정은 지켜야 하지만,&nbsp;주 52시간 근무제나 휴일 수당 등 나머지는 지킬 필요가 없는 거예요. 우리나라 노동자의 약 20%가 5인 미만 회사에서 일하고 있어서 이 기준을 없애자는 얘기가 계속 나와요. 각 후보의 입장 어떻냐면:


이재명·윤석열·안철수:&nbsp;아직 뚜렷한 입장을 밝히지 않았어요.


심상정:&nbsp;당장 추진하자는 입장이에요.


&nbsp;
4. 노동 시간 줄일까?
우리나라의 노동 시간은 OECD 회원국 평균보다&nbsp;길어요. 1년에 한 달을 더 일하는 셈이라고. 주 52시간 근무제나&nbsp;주4일 노동&nbsp;같은 얘기도 이런 맥락에서 나오는 건데요. 각 후보의 입장 어떻냐면:


이재명:&nbsp;주 52시간 노동도 길다며 앞으로 줄여나가야 한다고 했어요. 공약으로 내놓지는 않겠지만 주 4일제에 공감한다고도 했어요.


윤석열:&nbsp;주 52시간 근무제는 기업 경영을 어렵게 하므로 없애야 한다고 언급한 적 있어요.


심상정:&nbsp;주4일제를&nbsp;적극 밀고 있어요.


안철수:&nbsp;50인 미만 기업에는 아예 주 52시간을&nbsp;적용하지 말자고 했어요.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2022 대선 공약 정리 1탄: 일자리·주거 공약 (뉴닉 ─ 노동)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/nKKa31</id>
        <link href="https://newneek.co/post/nKKa31"/>
        <updated>2021-12-07T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[대통령 선거가 100일도 채 안 남았는데요 🗓. 이번 대선에서는 2030의 마음을 사로잡는 사람이 이길 거라는 얘기가 나오면서 대선 후보들이 앞다퉈 청년 공약을 내놓고 있어요.
&nbsp;
2030을 잡아야 이긴다고?
다른 연령대에 비해서 2030 중에는 아직 누구한테 표를 줄지 결정 못한 사람이 훨씬 많거든요. 여러 여론조사에서 2030 중 누굴 뽑을지 아직 못 정했다고 답한 사람의 비율이 다른 연령대보다&nbsp;2배 이상&nbsp;높았는데요. 후보 입장에서는 다른 세대에 비해 청년층의 마음을 사로잡을 기회가 아직 남은 거예요.
&nbsp;
그렇구나. 그래서 어떤 공약이 나왔는데?
아직 공약이 확실하게 정해진 건 아니지만, 청년층의 관심이 쏠린 일자리와 주거 문제를 중심으로 나온 얘기를 살펴보자면:
&nbsp;
1. 소득·일자리&nbsp;💵
주로&nbsp;경제적인 지원을 해주겠다는 얘기가 많았어요.


이재명:&nbsp;19~29세 청년에게&nbsp;매년 100만 원씩&nbsp;기본소득을 주겠다고 했어요. 최대 1000만 원까지 낮은 이자(3%대)로 돈을 빌려주는 공약도 냈고요. 디지털 분야에 투자를 늘려서 200만 개가 넘는 일자리를 만들겠다고 했고요.


윤석열:&nbsp;청년이 통장에 돈을 모아두면 나라에서 매년 250만 원씩 얹어주고, 모은 돈(1년에 최대 1000만 원)에 붙은 이자에는 세금을 안 매기겠다고 했어요. 소득이 적거나 고용 상태가 불안한 청년에게는 따로&nbsp;현금을 주겠다고도 했고요.


심상정:&nbsp;20세가 된 모든 청년에게&nbsp;3000만 원씩 주겠다고 했어요. 공공기관에서 청년을 고용해야 하는 비율을 늘리는 등의 방법으로 청년 일자리를 더 만들겠다고 했고요.


안철수:&nbsp;일자리를 구할 때 최대한 공정하게 기회가 돌아가게 하겠다고 했는데요. 채용과정에서 뽑아달라고 뇌물을 주는 등의 행위를 더 엄하게 처벌하겠다고 했어요.


&nbsp;
2. 부동산·주거 🏠
​모든 후보가 주택 공급을 늘리겠다고 했는데, 구체적인 방법이 달라요.


이재명:&nbsp;무주택자라면 저렴한 임대료만 내고 30년 이상 살 수 있게 하는 ‘기본주택’을 약속했는데요. 그중 일부를&nbsp;청년에게 먼저 주겠다고 했어요.


윤석열:&nbsp;공급할 주택 중 몇몇 주택은 원가에 청년에게 분양해주겠다고 했어요. 분양받은 집은 5년 뒤에 나라에 되팔아서&nbsp;이익을 남길 수 있게&nbsp;하겠다고 했고요.


심상정:&nbsp;나라 지원으로 제공되는 공공임대주택을 보증금 없이 빌려주겠다고 했어요. 더 많은 청년에게 주거비를 지원하겠다고도 했고요.


안철수:&nbsp;나라가 가지고 있는 땅에 주택을 지어 저렴한 가격에 공급하고, 그중 일부를 청년에게 먼저 주겠다고 했어요. 주택담보대출을&nbsp;낮은 이자율로&nbsp;오래(45년) 해주겠다고 했고요.


&nbsp;
&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[계속되는 직장 내 괴롭힘 (뉴닉 ─ 노동)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/VQVZM5</id>
        <link href="https://newneek.co/post/VQVZM5"/>
        <updated>2021-11-30T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[얼마 전&nbsp;의정부 한 병원의 간호사가 직장 안에서 벌어진 괴롭힘을 견디다 못해 극단적인 선택을 했어요. 이런 일이 생기는 걸 막으려고 ‘직장 내 괴롭힘 금지법’까지 생겼지만 문제가 계속되고 있다고.
&nbsp;
직장 내 괴롭힘 금지법, 뭐더라?
근로기준법 안에 있는 ‘직장 내 괴롭힘의 금지’에 관한 내용을 말해요. 커피 심부름, 강제 회식 등 괴롭힘에 해당하는 건 뭔지, 또 이런 일이 생겼을 때 어떻게 해결할지를&nbsp;정했는데요. 사건을 제대로 해결하지 않은 사업주는 처벌 받을 수 있어요. 일부 간호사 사이에서 일어나는 ‘태움(영혼이 재가 될 때까지 태운다는 뜻)’이 세상에 알려진 후, 비슷한 사건들이 수면 위로 올라오면서 2019년 1월에 법이 만들어졌어요. 하지만 직장 내 괴롭힘은 여전히 계속되고 있어요. 올해 직장 내 괴롭힘으로 극단적인 선택을 한 사람은 밝혀진 것만 해도&nbsp;18명에 달한다고. 여전히&nbsp;매달 수백 명이&nbsp;괴롭힘 당한다고 신고하고 있고요.
&nbsp;

작년 7월, 간호사들이 병원에서 직장 내 괴롭힘 문제를 막을 수 있는 대책을 요구하며 청와대 앞에서 시위하고 있어요. ⓒ뉴스1
&nbsp;
법도 있는데 왜 계속되는 거야?
그 이유로 크게 세 가지 한계가 꼽혀요:


예방은 못 한다 🚫: 지금 있는 법은 괴롭힘이 일어났을 때 어떻게 해야 할지에 초점을 맞추고 있어요. 일이 일어나기 전에 막을 방법(예방 교육 등)은 딱 정해놓지 않은 거예요.


가해자 처벌 부족하다 😟: 법에는 회사가 가해자에게 징계를 하라고 나와 있지만, 얼마나 세게 해야 하는지에 대해서는 정해놓은 게 없어요. 이 때문에 솜방망이 징계만 계속된다는 얘기가 나오고요.


사각지대 있다 👀: 5인 미만 사업장과 프리랜서 등 특수형태근로자에게는 금지법이 적용되지 않아요. 괴롭힘 사건의 3분의 1이 5인 미만 사업장에서 일어난다고.


&nbsp;
그렇구나... 회사에서 누가 괴롭히면 어떡해?
직장에 신고할 수 있어요. 직장에서 해결해주지 않는다면 각 지역별 지방고용노동청에 회사가 문제를 해결하게 압박해달라고 요구할&nbsp;수 있고요(각 지역별 고용노동청&nbsp;확인은&nbsp;여기). 하지만 몸과 마음이 지쳐 문제를 혼자 해결하기 힘에 부칠 수 있잖아요. 그럴 때는 주저하지 말고 도움을 요청해도 좋아요.


고용노동부&nbsp;직장 내 괴롭힘 상담센터:&nbsp;직접 찾아가거나 전화(국번없이 1522-9000)로 상담할 수 있어요. 노무사나 관련 전문가들의 상담을 받을 수 있다고.


근로복지넷&nbsp;근로자지원프로그램:&nbsp;상시 근무자가 300명 미만인 회사에서 일한다면 근로복지넷에서 심리 상담을 받을 수 있어요. 온·오프라인으로 1년에 최대 7번의 상담을 받을 수 있어요.


직장갑질119&nbsp;상담:&nbsp;직장 내 괴롭힘 문제를 해결하려 만들어진 민간공익단체 직장갑질119에서는 오픈채팅이나 이메일로 상담을 진행해요. 150명이 넘는 노무사·변호사·노동전문가 등이 피해자를 돕기 위해 힘쓰고 있다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[달라지는 임금명세서 (뉴닉 ─ 노동)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Pykgtw</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Pykgtw"/>
        <updated>2021-11-19T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[야근 등의 이유로 기본급에 더 받는 수당. 임금명세서에 잘 안 적혀 있거나, 잘 안 보고 넘어가는 경우가 많았을 텐데요. 다음 명세서는 유심히 봐야 해요 📃. 오늘(19일)부터&nbsp;법이 바뀌어서&nbsp;임금명세서에 야근 시간과 수당 계산 방법을 다 알려줘야 하거든요.&nbsp;
&nbsp;
뭐가 달라져?
크게 2가지가 달라져요:


모든 노동자에게 무조건 👥:&nbsp;노동자는 월급·시급을 받기도, 일용직으로 일하기도 하죠. 또 5인 미만, 300인 이상 등 사업장 규모도 다르고요. 기존에는 조건에 따라 명세서를 안 주는 경우도 있었는데요. 오늘부터는 고용 형태와 사업장 규모에 상관없이 임금명세서를 줘야 해요. 이메일 등 문서가 아니더라도 내용만 다 있다면 문자, 카카오톡으로 줘도 되고요.


계산 방법 싹- 다 🔎:&nbsp;기존 명세서에는 수당, 식비 등이 얼마인지 뭉텅이로 적혀 있었는데요. 오늘부터는 내가 얼마나 더 일해서, 각 수당이 어떻게 나왔는지 계산 방법을 알려줘야 해요. 예를 들어 시급이 1만2000원이고, 16시간 연장근로를 했다면, ‘16시간×1만2000원×1.5*=28만8000원’이라고 적는 것.


명세서를 안 주면 노동자 한 명당 과태료 30만 원, 2번 어기면 50만 원을 내야 해요 🚨. 내용을 제대로 적지 않으면 20만 원이고 반복할수록 금액은 올라가고요.
*연장근로는 일반 근로보다 50% 많은 돈을 받기 때문에 1.5를 곱해요.
&nbsp;
왜 바꾸는 거야?
그동안 월급을 수백만 원씩 떼여도 명세서가 없어&nbsp;따지지 못하는&nbsp;경우가 많았거든요. 작년 민주노총 조사에 따르면 30인 미만 사업장의 노동자 3명 중 1명은 명세서를 받지 못했어요 🙅. 명세서를 받아도 구체적인 근무 시간이나 계산 방법이 안 나와 있어서 회사와 노동자 사이에 분쟁이 생기기도 했고요. 고용노동부는 명세서를 모두에게 주면 이런 분쟁을 줄일 수 있다고 본 거예요.
&nbsp;
내가 사장인데... 좀 어려워지네
일하는 시간이나 일수가 자주 바뀌는 식당 등은 일일이 기록하는 게&nbsp;부담일 수&nbsp;있어요. 근로계약서도 겨우 쓰는 몇몇 어르신 사업주는 계산식을 쓰는 게 어려울 수도 있고요. 그래서 노동부는 명세서 쓰기 어려운 사람을 위해&nbsp;노동부 홈페이지에서 명세서 작성 프로그램을 무료로 받을 수 있게 했어요 💡. 또 위반이 확인되더라도 25일 안에 고치면 과태료를 부과하지 않기로 했고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[멈춰버린 KT 인터넷 통신망 (뉴닉 ─ 노동)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/U6KtPD</id>
        <link href="https://newneek.co/post/U6KtPD"/>
        <updated>2021-10-27T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[그제(25일) 스마트폰·컴퓨터 전부 먹통이라 당황했던 뉴니커 많죠? 뉴닉 사무실도 한바탕 혼란스러웠는데요. KT 인터넷 서비스에 문제가 생겼던 거예요.
&nbsp;
왜 멈춘 거래?
KT는 처음에 디도스 공격*때문이라고 말했는데요. 약 두 시간 만에 네트워크 경로를 잘못 설정(=라우팅 오류)해서 문제가 생긴 거라고 말을 바꿨어요. 데이터가 오가는 여러 차선 중에 어떤 길이 안 막히는지 잘 판단해서 데이터를 나눠 보내야 하는데 그걸 제대로 못 한 거에요. 분배를 잘못해서 한쪽이 엄청 막히더라도 보통은 다른 길로 다시 갈 수 있게 시스템을 만들어 놓는데, 그것도 안 됐고요. 결국 과부하가 걸려 전국적으로 서비스가 멈춘 것. 전문가들은 KT가 통신망 관리를 잘 하지 못했다고 지적해요 🗣: “잘 대비했으면&nbsp;막을 수 있었다!”
*디도스 공격: 해킹 방법 중 하나로, 특정 인터넷에 트래픽을 몰리게 해서 서버를 다운시키는 거예요.&nbsp;&nbsp;&nbsp;
&nbsp;
갑자기 인터넷 끊겨서 당황한 사람 많던데
이번 사태로 인터넷이 우리 생활에서&nbsp;얼마나 큰 부분을 차지하는지 드러났어요. 주식 투자자들은 웹·앱을 통해서 주식을 사고팔지 못하면서 피해를 봤어요. KT 보안 기계가 달린 사무실 문이 안 열려서 못 들어가거나, 앱으로 차키를 대신하는 경우 차를 못 탄 사람도 있었어요. 코로나19 때문에 재택근무와 비대면 수업이 늘어난 상황이라 유독 불편이 더 컸고요 👩‍💻.&nbsp;
특히 KT는 우리나라 유선 인터넷·전화 등 유선통신의&nbsp;절반 가까이를 연결해주고 있어서 문제가 더 컸어요. KT는 40년 전에 정부 사업으로 시작해, 공공기관부터 군사시설까지 중요한 정부 기관 대부분에 서비스를 제공하고 있거든요 🏢. 피해가 이렇게 크니 보상을 해줘야 하는 거 아니냐는 목소리도 나오고요.&nbsp;
&nbsp;
보상해줘야 하지 않을까?
KT 측은 이번 사태에 대해 사과하면서 “빨리&nbsp;보상방안을 내놓겠다”고 했어요. KT 이용약관에는 3시간 이상 인터넷을 이용할 수 없을 때 보상한다고 돼 있지만, 1시간 반 정도 인터넷에 문제가 생겼던 이번 경우에도 보상해주겠다는 거예요. 하지만 보상기준 자체를 시대에 맞게 바꿔야 한다는 주장도 있어요. 최근에는 배달·택시 호출 등 앱을 이용하는 사업이 늘어나면서 일부 자영업자의 생계가 인터넷이랑 착! 붙어 있기 때문. 인터넷에 잠깐만 문제가 생겨도 피해가 커지고요.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[현장실습 고교생 사망 사고와 원인 (뉴닉 ─ 노동)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/xHnttr</id>
        <link href="https://newneek.co/post/xHnttr"/>
        <updated>2021-10-14T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/xHnttr" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">현장실습 고교생 사망 사고와 원인</h3><time class="card-date">2021/10/14</time><i class="card-category">노동</i></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[사전투표 부실 관리 논란 (뉴닉 ─ 환경)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/IjjUju</id>
        <link href="https://newneek.co/post/IjjUju"/>
        <updated>2022-03-08T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[내일(9일) 대선을 앞두고 지난 4~5일에 열린 사전투표가 36.93%의 역대급 높은 투표율을 기록하며 마무리됐어요. 그런데 중앙선거관리위원회(선관위)는 지금 뿌듯해하기는커녕 여기저기 사과하느라 바쁘다고.&nbsp;
뭐? 무슨 일이 있었길래?
코로나19 확진·격리자의 투표 관리가 부실했다는 건데요. 선관위는 “확진·격리자도 투표권은 보장받아야지. 하지만 방역도 중요하니까 이 사람들은 따로 마련한 임시기표소에서 투표하게 할 거야. 투표용지는 선거 사무원이 받아서 기표소 안에 있는 투표함에 넣을게”라고 했어요. 그런데 이 과정에서 어떤 문제가 있었냐면:


내 투표용지 내가 못 넣는다고? 🗳️:&nbsp;선거 사무원이 투표용지를 투표함에 대신 넣어주겠다고 하자 시민들이 항의했어요: “직접 선거 위반 아니냐. 부정선거가 될 수도 있다!” 이에 투표하지 않고 집으로 그냥 돌아간 사람도 있었고요. 선관위는 “법에 따라&nbsp;1투표소 1투표함이 원칙이라 어쩔 수 없었다”고 해명했어요.


소중한 한 표, 막 관리할 거야? 📦:&nbsp;투표용지를 투표함에 대신 넣기 전, 모아서 보관하는 과정에도 문제가 있었어요. 쇼핑백이나 택배 상자, 심지어는&nbsp;쓰레기봉투까지&nbsp;임시 투표함으로 쓰였거든요. 특히 안이 다 비치는 투명 비닐에 용지를 보관하자 시민들의 항의가 더욱 거세졌다고.


이거 이미 투표한 종이인데요? 🤷:&nbsp;일부 지역에서는 이미 특정 후보에게 투표해&nbsp;도장이 딱 찍힌 용지를 받은 사람도 있었어요. 이를 두고 비밀 선거 원칙을 지키지 않았다는 논란이 커지자, 선관위는 “새로운 투표용지를 나눠주려다 헷갈렸다”라며 실수였다고 사과했고요.&nbsp;


사람들은 뭐래?
선관위가 해명과 사과를 했지만 법조계는&nbsp;선거 원칙을 훼손했다고 목소리를 내고, 시민단체들은&nbsp;선관위 위원장을 고발하는 등 논란은 계속 커지고 있어요 🗣️. 여당과 야당도 입을 모아 “선관위 관계자를 처벌해야 한다”는 의견을 냈고요. 대통령까지 나서서 “선관위, 어떻게 된 일인지 설명하라”라고 하는 등 분위기가 심상치 않아요.&nbsp;
내일(9일) 본 투표에서 비슷한 일이 또 생기는 거 아니냐는 우려도 나왔어요. 이에 선관위는 긴급회의를 열고 결국 확진·격리자 투표 방법을 바꾸기로 했고요. 본 투표에서는 임시 기표소를 없애고, 원래 투표가 끝나는 시간인 6시부터 확진·격리자가&nbsp;직접 투표함에 용지를&nbsp;넣을 수 있게 된 것.&nbsp;
이번 선거... 무사히 마칠 수 있을까?
적은 표 차이로 대통령이 당선되면, 사전투표가 부실했다며 선거 결과를 인정하지 않는 후보가 나올지도 모른다는 얘기가 나와요 🙅. 또 이번 논란으로 선관위원장이 처벌을 받을지를 두고도&nbsp;말이 많고요. 사전투표 방식에 분명 문제가 있기는 했지만, 고의로 한 게 아니라면 법으로 처벌하기는 어렵다고. 아직 이 부분에 관해 밝혀진 것은 없어 좀 더 지켜봐야 해요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[20대 대선 여성 공약 총정리 (뉴닉 ─ 환경)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/sUCCZV</id>
        <link href="https://newneek.co/post/sUCCZV"/>
        <updated>2022-03-08T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/sUCCZV" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">20대 대선 여성 공약 총정리</h3><time class="card-date">2022/03/08</time><i class="card-category">2022 여성의 날</i><div class="card-newtag">NEW</div></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[경북·강원 대규모 산불 피해 (뉴닉 ─ 환경)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/PvEW5X</id>
        <link href="https://newneek.co/post/PvEW5X"/>
        <updated>2022-03-07T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[경상북도 울진에서 시작된 산불이 큰 피해를 낳으며 계속되고 있어요. 다행히 인명 피해는 없었지만 축구장 1만 5000개 면적이 불에 타면서 수많은 주택과 시설물이 피해를 봤고, 주민 1만 명에 대피령이 내려졌어요. 정부는 재난 사태를 선포했고요.
지금 어떤 상황이야?
산불이 계속 번지고 있어요. 피해를 본 지역들은:


경북 울진·강원 삼척:&nbsp;거센 바람을 탄 불길이 경북 울진에서 강원도 삼척까지 번졌어요. 산불 규모가 커서 역대 두 번째로 큰 피해를 내고 있는데, 아직 불길이 잡히지 않고 있고요. 정부는 이곳을 ‘특별재난지역’으로 선포하고 국가가 직접 복구를 돕기로 했어요. 산불이 난 정확한 이유는 아직 조사 중이고요.




강원 강릉·동해:&nbsp;강릉시에서는 방화범이 토치로 불을 질러 산불이 났는데요. 이 불이 동해시까지 번지며 주민들이 대피했어요.




그밖에 다른 지역:&nbsp;강원도 영월·부산 금정·경기 안산·대구 달성·경남 남해·울산 울주 등 전국적으로 총 여덟 곳에서 산불이 나고 있어요(6일 오후 7시 기준). 산불이 난 지역을 다 합치면 축구장 약 2만 개 규모라고. 소방청은 사상 처음으로 전국에 화재위험경보 중 가장 높은 ‘심각’ 단계를 발령했어요.


왜 불이 잘 안 꺼지는 거래?
불이 퍼지는 속도를 불 끄는 속도가 도저히&nbsp;못 따라가고&nbsp;있거든요. 산불 진화에 100대 넘는 헬기와 진화대원 약 1만 5000명이 투입됐지만 장비와 인력은 부족한 상황이에요. 그러는 동안 공기는 건조하고 바람은 강하게 불고 있어, 불의 규모는 계속 커지고 있고요.
기후위기 때문이라는 얘기도 있던데?
맞아요. 그동안&nbsp;미국이나&nbsp;호주&nbsp;등에서 대형 산불이 발생해 큰 피해를 냈다는 소식, 뉴스에서 봤잖아요.&nbsp;똑같은 일이 우리나라에서도 벌어지고 있는 거예요. 이번 겨울(12~2월) 내린 비의 양이 평소의 14%밖에 되지 않았어요. 건조한 날씨 탓에 산불도 작년보다 2~3배 많이 나고 있고요. 우리나라에서는 원래 산불의 절반 이상이 봄에 났었는데요. 산불에 가장 큰 영향을 미치는 요소인 날씨가 바뀌면서 겨울 산불이 더 잦아졌다는 분석도 나와요. 단순히 패턴만 바뀐 게 아니라 피해 규모도 크게 늘었고요. 전문가들은 지구의 기온이 올라갈수록&nbsp;산불 위험은 더 커진다고 했어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2022 베이징 동계패럴림픽 (뉴닉 ─ 환경)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/gWbjth</id>
        <link href="https://newneek.co/post/gWbjth"/>
        <updated>2022-03-07T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[4일, 베이징 동계패럴림픽 개막식에서 우리나라 선수들이 입장하고 있어요. ⓒ뉴스1

지난 4일, 중국 베이징의 성화가 다시 켜졌어요 🔥.&nbsp;2022 베이징 패럴림픽이 막을 올린 것.&nbsp;
패럴림픽, 시작이구나! 🎉
올림픽이 비장애인의 대회라면,&nbsp;패럴림픽은 신체 장애인의 국제 스포츠 대회예요. 패럴림픽은 1948년 영국에서 하반신이 마비된 26명을 모아 경기를 하며 시작됐는데요. 하반신 마비를 뜻하는 ‘Paraplegia’와 ‘Olympic’을 합쳐 ‘패럴림픽(Paralympic)’이 됐어요. 이후 국제 대회로 커지면서 비장애인과 동등하다는 의미(parallel)도 갖게 됐다고.
이번에는 알파인스키·스노보드·크로스컨트리스키·바이애슬론·아이스하키·휠체어컬링 등 6개 동계 종목에서 선수들이 실력을 겨뤄요. 우리나라 선수 32명은 모든 종목에 출전하고요. 경기는&nbsp;KBS·MBC·패럴림픽 공식 유튜브·카카오TV&nbsp;등에서 실시간으로 볼 수 있어요 📺.
어떤 경기를 보면 좋을까?
특히 기대되는 경기를 꼽아보자면:


4년 만에 감독으로, 파라 아이스하키팀 🏒: 2018년 평창에서 동메달을 땄던&nbsp;파라아이스하키 대표팀이 돌아왔어요. 평창 때 팀을 이끌었던 한민수 선수가 은퇴 후 대표팀 감독으로 나섰는데요. 그는 매번 인터뷰에서 ‘장애인이 감독을 하지 못할 이유가 뭐냐’고 묻곤 했어요. 질문에 스스로 답하듯 감독이 된 지 두 달만에 패럴림픽 출전권까지 따냈고요. 이번에는 결승 진출이 목표인데, ‘빙판 위의 메시’라 불리는&nbsp;정승환 선수의 활약이 기대된다고.




‘장윤정고백’ 휠체어컬링팀 🥌: 팀원들의 각기 다른 성을 합쳐 재밌는 이름을 만들었다는 ‘장윤정고백’ 팀. 경력은 짧지만 실력이 탄탄하기로 유명해요. 첫 세계선수권에서 9위를 기록했고, 해외 전지훈련으로 실력을 키워왔다고. 결국 평창패럴림픽에 출전했던 멤버들이 있는 팀을 제치고 국가대표 자격을 따냈고요. 팀의 리드&nbsp;백혜진 선수는 개막식에서 깃발을 들었는데요. 한국 동계패럴림픽 역사상&nbsp;처음으로 혼자 깃발을 든 여성 선수였어요.


이외에도 2003년생으로 최연소 국가대표가 된&nbsp;알파인 스키 최사라 선수가 기대를 받고 있어요. 국내에서는 경쟁자 없다는 얘기가 나올 정도로 실력이 뛰어나다고. 또 2012년 교통사고로 오른팔을 잃은 뒤 운동을 접었다 다시 시작한 스노보더 이충민 선수도 주목받고 있고요. (🦔: 모든 선수들을 응원하슴!)]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[윤석열-안철수 후보 단일화 (뉴닉 ─ 환경)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/8HODg3</id>
        <link href="https://newneek.co/post/8HODg3"/>
        <updated>2022-03-04T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[마지막 대선 TV토론이 끝난 그제(2일) 늦은 밤, 국민의힘 윤석열 후보·국민의당 안철수 후보가 만났어요. 새벽까지 2시간 넘게 대화를 나눴고요. 그리고는 다음 날인 어제(3일) 아침, 두 후보가 단일화를 선언했어요. 안철수가 후보 자리에서 내려와&nbsp;윤석열을 돕겠다고 한 것 🤝.
나도 봤어... 어떻게 된 거래?
안철수가 4일 전 “더 이상 협상은 없다”고 선을 딱 그었지만,&nbsp;TV토론이 끝난 바로 다음부터&nbsp;KTX급으로&nbsp;빠르게 진도가 나갔다고. 두 사람 모두 정권을 바꿔야 한다고 생각하는 걸 확인한 데다, 직접 만나 그동안의 오해도 푼 거예요. 이후 안철수가 윤석열에게 힘을 실어주는 쪽으로 뜻을 모았고요.
그럼 이제 어떻게 되는 거야?&nbsp;
안철수는 곧바로 후보직 사퇴서를 내고 선거운동을 멈췄어요. 이번 선거가 끝나면 국민의힘과 국민의당을&nbsp;합치겠다고 했고요. 또 윤석열이 당선되면 같이 정부를 꾸리겠다고 약속했는데, 구체적인 방법은 설명하지 않았어요. 안철수가 국무총리를 맡거나, 당을 합친 뒤 당 대표를 할 거라는&nbsp;추측만 가득해요 💭.&nbsp;


투표용지는?:&nbsp;인쇄가 이미 끝나 안철수의 이름이 적혀있는데요. 선거일(3월 9일)에 안철수를 찍으면 모두 무효로 처리돼요 ❌. 약 17만 명이 참여한 재외국민 선거는 이미 치러졌는데, 그중 안철수를 찍은 표도&nbsp;전부 무효가 되고요. 오늘(4일)부터 시작되는 사전투표의 투표용지에는 안철수 칸에 ‘사퇴’라고 적힐 거라고. 사전투표용지는&nbsp;투표소에서 바로 출력하거든요.


사람들은 뭐래?
전문가마다, 또 각 후보와 당마다 반응이 엇갈려요. 하나씩 살펴보면:


누가 이길지 뻔해 ❗:&nbsp;이번 단일화로 윤석열이 이길 가능성이 커졌다는 말이 나와요. 그동안 윤석열·안철수가 합치면&nbsp;이재명을 이길 것이라는 여론조사가 많았기 때문.


그건 두고 봐야지 ❓:&nbsp;반면 결과는 지켜봐야 한다는 얘기도 있어요.&nbsp;몇몇 여론조사를 보면, 안철수를 지지하던 사람이 전부 윤석열로 옮겨가지는 않는다고 나왔다는 것.


민주당 🟦:&nbsp;이재명 후보는 “역사와 국민을 믿는다”라고 짧게 입장을 냈어요. 당에서는 “자리 나눠 먹기다”, “국민들이 심판할 거다” 같은&nbsp;험한 말도 나왔다고.&nbsp;


정의당 🟨:&nbsp;심상정 후보는 “안타깝다”라고 했어요. 몸집이 큰 두 정당에 맞서 작은 정당도 뿌리를 내릴 수 있게 하자던 안 후보가 사라지고 혼자 남았다며 “허전하다”라고도 했고요.


안철수 지지자&nbsp;사이에서도 의견이 갈렸는데요. “어쩔 수 없었을 것”이라는 반응도 있지만, “또 배신당했다”며 분노한 사람도 많다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선키트 #26: 사전투표의 (거의) 모든 것 (뉴닉 ─ 환경)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Ok6YhK</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Ok6YhK"/>
        <updated>2022-03-04T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커! 내일(4일)부터 대선 사전투표가 시작되는 거 알고 있나요? 투표권이 있는 만 18세(2004년 3월 10일생까지) 이상의 뉴니커라면 누구나 소중한 한 표를 던질 수 있는데요. 오늘 대선키트는 사전투표를 꼼꼼히 살펴봤어요.
사전투표가 뭐더라?
대통령 선거일에 사정이 있어 투표하러 가기 어려운 사람은 미리 투표할 수 있게 만든 제도예요. 더 많은 사람이, 더 쉽게 투표에 참여할 수 있게 하자며 2013년부터 시작했고요. 조금 더 자세히 알아보면:


어디서든 📍:&nbsp;선거일 당일에 투표하려면 딱 정해진 투표소(주민등록상 주소 근처)로 가야 하지만, 사전투표는 전국에 마련된 3562개 사전투표소 어디서든 가능해요. 여행·출장 중에도 가까운 사전투표소로 가면 되는 것. 서울역·용산역과 인천공항에도 투표소가 마련돼요. 주민등록상 주소와 실제 사는 곳이 다르다면 사전투표를 하는 게 훨씬 편한 거예요.


누구든 🗳️:&nbsp;선거일에 투표하러 가기 어려운 특별한 사정이 꼭 있어야 하는 건 아녜요. 미리 “저는 사전투표할게요” 하고 신고할 필요도 없고요. 누구든 사전투표 기간(3월 4~5일)에 투표할 수 있어요. 투표소는 오전 6시부터 저녁 6시까지 문을 열고요.


코로나19 확진자·격리자는? 😷:&nbsp;사전투표 둘째 날인 5일에 보건소 등에서 외출 허가를 받아 투표할 수 있어요. 저녁 6시 전까지 사전투표소에 도착하면 돼요.


사전투표할 때 뭐 필요하더라?


신분증 챙기기 ✅:&nbsp;주민등록증, 운전면허증, 여권, 장애인 복지카드 등 사진이 붙은 관공서 또는 공공기관이 발행한 신분증을 가져가야 해요.


투표소 위치 확인하기 🧭:&nbsp;중앙선거관리위원회(중앙선관위) 홈페이지에서 전국 사전투표소 위치를 볼 수 있어요. 네이버 지도·카카오맵 앱이나 T맵·카카오T 등 내비게이션 앱에서 검색해도 되고요.


후보 공약 살펴보기 🔎:&nbsp;소중한 한 표를 던지러 가기 전, 후보 공약도 살펴봐야 해요. 중앙선관위는 각 후보의 공약을&nbsp;모아서 소개하고 있어요.


근데 공약 좀 더 한눈에 보고 싶어 😇
그럴 줄 알고 뉴닉 팀이 정리했어요! 지난 두 달 동안 후보별로, 공약별로 대선키트 아이템 총 25개를 소개했는데요. 이걸 한눈에 볼 수 있게 싹 정리했어요 😎. 사전선거가 시작되는 오늘까지도 마음을 정하지 못해 답답한 뉴니커도 많을 텐데요. 누가 어떤 정책을 내놓았는지 유심히 들여다보면, 앞으로의 5년을 누구에게 맡겨야 할지 조금은 갈피가 잡힐지도 몰라요!

두 달 동안 정리한 대선키트 한 장으로 보러 가기
(🦔:&nbsp;여기를 꾹 누르면&nbsp;링크 복사할 수 있슴. 대선까지 일주일 남았으니 널리 널리 퍼뜨려주슴!)]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[FDPR 러시아 수출 제재 (뉴닉 ─ 환경)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/ZGbJ3f</id>
        <link href="https://newneek.co/post/ZGbJ3f"/>
        <updated>2022-03-03T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[러시아가&nbsp;우크라이나를 침공한 지도 벌써 약 일주일. 많은 뉴니커가 매일매일 뉴스 보며 ‘다른 나라를 마음대로 침공하면 어떡해...’라고 생각하고 있을 텐데요. 전 세계가 (대부분) 비슷한 생각이라 러시아를 제재하고 있잖아요. 그런데 이게 러시아에만 영향을 미치는 건 아니에요. 미국의 제재 때문에 러시아에 수출하려면 세계 각국이 미국에 허락받아야 하는 상황이 됐거든요 🇺🇸.
미국이 허락해 줘야 한다고?
지난 24일, 미국이 ‘해외직접제품규제(FDPR)’를 적용하겠다고 발표했기 때문인데요. 러시아가 미국뿐만 아니라 다른 나라들과도 거래하기 어렵게 하려고 하는 거예요. FDPR은 미국산 기술이나 소프트웨어를 활용해 만든 물건을 러시아에 수출할 때는 다른 나라에서 만들었더라도 미국의 허가를 받아야 한다는 내용인데요. 반도체·컴퓨터·정보통신 기술 등이 이에 해당돼요 🖥️.
전 세계가 미국의 허락을 받아야 해?
그건 아니에요. 유럽연합·호주·일본·영국 등 32개 국가는 FDPR 대상에서 빠졌거든요. 이 나라들은 자기가 알아서 미국과 비슷한 수준으로 수출 제재를 하겠다고 했기 때문. 우리나라는 러시아에 있는 한국 기업과 교민을 생각해서 따로 제재는 안 한다고 했었는데요 ❌ . 이에 FDPR 대상에서&nbsp;빠지지 못한 것.
그럼 어떻게 되는데?
기업 입장에서는 피해가 클 것 같아요. 구체적으로 살펴보자면:


우리 반도체 강국인데 💦:&nbsp;스마트폰·자동차 등 반도체가 들어가는 물건을 러시아에 수출하는 과정이 복잡해져요. 승인받을 때까지는 수출을 못 하고요.


재료도 못 보내?&nbsp;🧱:&nbsp;러시아에 있는 한국 기업 공장에 재료를 보낼 수 있을지도 불확실해지고요.


경쟁도 해야 하는데&nbsp;🤦:&nbsp;우리나라는 미국의 허가를 받느라 수출 과정이 늘어지는데 FDPR 예외국들은 지금처럼 수출할 테니 경쟁에서 뒤처질 수 있어요. 예외국도 제재 자체는 미국이랑 비슷한 수준으로 해야 하지만, 자기가 직접 하니까 수출 과정이 길어질 걱정을 덜 한다는 것.


우리나라 정부는 러시아에 대해&nbsp;추가 제재를 하겠다고 발표했고, 오늘(3일) 미국을 방문해 FDPR 예외 적용을 논의하기로 했어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[(광고) 네이버와 함께 일잘러 되기 💪 (뉴닉 ─ 환경)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/ao4fyP</id>
        <link href="https://newneek.co/post/ao4fyP"/>
        <updated>2022-03-03T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[*이 콘텐츠는 네이버로부터 광고비를 받아 제작되었습니다. 앞으로 ‘고슴이랑 테키타카'에서는 네이버의 신기한 기술을 볼 수 있어요.
오늘도 부지런한 고슴이. 커피 한 잔 내리고, 자리에 앉아 업무를 살펴보는데요.


10:00 미국 동료 GOSUM과 함께하는 글로벌 미팅&nbsp;


13:00 아이디어가 쏟아지는 기획 미팅


15:00 주간 미팅


오후 4시. 회의 소용돌이가 쳤지만 고슴이는 꽤 여유로워 보여요. 오히려 후후 웃으며 스마트폰 화면을 가리켰어요.
클로바노트? 그게 뭐길래?
음성을 텍스트로 바꿔주는 네이버 AI 음성 기록 서비스예요. 아무리 타자가 빨라도 말하는 속도만큼 빠르긴 어렵잖아요. 그런 상황에서 뛰어난 음성 인식 기능으로 기록을 척척 도와줘요.


누가 말했더라? 👨‍👩‍👧‍👦: 여러 사람의 대화도 문제없어요. 목소리를 자동으로 구분해 기록하거든요.


외국어도 문제없어 🔡: 한국어·영어·일본어 미팅도 척척 받아 적어요. 심지어 한국어와 영어가 섞여 있어도 OK!


눈으로 보며 핵심만 쏙쏙 👀: 텍스트를 선택하면 해당 부분의 음성이 재생돼요. 중요한 키워드를 검색해서 필요한 부분만 찾아 들을 수도 있고요.&nbsp;


코로나19로 온라인 수업이나 미팅이 많아지면서 클로바노트의 인기가 확 늘었는데요. 2021년에는 구글플레이에서 ‘올해를 빛낸 인기 앱’과 ‘올해를 빛낸 일상생활앱’으로 뽑혀 2관왕을 거머쥐었어요 🏅.
어떻게 이렇게 똑똑한 거야?
클로바노트가 스스로 성장하기 때문. 원래 AI는 사람이 데이터에 따른 정답지(=레이블링)를 마련해줘야 학습할 수 있는데요. 클로바노트는 네이버가 만든 AI ‘하이퍼클로바’의 최신 딥러닝 기술 덕분에, 사람의 도움 없이도 스스로 데이터를 보며 학습해요. 덕분에 시간이나 비용은 훨씬 덜 들고, 음성 인식 정확도는 확 올라갔어요!&nbsp;

일잘러로 거듭나기 위한 첫걸음, 클로바노트가 더 궁금하다면?
클로바노트 구경하러 가기
🦔: 나만 쓸 수 없어서 깜짝 이벤트를 준비했슴! 🎁
이곳을 눌러&nbsp;설문조사&nbsp;해준 뉴니커 중 30명 뽑아서 클로바노트 사용시간(+1000분)과 네이버페이 포인트 1만 원을 드려요!&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선키트 #24: 코로나19·소상공인 공약 비교 (뉴닉 ─ 환경)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/F2mcpF</id>
        <link href="https://newneek.co/post/F2mcpF"/>
        <updated>2022-03-02T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[1월에는 각 후보를 살펴봤고, 2월부터는 분야별로 후보들의 공약을 뜯어보고 있는데요 🔍. 대선키트의 No. 12 아이템은 뭘까요? 바로 우리의 앞길을 밝힐 손전등 🔦. 후보들의 코로나19·교육 공약이 궁금한 뉴니커를 위해 준비했어요.
*뉴닉은 2022 대선에서 공직선거법 82조의 TV토론 참석 기준인 국회 의석 5석 이상 가진 정당 후보·여론조사 평균 지지율 5% 이상 등의 조건을 충족하는 후보를 다룹니다. 공약 콘텐츠는 발행일을 기준으로 중앙선거관리위원회의&nbsp;정책·공약마당과 각 후보의 공식 홈페이지(이재명·윤석열·안철수·심상정)를 참고하고, 홈페이지에 소개된 공약이 없으면 언론사 기사·토론 내용을 참고했어요. 후보는 중앙선거관리위원회가 부여한 기호 순(국회 의석이 많은 순)으로 소개합니다.

지난 대선 땐 없었지만 이번 대선에 나타난 공약 분야는? 바로 감염병 🦠. 코로나19로 생긴 여러 피해를 어떻게 보상할지, 또 앞으로 다가올 감염병은 어떻게 대응할지 얘기가 많은데요. 후보들 공약을 모아봤어요.
어떤 이슈가 있지?


방역 정책 😷:&nbsp;전염력이 강한 대신 치명률은 낮은 코로나19 오미크론 변이 바이러스가 유행하면서 방역 정책도 바뀌고 있어요. 방역패스가 폐지되기도 했고요. 코로나19가 독감처럼 일상이 될 거라는 ‘엔데믹’이야기도 나오는데, 앞으로 방역 정책은 어떻게 바뀔지 사람들이 주목하고 있어요.


감염병 대응체계 🏥:&nbsp;코로나19 같은 감염병이 유행한 게 이번이 처음은 아니에요. 2002년 사스·2009년 신종플루·2015년 메르스 등 꾸준히 새로운 바이러스가 나타났는데요. 앞으로 전반적인 감염병 대응체계를 어떻게 갖출 건지에 관심이 쏠려요.


손실보상 📦:&nbsp; 사회적 거리두기·영업시간 제한으로 자영업자·소상공인 매출이&nbsp;확 줄었잖아요. 이렇게 국가의 정책으로 개인이 피해를 봤을 때 그 돈을 정부가 지원해주는 게 ‘손실보상’이에요. 작년 10월부터 코로나19&nbsp;손실보상법이 시행되고 있고요. 하지만 보상 범위 등을 더 늘려야 한다는 말이 나와요.


금융지원 💵:&nbsp;정부가 소상공인·자영업자들에게 지원금을 주거나 대출을 지원했는데요. 코로나19 사태가 계속되며 소상공인의 사정이 나아지지 않고 있으니 돈 갚는 날짜를&nbsp;미뤄주거나&nbsp;이자를 깎아주는 등의 후속 정책이 필요하다는 이야기가 나와요.


그래서 어떤 입장이래?

이재명 📘


장기적으로&nbsp;코로나19&nbsp;대응 역량을 높이기 위해 백신·치료제 확보 등에 정부가 돈 충분히 쓸 거야. 오미크론처럼 빠르게 늘어나는 변이종 대응 체제 강화할 거고. 백신 기술 개발할 수 있게 연구·개발에 집중 투자할게.&nbsp;


감염병은 1회성 재난이 아냐. 정부가&nbsp;나서서 대비해야지. 전국에&nbsp;공공병원을 새로 짓거나 이미 있는 병원을 넓혀서 지역 간 의료 격차 줄이고, 감염병전문병원 만들게. 국립 보건의료전문대학원 만들어서 공공의료 인력도 키우고.


손실보상&nbsp;제도를 바꿀 거야. 예상되는 손실을 미리 지원하는 ‘사전 손실보상’ 제도를 만들게. 그동안 거리두기 정책으로 영업에 피해 본 사람들도 사각지대 없이 100% 보상할 거고.


소상공인·자영업자의&nbsp;대출 만기를 연장해서 돈 천천히 갚게 할게. 코로나19로 신용등급이 떨어지는 등의 금융 불이익도 없게 할 거야. 기존 지원이랑 별도로 ‘코로나 위기 구제 특별 프로그램’도 만들어서 자영업자들의 부담 덜어줄 거고.


윤석열 📕


긴급 임시병동 마련해&nbsp;코로나19&nbsp;중증 환자 병상 확보하고, 만성질환자나 고령자는 증상 가벼워도 다 입원 치료 받게 하려고. 백신 부작용은 정부가 제대로 책임질게. ‘백신 부작용 국민신고센터’도 만들 거야. 자영업자 24시간 영업할 수 있게 바꿀거고.




기존 응급실을 음압병실·감염병 환자 중환자실로 개조할 수 있도록 비용 지원하고, 평상시에도 병상을 확보할게. 앞으로 코로나19 같은 비상 상황에 대응할 수 있게&nbsp;공공정책수가&nbsp;도입할거야. 그래야 의료진 이탈 막고 병상 확보할 수 있어.




손실보상에 50조 원 넘게 쓸 거야. 이미 발생한 손실 100% 보상하고 앞으로 발생할 손실까지 보상할게. ‘선보상제도’ 도입해 피해 입증 자료 확인하기 전에 피해 금액의 절반 정도는 먼저 보상해줄 거야. 대통령이 직접 챙기는 ‘코로나 긴급구조 특별본부’를 만들어 피해 본 국민 신속하게 지원할게.


자영업자·소상공인·중소기업까지&nbsp;기존 대출&nbsp;갚는 날짜 충분히 연장해줄게. 금액이 적은 빚은 원금을 깎아주는 방법도 있어. 코로나19 극복을 위한 특별회계 설치해서 필요한 돈 마련할게.


심상정 📒


코로나19&nbsp;사태로 우리나라가 전 세계에서 소득 불평등이 제일 심해졌어. 부유층에게 더 큰 고통 분담을 요구해 코로나19 사태 극복할 거야.


감염병에 대응하기 위해 7개 권역별로 감염병전문병원 설치할게. 500병상 이상&nbsp;공공병원도 늘리고 공공의대 만들어서 공공의사·간호사 늘릴 거야. 국립중앙의료원과 지방의료원들을 묶어서 하나의 공공의료체계로 통일할게.


자영업자들 피해 본 거 100%&nbsp;손실보상&nbsp;할게. 관광·여행업처럼 그동안 손실보상 못 받았던 사각지대 업종도 지원해줄 거야. 영업시간 제한 등으로 직접 피해 본 자영업자 말고 일상생활에서 피해를 입은 국민에게도 보상해야지. 고소득자나 소득 늘어난 사람에게 재난 기간 동안만 ‘특별재난연대세’ 걷어서 예산 확보할 거야.


자영업자가 갚아야 하는&nbsp;대출이자&nbsp;없애는 방법 찾아볼게. 그동안 집합금지로 힘들었던 자영업자에게&nbsp;임대료도 지원해줄 거야. 임대료 밀렸다고 계약 해지하고 나가라고 하는 것도 금지할 거야.


안철수 📙


전 국민에게&nbsp;코로나19&nbsp;자가검사키트를 일정 수량 무료로 제공할게. 기저질환, 임신 등으로 백신 못 맞은 사람들은 나이와 상관없이 집중 관리하고. 먹는 치료제 대상도 확대하고 지역별로 코로나19 대면 진료시설 만들 거야. 영업시간 제한 당장 없애고, 거리두기는&nbsp;좀 더 과학적인&nbsp;‘가게 면적 당 인원 제한’으로 바꿀게. 대형 전시시설이나 체육관을 이동형 병원으로 개조해서 병상 확보할 거고.


국가 중앙감염병전문병원&nbsp;세우고, 지방의료원과 통합된 네트워크 체계를 만들 거야. 기존에 있는 권역별 감염병전문병원 3개 말고도 더 마련해서 감염병 위기 대응 역량 키울 거고.




‘코로나19 특별회계’ 만들고&nbsp;세금 조정해서 예산 확보할 거야. ‘코로나19 특별 복권’ 만들어서 감염병 대응에 쓸 돈 확보할 거고. 이렇게 마련한 돈으로 자영업자와 소상공인에게 80%까지&nbsp;손실보상&nbsp;할게.&nbsp;


자영업자·소상공인들이 대출금 당장 갚기 힘드니까,&nbsp;대출 만기 연장&nbsp;해줄게.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[WE SPEAK UP 📢 (뉴닉 ─ 환경)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/GQMK9T</id>
        <link href="https://newneek.co/post/GQMK9T"/>
        <updated>2022-03-02T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[2022년 3월 8일 여성의 날을 기념하여, 뉴닉 팀이 WE SPEAK UP 프로젝트를 준비했어요.
여성 정책에 관해 다음 대통령에게 뉴니커들이 바라는 점을 모아보고요. (3/2~3/5)
그와 관련한 후보들의 공약을 정리해 볼 거예요. (3/8)
🦔: 뉴니커의 소망 많이 많이 들려주슴!
내가 바라는 건 말야...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🍕'가짜뉴스 법적 처벌' 피자가 도착했습니다! (뉴닉 ─ 환경)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/VezVMh</id>
        <link href="https://newneek.co/post/VezVMh"/>
        <updated>2022-03-02T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[다음 주 수요일, 3월 9일은 대통령 선거로 피자스테이션이 하루 쉬어갑니다.
소중한 한 표 행사하고 다시 만나요! 🗳

"뉴니커, 어떻게 생각해?"
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다!&nbsp;🍕
&nbsp;
이런 뉴니커에게 추천해요!
🧐 찬성·반대를 넘어 그 이면의 자세한 견해를 알고 싶었던 뉴니커
📚&nbsp;생각의 스펙트럼을 넓히고 싶은 뉴니커
🤝&nbsp;건강한 집단지성의 힘을 발휘하고 싶은 뉴니커
잠깐!&nbsp;올림픽에서의 정치적 표현,
어떤 내용이었는지 깜박했다면?
'가짜뉴스 법적 처벌' 다시 읽으러 가기


2월 23일부터 28일까지, 6일동안 800명의 뉴니커가
'가짜뉴스 법적 처벌'에 대한 의견을 얹어줬는데요.
뉴니커 의견 싹 모아 구운
따끈따끈한 피자가 도착했어요!



그럼, 뉴니커가 얹어준 의견 하나하나&nbsp;좀 더 자세히 살펴볼까요?

처벌해야 해&nbsp;(620명, 77.5%)

'처벌해야 해'를 선택한 뉴니커가 많이 사용한 연관 단어

🍕1. 피해 복구가 사실상 불가능해


가짜뉴스를 정정해도 사람들 머릿속에는 남아 있어:&nbsp;나중에 정정 보도를 하거나 지금 있는 법으로 대응한다고 해도 늦었을 때가 많아. 사람들의 관심은 떠난 후고, 자극적인 뉴스 내용만 기억에 남으니까. 이미 가짜뉴스에 설득된 사람은 진실을 접해도 믿지 않기도 하고.


가짜뉴스는 너무 빨리, 너무 넓게 퍼져:&nbsp;SNS를 타고 너무 빠르게 퍼져나가잖아. 그래서 나중에 진실을 다시 알려도, 가짜뉴스를 접한 사람 전체가 그걸 다시 보기는 힘들어.&nbsp;


🍕2. 표현의 자유에는 책임도 따르는 법이야


고의로 거짓을 퍼뜨린 거니 책임을 져야 해:&nbsp;오보는 실수지만, 허위조작정보는 의도적으로 거짓을 퍼뜨린 거잖아. 누군가 일부러 가짜 정보로 사람들을 현혹하는 것은 사기나 다름없다고 생각해. 다른 사람에게 해를 끼치기 위해 악의적으로 정보를 퍼뜨리는 건 표현의 자유로 보호할 수 없어.


다른 사람에게 피해를 줘서는 안 돼:&nbsp;자유는 항상 책임과 함께해야 해. 자유롭게 한 행동 때문에 누군가가 피해를 봤다면 당연히 책임을 져야지. 자유는 타인의 존엄성을 해치지 않는 선에서만 행사할 수 있는 거야. 성희롱한 사람을 보고 자유롭게 표현했다고 인정해주지는 않잖아.


🍕3. 민주주의 사회에서 진실을 알 권리는 중요해


민주주의는 진실 속에서 발전할 수 있어:&nbsp;진실을 기반으로 이야기 나누고, 더 나은 방향으로 나아가는 게 민주주의가 아닐까? 정확한 사실을 알아야 선거 등에서 판단을 잘 할 수 있잖아. 국민이 그렇게 할 수 있게 국가가 도와야 한다고 생각해.




가짜뉴스는 토론과 결정을 방해해:&nbsp;거짓을 근거로 토론하는 건 시간 낭비야. 결론적으로 잘못된 판단까지도 내리게 될 수 있고.




미디어 소수자를 위해서도 규제가 필요해:&nbsp;몇몇 노인이나 어린이·청소년은 미디어 리터러시* 역량이 부족한 경우가 있어. 그래서 유튜브 등에서 접한 가짜뉴스를 아무런 의심 없이 받아들이기도 하고. 가짜뉴스는 이들이 제대로 된 정보를 얻을 기회를 빼앗고 있는 거야.


*미디어 리터러시: 다양한 매체와 메시지에 접근하고, 그것을 이해·평가·분석·생산할 수 있는 능력.
🍕4. 점점 더 가짜뉴스에 빠지기 쉬운 세상이 되고 있어


가짜뉴스를 한 번 보면 알고리즘이 계속 추천해줘:&nbsp;유튜브는 사람들이 가짜뉴스를 많이 접하는 플랫폼 중 하나야. 그런데 유튜브는 알고리즘을 통해 이용자 성향에 맞는 영상을 추천해줘. 비슷한 정보만 접할 수 있는 환경이 만들어진 거야. 서로 반대되는 의견을 두고 비판적 사고를 하기가 어렵게 된 거지. 그러니 처음부터 가짜뉴스를 잘 막아야 해.


가짜뉴스와 진짜뉴스를 구분하는 건 앞으로 더 어려워질 거야:&nbsp;딥페이크와 같은 기술이 계속 발전하고 있으니 점점 가짜뉴스도 정교해질 거라고 생각해. 이걸 막을 방법이 미리 마련되어야 해. 그래야 정보의 홍수 속에서 내가 알맞은 정보를 수용하는 것인지 확신할 수 있을 것 같아.


🍕5.&nbsp; 미디어 리터러시 교육으로 모두 해결할 순 없어


모든 사람에게 충분한 교육을 제공하긴 어려워:&nbsp;미디어 리터러시 교육이 더 중요하다는 의견도 있지만, 실질적으로 모든 사람에게 같은 정도의 교육을 해주기는 힘들어. 그러니까 가짜뉴스를 만들거나 퍼뜨리는 사람을 제대로 처벌하는 게 중요해.


가짜뉴스의 양 자체를 줄여야 해:&nbsp;사람들에게 정보를 비판적으로 받아들이는 방법과 팩트체크를 하는 방법을 알려주는 건 중요해. 하지만 정보를 받아들이는 개인이 조심하는 데는 한계가 있을 수밖에 없잖아. 그러니 허위조작정보의 절대적 양을 줄이는 것도 중요하다고 생각해.


🍕6. 사회적 비용이 너무 많이 생겨


진짜뉴스마저도 의심해야 해:&nbsp;가짜뉴스가 계속 생겨나니 사람들이 진짜뉴스를 접할 때도 이게 진실인지 의심하는 데 에너지를 쓰고 있어.


사람들이 서로 다퉈:&nbsp;자극적인 가짜뉴스 때문에 흥분하고 싸우는 사람도 많잖아. 가짜뉴스로 일부러 분열과 혐오를 불러일으킨다면 처벌해야 한다고 생각해.


🍕7. 이렇게도 생각해봤어


이미 있는 법으로는 충분하지 않아:&nbsp;가짜뉴스로 다른 이에게 피해를 준 사람을 처벌할 방법은 지금도 있지만, 피해 상황을 보면 그 법이 충분하지 않은 것 같아. 가짜뉴스의 영향력이 매우 크다는 걸 고려해서 그에 맞는 법을 따로 만들어야 해.


가짜뉴스로 벌어들이는 돈보다 더 큰 손해가 있어야 멈출 거야:&nbsp;‘사이버렉카’*는 가짜뉴스를 퍼뜨리면서 돈을 벌어들이고 있어. 정보화 시대에 정보는 곧 돈이니까. 이들을 막으려면 가짜뉴스를 만들고 퍼뜨려서 벌 수 있는 돈보다 그 때문에 벌금으로 내는 돈이 더 많아져야 해.


*사이버렉카: 교통사고 현장에 가장 먼저 달려가는 렉카(=견인차)처럼, 온라인에서 이슈가 생길 때마다 확인되지 않은 정보를 빠르게 실어 나르며 관심을 끄는 이들을 가리는 말.

처벌하지 말자 (140명, 17.5%)

'처벌하지 말자'를 선택한 뉴니커가 많이 사용한 연관 단어

🍕1. 표현의 자유를 보장해야 해


의도가 선하더라도 악용될 수 있어:&nbsp;가짜뉴스를 법으로 처벌하면 어쩔 수 없이 검열이 이루어지게 되잖아. 우리나라 역사를 돌이켜 보면, 언론 검열을 통해 정부가 사람들을 규제하려는 게 얼마나 위험한 일인지 알 수 있어.


국가 권력이 진실을 감출 수 있어:&nbsp;권력을 가진 사람이 자신에게 불리한 뉴스를 가짜뉴스로 만들어 처벌받게 할 수도 있어. 그러면 결국 처벌이 두려워 누구도 입을 열지 않을 거야.


🍕2. 가짜뉴스를 판단하는 기준이 모호해


고의인지 아닌지 가려내기 힘들어:&nbsp;허위조작정보와 오보의 차이는 의도가 있었느냐 없었느냐에 달렸어. 그런데 사람의 마음을 명확히 꿰뚫어 보기는 힘들잖아. 그럼 단순 실수인 오보 때문에 처벌받는 억울한 사람이 생길지도 몰라.


가짜뉴스는 누가 가려내야 하는지도 불확실해:&nbsp;가짜뉴스를 가리는 사람이 공정한지는 어떻게 알 수 있을까? 어떤 뉴스가 진짜다, 가짜다 판단할 권력을 부패한 누군가가 갖게 되면 위험할 텐데 말이야. 진실인 뉴스도 거짓으로 바뀔 수 있잖아.&nbsp;


모든 뉴스가 진실과 거짓, 두 가지로 나뉘지는 않아:&nbsp;어떤 관점에서 바라보느냐에 따라 진실이 거짓이 되기도 하고, 거짓이 진실이 되기도 해. 진실과 거짓이 섞여 있을 때도 있고. 이런 모호함을 악용할 수 있을 것 같아.


🍕3. 미디어 리터러시 교육으로 해결해야 해


사람들이 스스로 필요한 정보를 얻을 수 있게 하는 게 먼저야:&nbsp;가짜뉴스를 만들고 퍼뜨리는 게 많은 문제를 일으킨다는 데는 동감해. 하지만 사람들이 많은 의견을 듣고, 나누면서 자기가 필요로 하는 정보를 얻을 수 있는 능력을 키우도록 하는 게 먼저 아닐까? 뉴니커가 뉴닉 피자스테이션으로 서로 다른 의견을 공유하면서 생각하는 힘을 기르는 것처럼 말이야. 가짜뉴스를 규제하면 검열 등의 문제가 또 생길 수 있으니, 미디어 리터러시를 키우는 게 무엇보다 중요해.


🍕4. 이렇게도 생각해봤어


이미 있는 법으로 충분해:&nbsp;우리 법에는 허위사실 적시 명예훼손죄가 있잖아. 법안을 새로 만들기보다는 가지고 있는 법으로 가짜뉴스로 인한 피해를 막는 게 중요하다고 생각해.


법으로 규제한다고 근본적인 문제가 해결되지 않아:&nbsp;민주주의를 만드는 건 국가가 아니라 시민이라고 생각해. 규제하는 대신, 나는 사람들에게 질문하고 같이 얘기 나누고 싶어. ‘왜 가짜뉴스를 퍼뜨리면 안 될까?’, ‘우리는 무엇을 지키기 위해 가짜뉴스로부터 발버둥 치고 있을까?’ 이런 식으로 말이야!



기타 (40명, 5%)

'기타'를 선택한 뉴니커가 많이 사용한 연관 단어

🍕1. 규제는 필요하지만, 가능한 한 적게 하자


다른 나라처럼 작은 범위 안에서 규제하면 좋겠어:&nbsp;표현의 자유는 중요해. 하지만 프랑스처럼 선거 등 중요한 일을 앞두고 있을 때는 그 자유를 조금 제한해도 좋을 것 같아. 독일처럼 가짜뉴스가 퍼지는 걸 내버려 두는 기업에 책임을 묻는 것도 합리적이라는 생각이 들어.




이번 '가짜뉴스 법적 처벌' 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요.

🍕&nbsp;피자 스테이션 덕분에 생각하고 발언할 수 있는 기회가 주어진 것 같아서 항상 감사해요.
🍕&nbsp;오보와 허위조작정보를 구분하는 것에서 시작해서 논의가 명쾌해진 것이 좋네요.
🍕 글이 길어 조금 부담스러웠지만, 마지막에 요약이 있어서 좋았어요.

이번 피자스테이션 어땠어요?
다양한 의견들을 읽고, 혹시 생각이 바뀌었나요?
생각의 범위가 넓어지는 계기가 됐다면,
아래 링크를 눌러 어땠는지 자세하게&nbsp;알려주세요.
다음 번 피자스테이션 준비하는 데 참고할게요!&nbsp;
피드백 남기러 가기]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선키트 #25: 교육 공약 비교 (뉴닉 ─ 환경)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/f83d2C</id>
        <link href="https://newneek.co/post/f83d2C"/>
        <updated>2022-03-02T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[교육은 백년대계라는 말이 있잖아요. 100년 앞을 내다보고 계획을 세워야 할 만큼 중요한 일이라는 건데요. 그동안 우리나라 교육 정책은 정권이 바뀔 때마다 덩달아 크게 달라져 왔어요. 이번 대선후보들은 과연 100년 앞을 내다보는 공약을 준비했을까요?
뭐가 이슈더라?


유보통합 🧒:&nbsp;유아교육 분야에서는 유치원과 어린이집을 합치는 ‘유보통합’이 가장 큰 쟁점이에요. 교육부가 관리하는 유치원과 보건복지부·지방자치단체가 관리하는 어린이집이 쪼개져 있다 보니, 교육과정과 교사 처우 등이 제각각이라&nbsp;문제가 많다는&nbsp;얘기가 많았거든요.&nbsp;


일반고 전환 🏫:&nbsp;문재인 정부는 2025년까지 자율형 사립고·외국어고·국제고를 없애&nbsp;일반고로 바꾸기로&nbsp;했어요. 고교 서열화와 사교육을 부추겨&nbsp;교육 기회 불평등을 낳는다고 봤기 때문. 이를 두고 찬성·반대가 팽팽했는데요. 대선후보들도 서로 의견이 달라요. 꽤 민감한 주제라 입장을 밝히길 피하는 후보도 있고요.


대학 입시 🎓:&nbsp;현 정부는 "대입, 더 공정하게 하겠다"며 수시 전형을 줄이고 정시 비중을&nbsp;늘렸는데요.&nbsp;후보마다 생각이 조금씩 달라요. 대학수학능력시험을 어떻게 바꿀 건지에 대한 의견도 다르고요.


대학 구조조정 ✂️:&nbsp;출생률이 떨어져 학생 인구가 줄면서 신입생을 구하지 못하는 대학이&nbsp;점점 늘어나고&nbsp;있잖아요. 특히 수도권 외 지역의 많은 대학이 계속 정원을 채우지 못하면서 몇 년 안에 문을 닫을 수밖에 없을 거라는 말이 나와요. 대책을 미리 세워야 한다는 얘기가 많고요.


그래서 어떻게 할 거래?

이재명 📘


유보통합은&nbsp;꼭 할게. 유치원과 어린이집 어디에서든 질 좋은 보육과 교육을 받을 수 있게 하려면 필요해. 다만 10년 넘게 끌어올 만큼 쟁점도 많고 예산도 필요해서 단계적으로 하는 수밖에 없어. 대신 위원회 꾸려서 확실히 추진하려고.




일반고 전환은 (찬성 쪽에 가깝지만) 공약으로 따로 내지는 않을게. 대신 지나친 사교육 유발하는 영재고·과학고 입시제도 바꾸려고.


대학입시&nbsp;제도는&nbsp;손 봐야지. 각 대학 수시전형 모니터링하고 입시 부정 막을 ‘대입 공정성 위원회’ 설치할게. 수능에서는 사교육 없이는 못 푸는 어려운 문제 빼고, 학교에서 배운 범위 안에서만 내도록 할 거야. 30년 된 수능 제도 바꿀 필요 있는지도 검토할게. 수시로 학생 뽑는 비율이 너무 높은 대학은 정시 확대할게.&nbsp;


지역 대학이 위기라&nbsp;대책 필요해. 우선 정부 지원 늘려서 각 지역의 국립대 교육 질을 수도권 수준으로 높일게. 살리기 어려운 대학은 안정적으로 문 닫게 하고. 지역대학끼리 묶어서 각 대학의 교수·연구 인력, 교육 프로그램 등을 공유하도록 할 거야.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;


윤석열 📕


유보통합은&nbsp;나도 찬성! 시설 기준, 교사 자격, 교사 대 아동 비율 등 기준 똑같이 맞출게. 우선 지원금 올려서 교육 서비스 격차 해소하고. 추진단 꾸려서 단계적으로 진행할 거야.&nbsp;


(반대에 가깝지만)&nbsp;일반고 전환&nbsp;공약은 따로 없는데, 다양한 형태의 고등학교가 운영되는 게 좋겠어. 특목고·자사고 때문에 사교육이 늘어나는 건 아냐. 극단적인 고교 평준화는 문제 많으니 학생의 학교 선택권을 더 넓혀줘야 해.


대학 입시는 투명성·공정성이 핵심이야. 입시비리&nbsp;감시·처벌&nbsp;확실히 할게. 정시 비중 높이고, 대입 전형도 단순하게 바꿔 사교육 의존도 낮출게.


지역 거점 국립대는 학생 1명당 교육비 투자를&nbsp;상위 국립대 수준으로 끌어올리고, 국가장학금도 늘릴게. 살리기 어려운 일부 대학은 자발적으로 문 닫게 유도하고.&nbsp;


심상정 📒


유보통합&nbsp;하고, 3~5세에도 무상교육 실시할게. 그 전에 국공립유치원 50%로 늘리고, 사립유치원 교사 처우 개선부터 할 거야. 유치원과 보육원 교사 임금 격차도 없애고.&nbsp;




고교 서열화 없애려면&nbsp;일반고 전환은 예정대로 추진해야 해. 법으로 고교 평준화 확실히 못 박아둘게.


대학 입시&nbsp;제도 바꿔야 하는데, 수시·정시 비율이 중요한 게 아냐.&nbsp;고교학점제와 연계하는 방향으로 전형을 바꿔야지. 수능은 절대평가 늘리고, 대학 서열화 완화해서 수능 점수에 따라 학생들 줄 세우는 게 아니라 자격시험이 되게 할 거야.&nbsp;


지역 대학이 무너지면 지역 소멸로 이어질 수밖에 없어.&nbsp;지역 거점 국립대부터 집중적으로 지원해서 지역이 발전할 수 있게 할게. 지역마다 하나씩, ‘서울대 10개’ 만들어서 학생들이 자기 지역에서 최고의 교육 받게 할거야. 대학 네트워크 만들어서 학점·학위 공동으로 받게 하고.


안철수 📙


유보통합&nbsp;공약은 따로 없지만, 2027년까지 국공립어린이집 1만 개 넘게 늘려서 공공 보육 시설 이용하는 비율을 70%로 확 높일게.


특목고 폐지하는 정부 계획 전면 백지화 할게.&nbsp;일반고 전환은 학부모의 선택권을 침해하는 거야. 상위권 학생들이 강남 8학군이나 비평준화 지역 일반고로 몰리는 풍선효과 생길 거고.




대학 입시는 완전히 바꿔야 해.&nbsp;수시전형 폐지하고, 100% 정시로 바꾼다. 수능은 7월과 10월에 2번 치러서 잘 나온 점수를 입시에 반영하도록 할게.


많은 후보가 대입에서 정시 비율을 늘리겠다고 했지만, 교육 전문가들은 후보들의 이런 공약이 ‘따뜻한 아이스 아메리카노’ 같다고&nbsp;비판해요. 2025년부터 시행될 고교학점제를 제대로 하려면 정시를 줄이고 수시를 늘리는 게 이치에 맞는다는 것. 의견이 크게 엇갈리는 자사고·외고·국제고 폐지나 수시·정시 전형 비율에 대해 이재명·윤석열 두 후보가&nbsp;뚜렷한 입장을 내지 않은&nbsp;건 문제라는 지적도 있고요.&nbsp;

오늘은 대선키트의 No. 12 아이템으로 우리의 앞길을 밝힐 손전등 🔦을 챙겼어요. 이제 선거일이 정말 얼마 안 남았는데요. 투표하러 가기 전에 살펴보면 좋을 대선키트 컨닝페이퍼 준비해올게요!]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[사전투표 부실 관리 논란 (뉴닉 ─ 여성)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/IjjUju</id>
        <link href="https://newneek.co/post/IjjUju"/>
        <updated>2022-03-08T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[내일(9일) 대선을 앞두고 지난 4~5일에 열린 사전투표가 36.93%의 역대급 높은 투표율을 기록하며 마무리됐어요. 그런데 중앙선거관리위원회(선관위)는 지금 뿌듯해하기는커녕 여기저기 사과하느라 바쁘다고.&nbsp;
뭐? 무슨 일이 있었길래?
코로나19 확진·격리자의 투표 관리가 부실했다는 건데요. 선관위는 “확진·격리자도 투표권은 보장받아야지. 하지만 방역도 중요하니까 이 사람들은 따로 마련한 임시기표소에서 투표하게 할 거야. 투표용지는 선거 사무원이 받아서 기표소 안에 있는 투표함에 넣을게”라고 했어요. 그런데 이 과정에서 어떤 문제가 있었냐면:


내 투표용지 내가 못 넣는다고? 🗳️:&nbsp;선거 사무원이 투표용지를 투표함에 대신 넣어주겠다고 하자 시민들이 항의했어요: “직접 선거 위반 아니냐. 부정선거가 될 수도 있다!” 이에 투표하지 않고 집으로 그냥 돌아간 사람도 있었고요. 선관위는 “법에 따라&nbsp;1투표소 1투표함이 원칙이라 어쩔 수 없었다”고 해명했어요.


소중한 한 표, 막 관리할 거야? 📦:&nbsp;투표용지를 투표함에 대신 넣기 전, 모아서 보관하는 과정에도 문제가 있었어요. 쇼핑백이나 택배 상자, 심지어는&nbsp;쓰레기봉투까지&nbsp;임시 투표함으로 쓰였거든요. 특히 안이 다 비치는 투명 비닐에 용지를 보관하자 시민들의 항의가 더욱 거세졌다고.


이거 이미 투표한 종이인데요? 🤷:&nbsp;일부 지역에서는 이미 특정 후보에게 투표해&nbsp;도장이 딱 찍힌 용지를 받은 사람도 있었어요. 이를 두고 비밀 선거 원칙을 지키지 않았다는 논란이 커지자, 선관위는 “새로운 투표용지를 나눠주려다 헷갈렸다”라며 실수였다고 사과했고요.&nbsp;


사람들은 뭐래?
선관위가 해명과 사과를 했지만 법조계는&nbsp;선거 원칙을 훼손했다고 목소리를 내고, 시민단체들은&nbsp;선관위 위원장을 고발하는 등 논란은 계속 커지고 있어요 🗣️. 여당과 야당도 입을 모아 “선관위 관계자를 처벌해야 한다”는 의견을 냈고요. 대통령까지 나서서 “선관위, 어떻게 된 일인지 설명하라”라고 하는 등 분위기가 심상치 않아요.&nbsp;
내일(9일) 본 투표에서 비슷한 일이 또 생기는 거 아니냐는 우려도 나왔어요. 이에 선관위는 긴급회의를 열고 결국 확진·격리자 투표 방법을 바꾸기로 했고요. 본 투표에서는 임시 기표소를 없애고, 원래 투표가 끝나는 시간인 6시부터 확진·격리자가&nbsp;직접 투표함에 용지를&nbsp;넣을 수 있게 된 것.&nbsp;
이번 선거... 무사히 마칠 수 있을까?
적은 표 차이로 대통령이 당선되면, 사전투표가 부실했다며 선거 결과를 인정하지 않는 후보가 나올지도 모른다는 얘기가 나와요 🙅. 또 이번 논란으로 선관위원장이 처벌을 받을지를 두고도&nbsp;말이 많고요. 사전투표 방식에 분명 문제가 있기는 했지만, 고의로 한 게 아니라면 법으로 처벌하기는 어렵다고. 아직 이 부분에 관해 밝혀진 것은 없어 좀 더 지켜봐야 해요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[20대 대선 여성 공약 총정리 (뉴닉 ─ 여성)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/sUCCZV</id>
        <link href="https://newneek.co/post/sUCCZV"/>
        <updated>2022-03-08T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/sUCCZV" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">20대 대선 여성 공약 총정리</h3><time class="card-date">2022/03/08</time><i class="card-category">2022 여성의 날</i><div class="card-newtag">NEW</div></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[경북·강원 대규모 산불 피해 (뉴닉 ─ 여성)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/PvEW5X</id>
        <link href="https://newneek.co/post/PvEW5X"/>
        <updated>2022-03-07T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[경상북도 울진에서 시작된 산불이 큰 피해를 낳으며 계속되고 있어요. 다행히 인명 피해는 없었지만 축구장 1만 5000개 면적이 불에 타면서 수많은 주택과 시설물이 피해를 봤고, 주민 1만 명에 대피령이 내려졌어요. 정부는 재난 사태를 선포했고요.
지금 어떤 상황이야?
산불이 계속 번지고 있어요. 피해를 본 지역들은:


경북 울진·강원 삼척:&nbsp;거센 바람을 탄 불길이 경북 울진에서 강원도 삼척까지 번졌어요. 산불 규모가 커서 역대 두 번째로 큰 피해를 내고 있는데, 아직 불길이 잡히지 않고 있고요. 정부는 이곳을 ‘특별재난지역’으로 선포하고 국가가 직접 복구를 돕기로 했어요. 산불이 난 정확한 이유는 아직 조사 중이고요.




강원 강릉·동해:&nbsp;강릉시에서는 방화범이 토치로 불을 질러 산불이 났는데요. 이 불이 동해시까지 번지며 주민들이 대피했어요.




그밖에 다른 지역:&nbsp;강원도 영월·부산 금정·경기 안산·대구 달성·경남 남해·울산 울주 등 전국적으로 총 여덟 곳에서 산불이 나고 있어요(6일 오후 7시 기준). 산불이 난 지역을 다 합치면 축구장 약 2만 개 규모라고. 소방청은 사상 처음으로 전국에 화재위험경보 중 가장 높은 ‘심각’ 단계를 발령했어요.


왜 불이 잘 안 꺼지는 거래?
불이 퍼지는 속도를 불 끄는 속도가 도저히&nbsp;못 따라가고&nbsp;있거든요. 산불 진화에 100대 넘는 헬기와 진화대원 약 1만 5000명이 투입됐지만 장비와 인력은 부족한 상황이에요. 그러는 동안 공기는 건조하고 바람은 강하게 불고 있어, 불의 규모는 계속 커지고 있고요.
기후위기 때문이라는 얘기도 있던데?
맞아요. 그동안&nbsp;미국이나&nbsp;호주&nbsp;등에서 대형 산불이 발생해 큰 피해를 냈다는 소식, 뉴스에서 봤잖아요.&nbsp;똑같은 일이 우리나라에서도 벌어지고 있는 거예요. 이번 겨울(12~2월) 내린 비의 양이 평소의 14%밖에 되지 않았어요. 건조한 날씨 탓에 산불도 작년보다 2~3배 많이 나고 있고요. 우리나라에서는 원래 산불의 절반 이상이 봄에 났었는데요. 산불에 가장 큰 영향을 미치는 요소인 날씨가 바뀌면서 겨울 산불이 더 잦아졌다는 분석도 나와요. 단순히 패턴만 바뀐 게 아니라 피해 규모도 크게 늘었고요. 전문가들은 지구의 기온이 올라갈수록&nbsp;산불 위험은 더 커진다고 했어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2022 베이징 동계패럴림픽 (뉴닉 ─ 여성)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/gWbjth</id>
        <link href="https://newneek.co/post/gWbjth"/>
        <updated>2022-03-07T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[4일, 베이징 동계패럴림픽 개막식에서 우리나라 선수들이 입장하고 있어요. ⓒ뉴스1

지난 4일, 중국 베이징의 성화가 다시 켜졌어요 🔥.&nbsp;2022 베이징 패럴림픽이 막을 올린 것.&nbsp;
패럴림픽, 시작이구나! 🎉
올림픽이 비장애인의 대회라면,&nbsp;패럴림픽은 신체 장애인의 국제 스포츠 대회예요. 패럴림픽은 1948년 영국에서 하반신이 마비된 26명을 모아 경기를 하며 시작됐는데요. 하반신 마비를 뜻하는 ‘Paraplegia’와 ‘Olympic’을 합쳐 ‘패럴림픽(Paralympic)’이 됐어요. 이후 국제 대회로 커지면서 비장애인과 동등하다는 의미(parallel)도 갖게 됐다고.
이번에는 알파인스키·스노보드·크로스컨트리스키·바이애슬론·아이스하키·휠체어컬링 등 6개 동계 종목에서 선수들이 실력을 겨뤄요. 우리나라 선수 32명은 모든 종목에 출전하고요. 경기는&nbsp;KBS·MBC·패럴림픽 공식 유튜브·카카오TV&nbsp;등에서 실시간으로 볼 수 있어요 📺.
어떤 경기를 보면 좋을까?
특히 기대되는 경기를 꼽아보자면:


4년 만에 감독으로, 파라 아이스하키팀 🏒: 2018년 평창에서 동메달을 땄던&nbsp;파라아이스하키 대표팀이 돌아왔어요. 평창 때 팀을 이끌었던 한민수 선수가 은퇴 후 대표팀 감독으로 나섰는데요. 그는 매번 인터뷰에서 ‘장애인이 감독을 하지 못할 이유가 뭐냐’고 묻곤 했어요. 질문에 스스로 답하듯 감독이 된 지 두 달만에 패럴림픽 출전권까지 따냈고요. 이번에는 결승 진출이 목표인데, ‘빙판 위의 메시’라 불리는&nbsp;정승환 선수의 활약이 기대된다고.




‘장윤정고백’ 휠체어컬링팀 🥌: 팀원들의 각기 다른 성을 합쳐 재밌는 이름을 만들었다는 ‘장윤정고백’ 팀. 경력은 짧지만 실력이 탄탄하기로 유명해요. 첫 세계선수권에서 9위를 기록했고, 해외 전지훈련으로 실력을 키워왔다고. 결국 평창패럴림픽에 출전했던 멤버들이 있는 팀을 제치고 국가대표 자격을 따냈고요. 팀의 리드&nbsp;백혜진 선수는 개막식에서 깃발을 들었는데요. 한국 동계패럴림픽 역사상&nbsp;처음으로 혼자 깃발을 든 여성 선수였어요.


이외에도 2003년생으로 최연소 국가대표가 된&nbsp;알파인 스키 최사라 선수가 기대를 받고 있어요. 국내에서는 경쟁자 없다는 얘기가 나올 정도로 실력이 뛰어나다고. 또 2012년 교통사고로 오른팔을 잃은 뒤 운동을 접었다 다시 시작한 스노보더 이충민 선수도 주목받고 있고요. (🦔: 모든 선수들을 응원하슴!)]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[윤석열-안철수 후보 단일화 (뉴닉 ─ 여성)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/8HODg3</id>
        <link href="https://newneek.co/post/8HODg3"/>
        <updated>2022-03-04T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[마지막 대선 TV토론이 끝난 그제(2일) 늦은 밤, 국민의힘 윤석열 후보·국민의당 안철수 후보가 만났어요. 새벽까지 2시간 넘게 대화를 나눴고요. 그리고는 다음 날인 어제(3일) 아침, 두 후보가 단일화를 선언했어요. 안철수가 후보 자리에서 내려와&nbsp;윤석열을 돕겠다고 한 것 🤝.
나도 봤어... 어떻게 된 거래?
안철수가 4일 전 “더 이상 협상은 없다”고 선을 딱 그었지만,&nbsp;TV토론이 끝난 바로 다음부터&nbsp;KTX급으로&nbsp;빠르게 진도가 나갔다고. 두 사람 모두 정권을 바꿔야 한다고 생각하는 걸 확인한 데다, 직접 만나 그동안의 오해도 푼 거예요. 이후 안철수가 윤석열에게 힘을 실어주는 쪽으로 뜻을 모았고요.
그럼 이제 어떻게 되는 거야?&nbsp;
안철수는 곧바로 후보직 사퇴서를 내고 선거운동을 멈췄어요. 이번 선거가 끝나면 국민의힘과 국민의당을&nbsp;합치겠다고 했고요. 또 윤석열이 당선되면 같이 정부를 꾸리겠다고 약속했는데, 구체적인 방법은 설명하지 않았어요. 안철수가 국무총리를 맡거나, 당을 합친 뒤 당 대표를 할 거라는&nbsp;추측만 가득해요 💭.&nbsp;


투표용지는?:&nbsp;인쇄가 이미 끝나 안철수의 이름이 적혀있는데요. 선거일(3월 9일)에 안철수를 찍으면 모두 무효로 처리돼요 ❌. 약 17만 명이 참여한 재외국민 선거는 이미 치러졌는데, 그중 안철수를 찍은 표도&nbsp;전부 무효가 되고요. 오늘(4일)부터 시작되는 사전투표의 투표용지에는 안철수 칸에 ‘사퇴’라고 적힐 거라고. 사전투표용지는&nbsp;투표소에서 바로 출력하거든요.


사람들은 뭐래?
전문가마다, 또 각 후보와 당마다 반응이 엇갈려요. 하나씩 살펴보면:


누가 이길지 뻔해 ❗:&nbsp;이번 단일화로 윤석열이 이길 가능성이 커졌다는 말이 나와요. 그동안 윤석열·안철수가 합치면&nbsp;이재명을 이길 것이라는 여론조사가 많았기 때문.


그건 두고 봐야지 ❓:&nbsp;반면 결과는 지켜봐야 한다는 얘기도 있어요.&nbsp;몇몇 여론조사를 보면, 안철수를 지지하던 사람이 전부 윤석열로 옮겨가지는 않는다고 나왔다는 것.


민주당 🟦:&nbsp;이재명 후보는 “역사와 국민을 믿는다”라고 짧게 입장을 냈어요. 당에서는 “자리 나눠 먹기다”, “국민들이 심판할 거다” 같은&nbsp;험한 말도 나왔다고.&nbsp;


정의당 🟨:&nbsp;심상정 후보는 “안타깝다”라고 했어요. 몸집이 큰 두 정당에 맞서 작은 정당도 뿌리를 내릴 수 있게 하자던 안 후보가 사라지고 혼자 남았다며 “허전하다”라고도 했고요.


안철수 지지자&nbsp;사이에서도 의견이 갈렸는데요. “어쩔 수 없었을 것”이라는 반응도 있지만, “또 배신당했다”며 분노한 사람도 많다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선키트 #26: 사전투표의 (거의) 모든 것 (뉴닉 ─ 여성)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Ok6YhK</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Ok6YhK"/>
        <updated>2022-03-04T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커! 내일(4일)부터 대선 사전투표가 시작되는 거 알고 있나요? 투표권이 있는 만 18세(2004년 3월 10일생까지) 이상의 뉴니커라면 누구나 소중한 한 표를 던질 수 있는데요. 오늘 대선키트는 사전투표를 꼼꼼히 살펴봤어요.
사전투표가 뭐더라?
대통령 선거일에 사정이 있어 투표하러 가기 어려운 사람은 미리 투표할 수 있게 만든 제도예요. 더 많은 사람이, 더 쉽게 투표에 참여할 수 있게 하자며 2013년부터 시작했고요. 조금 더 자세히 알아보면:


어디서든 📍:&nbsp;선거일 당일에 투표하려면 딱 정해진 투표소(주민등록상 주소 근처)로 가야 하지만, 사전투표는 전국에 마련된 3562개 사전투표소 어디서든 가능해요. 여행·출장 중에도 가까운 사전투표소로 가면 되는 것. 서울역·용산역과 인천공항에도 투표소가 마련돼요. 주민등록상 주소와 실제 사는 곳이 다르다면 사전투표를 하는 게 훨씬 편한 거예요.


누구든 🗳️:&nbsp;선거일에 투표하러 가기 어려운 특별한 사정이 꼭 있어야 하는 건 아녜요. 미리 “저는 사전투표할게요” 하고 신고할 필요도 없고요. 누구든 사전투표 기간(3월 4~5일)에 투표할 수 있어요. 투표소는 오전 6시부터 저녁 6시까지 문을 열고요.


코로나19 확진자·격리자는? 😷:&nbsp;사전투표 둘째 날인 5일에 보건소 등에서 외출 허가를 받아 투표할 수 있어요. 저녁 6시 전까지 사전투표소에 도착하면 돼요.


사전투표할 때 뭐 필요하더라?


신분증 챙기기 ✅:&nbsp;주민등록증, 운전면허증, 여권, 장애인 복지카드 등 사진이 붙은 관공서 또는 공공기관이 발행한 신분증을 가져가야 해요.


투표소 위치 확인하기 🧭:&nbsp;중앙선거관리위원회(중앙선관위) 홈페이지에서 전국 사전투표소 위치를 볼 수 있어요. 네이버 지도·카카오맵 앱이나 T맵·카카오T 등 내비게이션 앱에서 검색해도 되고요.


후보 공약 살펴보기 🔎:&nbsp;소중한 한 표를 던지러 가기 전, 후보 공약도 살펴봐야 해요. 중앙선관위는 각 후보의 공약을&nbsp;모아서 소개하고 있어요.


근데 공약 좀 더 한눈에 보고 싶어 😇
그럴 줄 알고 뉴닉 팀이 정리했어요! 지난 두 달 동안 후보별로, 공약별로 대선키트 아이템 총 25개를 소개했는데요. 이걸 한눈에 볼 수 있게 싹 정리했어요 😎. 사전선거가 시작되는 오늘까지도 마음을 정하지 못해 답답한 뉴니커도 많을 텐데요. 누가 어떤 정책을 내놓았는지 유심히 들여다보면, 앞으로의 5년을 누구에게 맡겨야 할지 조금은 갈피가 잡힐지도 몰라요!

두 달 동안 정리한 대선키트 한 장으로 보러 가기
(🦔:&nbsp;여기를 꾹 누르면&nbsp;링크 복사할 수 있슴. 대선까지 일주일 남았으니 널리 널리 퍼뜨려주슴!)]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[FDPR 러시아 수출 제재 (뉴닉 ─ 여성)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/ZGbJ3f</id>
        <link href="https://newneek.co/post/ZGbJ3f"/>
        <updated>2022-03-03T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[러시아가&nbsp;우크라이나를 침공한 지도 벌써 약 일주일. 많은 뉴니커가 매일매일 뉴스 보며 ‘다른 나라를 마음대로 침공하면 어떡해...’라고 생각하고 있을 텐데요. 전 세계가 (대부분) 비슷한 생각이라 러시아를 제재하고 있잖아요. 그런데 이게 러시아에만 영향을 미치는 건 아니에요. 미국의 제재 때문에 러시아에 수출하려면 세계 각국이 미국에 허락받아야 하는 상황이 됐거든요 🇺🇸.
미국이 허락해 줘야 한다고?
지난 24일, 미국이 ‘해외직접제품규제(FDPR)’를 적용하겠다고 발표했기 때문인데요. 러시아가 미국뿐만 아니라 다른 나라들과도 거래하기 어렵게 하려고 하는 거예요. FDPR은 미국산 기술이나 소프트웨어를 활용해 만든 물건을 러시아에 수출할 때는 다른 나라에서 만들었더라도 미국의 허가를 받아야 한다는 내용인데요. 반도체·컴퓨터·정보통신 기술 등이 이에 해당돼요 🖥️.
전 세계가 미국의 허락을 받아야 해?
그건 아니에요. 유럽연합·호주·일본·영국 등 32개 국가는 FDPR 대상에서 빠졌거든요. 이 나라들은 자기가 알아서 미국과 비슷한 수준으로 수출 제재를 하겠다고 했기 때문. 우리나라는 러시아에 있는 한국 기업과 교민을 생각해서 따로 제재는 안 한다고 했었는데요 ❌ . 이에 FDPR 대상에서&nbsp;빠지지 못한 것.
그럼 어떻게 되는데?
기업 입장에서는 피해가 클 것 같아요. 구체적으로 살펴보자면:


우리 반도체 강국인데 💦:&nbsp;스마트폰·자동차 등 반도체가 들어가는 물건을 러시아에 수출하는 과정이 복잡해져요. 승인받을 때까지는 수출을 못 하고요.


재료도 못 보내?&nbsp;🧱:&nbsp;러시아에 있는 한국 기업 공장에 재료를 보낼 수 있을지도 불확실해지고요.


경쟁도 해야 하는데&nbsp;🤦:&nbsp;우리나라는 미국의 허가를 받느라 수출 과정이 늘어지는데 FDPR 예외국들은 지금처럼 수출할 테니 경쟁에서 뒤처질 수 있어요. 예외국도 제재 자체는 미국이랑 비슷한 수준으로 해야 하지만, 자기가 직접 하니까 수출 과정이 길어질 걱정을 덜 한다는 것.


우리나라 정부는 러시아에 대해&nbsp;추가 제재를 하겠다고 발표했고, 오늘(3일) 미국을 방문해 FDPR 예외 적용을 논의하기로 했어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[(광고) 네이버와 함께 일잘러 되기 💪 (뉴닉 ─ 여성)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/ao4fyP</id>
        <link href="https://newneek.co/post/ao4fyP"/>
        <updated>2022-03-03T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[*이 콘텐츠는 네이버로부터 광고비를 받아 제작되었습니다. 앞으로 ‘고슴이랑 테키타카'에서는 네이버의 신기한 기술을 볼 수 있어요.
오늘도 부지런한 고슴이. 커피 한 잔 내리고, 자리에 앉아 업무를 살펴보는데요.


10:00 미국 동료 GOSUM과 함께하는 글로벌 미팅&nbsp;


13:00 아이디어가 쏟아지는 기획 미팅


15:00 주간 미팅


오후 4시. 회의 소용돌이가 쳤지만 고슴이는 꽤 여유로워 보여요. 오히려 후후 웃으며 스마트폰 화면을 가리켰어요.
클로바노트? 그게 뭐길래?
음성을 텍스트로 바꿔주는 네이버 AI 음성 기록 서비스예요. 아무리 타자가 빨라도 말하는 속도만큼 빠르긴 어렵잖아요. 그런 상황에서 뛰어난 음성 인식 기능으로 기록을 척척 도와줘요.


누가 말했더라? 👨‍👩‍👧‍👦: 여러 사람의 대화도 문제없어요. 목소리를 자동으로 구분해 기록하거든요.


외국어도 문제없어 🔡: 한국어·영어·일본어 미팅도 척척 받아 적어요. 심지어 한국어와 영어가 섞여 있어도 OK!


눈으로 보며 핵심만 쏙쏙 👀: 텍스트를 선택하면 해당 부분의 음성이 재생돼요. 중요한 키워드를 검색해서 필요한 부분만 찾아 들을 수도 있고요.&nbsp;


코로나19로 온라인 수업이나 미팅이 많아지면서 클로바노트의 인기가 확 늘었는데요. 2021년에는 구글플레이에서 ‘올해를 빛낸 인기 앱’과 ‘올해를 빛낸 일상생활앱’으로 뽑혀 2관왕을 거머쥐었어요 🏅.
어떻게 이렇게 똑똑한 거야?
클로바노트가 스스로 성장하기 때문. 원래 AI는 사람이 데이터에 따른 정답지(=레이블링)를 마련해줘야 학습할 수 있는데요. 클로바노트는 네이버가 만든 AI ‘하이퍼클로바’의 최신 딥러닝 기술 덕분에, 사람의 도움 없이도 스스로 데이터를 보며 학습해요. 덕분에 시간이나 비용은 훨씬 덜 들고, 음성 인식 정확도는 확 올라갔어요!&nbsp;

일잘러로 거듭나기 위한 첫걸음, 클로바노트가 더 궁금하다면?
클로바노트 구경하러 가기
🦔: 나만 쓸 수 없어서 깜짝 이벤트를 준비했슴! 🎁
이곳을 눌러&nbsp;설문조사&nbsp;해준 뉴니커 중 30명 뽑아서 클로바노트 사용시간(+1000분)과 네이버페이 포인트 1만 원을 드려요!&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선키트 #24: 코로나19·소상공인 공약 비교 (뉴닉 ─ 여성)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/F2mcpF</id>
        <link href="https://newneek.co/post/F2mcpF"/>
        <updated>2022-03-02T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[1월에는 각 후보를 살펴봤고, 2월부터는 분야별로 후보들의 공약을 뜯어보고 있는데요 🔍. 대선키트의 No. 12 아이템은 뭘까요? 바로 우리의 앞길을 밝힐 손전등 🔦. 후보들의 코로나19·교육 공약이 궁금한 뉴니커를 위해 준비했어요.
*뉴닉은 2022 대선에서 공직선거법 82조의 TV토론 참석 기준인 국회 의석 5석 이상 가진 정당 후보·여론조사 평균 지지율 5% 이상 등의 조건을 충족하는 후보를 다룹니다. 공약 콘텐츠는 발행일을 기준으로 중앙선거관리위원회의&nbsp;정책·공약마당과 각 후보의 공식 홈페이지(이재명·윤석열·안철수·심상정)를 참고하고, 홈페이지에 소개된 공약이 없으면 언론사 기사·토론 내용을 참고했어요. 후보는 중앙선거관리위원회가 부여한 기호 순(국회 의석이 많은 순)으로 소개합니다.

지난 대선 땐 없었지만 이번 대선에 나타난 공약 분야는? 바로 감염병 🦠. 코로나19로 생긴 여러 피해를 어떻게 보상할지, 또 앞으로 다가올 감염병은 어떻게 대응할지 얘기가 많은데요. 후보들 공약을 모아봤어요.
어떤 이슈가 있지?


방역 정책 😷:&nbsp;전염력이 강한 대신 치명률은 낮은 코로나19 오미크론 변이 바이러스가 유행하면서 방역 정책도 바뀌고 있어요. 방역패스가 폐지되기도 했고요. 코로나19가 독감처럼 일상이 될 거라는 ‘엔데믹’이야기도 나오는데, 앞으로 방역 정책은 어떻게 바뀔지 사람들이 주목하고 있어요.


감염병 대응체계 🏥:&nbsp;코로나19 같은 감염병이 유행한 게 이번이 처음은 아니에요. 2002년 사스·2009년 신종플루·2015년 메르스 등 꾸준히 새로운 바이러스가 나타났는데요. 앞으로 전반적인 감염병 대응체계를 어떻게 갖출 건지에 관심이 쏠려요.


손실보상 📦:&nbsp; 사회적 거리두기·영업시간 제한으로 자영업자·소상공인 매출이&nbsp;확 줄었잖아요. 이렇게 국가의 정책으로 개인이 피해를 봤을 때 그 돈을 정부가 지원해주는 게 ‘손실보상’이에요. 작년 10월부터 코로나19&nbsp;손실보상법이 시행되고 있고요. 하지만 보상 범위 등을 더 늘려야 한다는 말이 나와요.


금융지원 💵:&nbsp;정부가 소상공인·자영업자들에게 지원금을 주거나 대출을 지원했는데요. 코로나19 사태가 계속되며 소상공인의 사정이 나아지지 않고 있으니 돈 갚는 날짜를&nbsp;미뤄주거나&nbsp;이자를 깎아주는 등의 후속 정책이 필요하다는 이야기가 나와요.


그래서 어떤 입장이래?

이재명 📘


장기적으로&nbsp;코로나19&nbsp;대응 역량을 높이기 위해 백신·치료제 확보 등에 정부가 돈 충분히 쓸 거야. 오미크론처럼 빠르게 늘어나는 변이종 대응 체제 강화할 거고. 백신 기술 개발할 수 있게 연구·개발에 집중 투자할게.&nbsp;


감염병은 1회성 재난이 아냐. 정부가&nbsp;나서서 대비해야지. 전국에&nbsp;공공병원을 새로 짓거나 이미 있는 병원을 넓혀서 지역 간 의료 격차 줄이고, 감염병전문병원 만들게. 국립 보건의료전문대학원 만들어서 공공의료 인력도 키우고.


손실보상&nbsp;제도를 바꿀 거야. 예상되는 손실을 미리 지원하는 ‘사전 손실보상’ 제도를 만들게. 그동안 거리두기 정책으로 영업에 피해 본 사람들도 사각지대 없이 100% 보상할 거고.


소상공인·자영업자의&nbsp;대출 만기를 연장해서 돈 천천히 갚게 할게. 코로나19로 신용등급이 떨어지는 등의 금융 불이익도 없게 할 거야. 기존 지원이랑 별도로 ‘코로나 위기 구제 특별 프로그램’도 만들어서 자영업자들의 부담 덜어줄 거고.


윤석열 📕


긴급 임시병동 마련해&nbsp;코로나19&nbsp;중증 환자 병상 확보하고, 만성질환자나 고령자는 증상 가벼워도 다 입원 치료 받게 하려고. 백신 부작용은 정부가 제대로 책임질게. ‘백신 부작용 국민신고센터’도 만들 거야. 자영업자 24시간 영업할 수 있게 바꿀거고.




기존 응급실을 음압병실·감염병 환자 중환자실로 개조할 수 있도록 비용 지원하고, 평상시에도 병상을 확보할게. 앞으로 코로나19 같은 비상 상황에 대응할 수 있게&nbsp;공공정책수가&nbsp;도입할거야. 그래야 의료진 이탈 막고 병상 확보할 수 있어.




손실보상에 50조 원 넘게 쓸 거야. 이미 발생한 손실 100% 보상하고 앞으로 발생할 손실까지 보상할게. ‘선보상제도’ 도입해 피해 입증 자료 확인하기 전에 피해 금액의 절반 정도는 먼저 보상해줄 거야. 대통령이 직접 챙기는 ‘코로나 긴급구조 특별본부’를 만들어 피해 본 국민 신속하게 지원할게.


자영업자·소상공인·중소기업까지&nbsp;기존 대출&nbsp;갚는 날짜 충분히 연장해줄게. 금액이 적은 빚은 원금을 깎아주는 방법도 있어. 코로나19 극복을 위한 특별회계 설치해서 필요한 돈 마련할게.


심상정 📒


코로나19&nbsp;사태로 우리나라가 전 세계에서 소득 불평등이 제일 심해졌어. 부유층에게 더 큰 고통 분담을 요구해 코로나19 사태 극복할 거야.


감염병에 대응하기 위해 7개 권역별로 감염병전문병원 설치할게. 500병상 이상&nbsp;공공병원도 늘리고 공공의대 만들어서 공공의사·간호사 늘릴 거야. 국립중앙의료원과 지방의료원들을 묶어서 하나의 공공의료체계로 통일할게.


자영업자들 피해 본 거 100%&nbsp;손실보상&nbsp;할게. 관광·여행업처럼 그동안 손실보상 못 받았던 사각지대 업종도 지원해줄 거야. 영업시간 제한 등으로 직접 피해 본 자영업자 말고 일상생활에서 피해를 입은 국민에게도 보상해야지. 고소득자나 소득 늘어난 사람에게 재난 기간 동안만 ‘특별재난연대세’ 걷어서 예산 확보할 거야.


자영업자가 갚아야 하는&nbsp;대출이자&nbsp;없애는 방법 찾아볼게. 그동안 집합금지로 힘들었던 자영업자에게&nbsp;임대료도 지원해줄 거야. 임대료 밀렸다고 계약 해지하고 나가라고 하는 것도 금지할 거야.


안철수 📙


전 국민에게&nbsp;코로나19&nbsp;자가검사키트를 일정 수량 무료로 제공할게. 기저질환, 임신 등으로 백신 못 맞은 사람들은 나이와 상관없이 집중 관리하고. 먹는 치료제 대상도 확대하고 지역별로 코로나19 대면 진료시설 만들 거야. 영업시간 제한 당장 없애고, 거리두기는&nbsp;좀 더 과학적인&nbsp;‘가게 면적 당 인원 제한’으로 바꿀게. 대형 전시시설이나 체육관을 이동형 병원으로 개조해서 병상 확보할 거고.


국가 중앙감염병전문병원&nbsp;세우고, 지방의료원과 통합된 네트워크 체계를 만들 거야. 기존에 있는 권역별 감염병전문병원 3개 말고도 더 마련해서 감염병 위기 대응 역량 키울 거고.




‘코로나19 특별회계’ 만들고&nbsp;세금 조정해서 예산 확보할 거야. ‘코로나19 특별 복권’ 만들어서 감염병 대응에 쓸 돈 확보할 거고. 이렇게 마련한 돈으로 자영업자와 소상공인에게 80%까지&nbsp;손실보상&nbsp;할게.&nbsp;


자영업자·소상공인들이 대출금 당장 갚기 힘드니까,&nbsp;대출 만기 연장&nbsp;해줄게.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[WE SPEAK UP 📢 (뉴닉 ─ 여성)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/GQMK9T</id>
        <link href="https://newneek.co/post/GQMK9T"/>
        <updated>2022-03-02T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[2022년 3월 8일 여성의 날을 기념하여, 뉴닉 팀이 WE SPEAK UP 프로젝트를 준비했어요.
여성 정책에 관해 다음 대통령에게 뉴니커들이 바라는 점을 모아보고요. (3/2~3/5)
그와 관련한 후보들의 공약을 정리해 볼 거예요. (3/8)
🦔: 뉴니커의 소망 많이 많이 들려주슴!
내가 바라는 건 말야...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🍕'가짜뉴스 법적 처벌' 피자가 도착했습니다! (뉴닉 ─ 여성)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/VezVMh</id>
        <link href="https://newneek.co/post/VezVMh"/>
        <updated>2022-03-02T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[다음 주 수요일, 3월 9일은 대통령 선거로 피자스테이션이 하루 쉬어갑니다.
소중한 한 표 행사하고 다시 만나요! 🗳

"뉴니커, 어떻게 생각해?"
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다!&nbsp;🍕
&nbsp;
이런 뉴니커에게 추천해요!
🧐 찬성·반대를 넘어 그 이면의 자세한 견해를 알고 싶었던 뉴니커
📚&nbsp;생각의 스펙트럼을 넓히고 싶은 뉴니커
🤝&nbsp;건강한 집단지성의 힘을 발휘하고 싶은 뉴니커
잠깐!&nbsp;올림픽에서의 정치적 표현,
어떤 내용이었는지 깜박했다면?
'가짜뉴스 법적 처벌' 다시 읽으러 가기


2월 23일부터 28일까지, 6일동안 800명의 뉴니커가
'가짜뉴스 법적 처벌'에 대한 의견을 얹어줬는데요.
뉴니커 의견 싹 모아 구운
따끈따끈한 피자가 도착했어요!



그럼, 뉴니커가 얹어준 의견 하나하나&nbsp;좀 더 자세히 살펴볼까요?

처벌해야 해&nbsp;(620명, 77.5%)

'처벌해야 해'를 선택한 뉴니커가 많이 사용한 연관 단어

🍕1. 피해 복구가 사실상 불가능해


가짜뉴스를 정정해도 사람들 머릿속에는 남아 있어:&nbsp;나중에 정정 보도를 하거나 지금 있는 법으로 대응한다고 해도 늦었을 때가 많아. 사람들의 관심은 떠난 후고, 자극적인 뉴스 내용만 기억에 남으니까. 이미 가짜뉴스에 설득된 사람은 진실을 접해도 믿지 않기도 하고.


가짜뉴스는 너무 빨리, 너무 넓게 퍼져:&nbsp;SNS를 타고 너무 빠르게 퍼져나가잖아. 그래서 나중에 진실을 다시 알려도, 가짜뉴스를 접한 사람 전체가 그걸 다시 보기는 힘들어.&nbsp;


🍕2. 표현의 자유에는 책임도 따르는 법이야


고의로 거짓을 퍼뜨린 거니 책임을 져야 해:&nbsp;오보는 실수지만, 허위조작정보는 의도적으로 거짓을 퍼뜨린 거잖아. 누군가 일부러 가짜 정보로 사람들을 현혹하는 것은 사기나 다름없다고 생각해. 다른 사람에게 해를 끼치기 위해 악의적으로 정보를 퍼뜨리는 건 표현의 자유로 보호할 수 없어.


다른 사람에게 피해를 줘서는 안 돼:&nbsp;자유는 항상 책임과 함께해야 해. 자유롭게 한 행동 때문에 누군가가 피해를 봤다면 당연히 책임을 져야지. 자유는 타인의 존엄성을 해치지 않는 선에서만 행사할 수 있는 거야. 성희롱한 사람을 보고 자유롭게 표현했다고 인정해주지는 않잖아.


🍕3. 민주주의 사회에서 진실을 알 권리는 중요해


민주주의는 진실 속에서 발전할 수 있어:&nbsp;진실을 기반으로 이야기 나누고, 더 나은 방향으로 나아가는 게 민주주의가 아닐까? 정확한 사실을 알아야 선거 등에서 판단을 잘 할 수 있잖아. 국민이 그렇게 할 수 있게 국가가 도와야 한다고 생각해.




가짜뉴스는 토론과 결정을 방해해:&nbsp;거짓을 근거로 토론하는 건 시간 낭비야. 결론적으로 잘못된 판단까지도 내리게 될 수 있고.




미디어 소수자를 위해서도 규제가 필요해:&nbsp;몇몇 노인이나 어린이·청소년은 미디어 리터러시* 역량이 부족한 경우가 있어. 그래서 유튜브 등에서 접한 가짜뉴스를 아무런 의심 없이 받아들이기도 하고. 가짜뉴스는 이들이 제대로 된 정보를 얻을 기회를 빼앗고 있는 거야.


*미디어 리터러시: 다양한 매체와 메시지에 접근하고, 그것을 이해·평가·분석·생산할 수 있는 능력.
🍕4. 점점 더 가짜뉴스에 빠지기 쉬운 세상이 되고 있어


가짜뉴스를 한 번 보면 알고리즘이 계속 추천해줘:&nbsp;유튜브는 사람들이 가짜뉴스를 많이 접하는 플랫폼 중 하나야. 그런데 유튜브는 알고리즘을 통해 이용자 성향에 맞는 영상을 추천해줘. 비슷한 정보만 접할 수 있는 환경이 만들어진 거야. 서로 반대되는 의견을 두고 비판적 사고를 하기가 어렵게 된 거지. 그러니 처음부터 가짜뉴스를 잘 막아야 해.


가짜뉴스와 진짜뉴스를 구분하는 건 앞으로 더 어려워질 거야:&nbsp;딥페이크와 같은 기술이 계속 발전하고 있으니 점점 가짜뉴스도 정교해질 거라고 생각해. 이걸 막을 방법이 미리 마련되어야 해. 그래야 정보의 홍수 속에서 내가 알맞은 정보를 수용하는 것인지 확신할 수 있을 것 같아.


🍕5.&nbsp; 미디어 리터러시 교육으로 모두 해결할 순 없어


모든 사람에게 충분한 교육을 제공하긴 어려워:&nbsp;미디어 리터러시 교육이 더 중요하다는 의견도 있지만, 실질적으로 모든 사람에게 같은 정도의 교육을 해주기는 힘들어. 그러니까 가짜뉴스를 만들거나 퍼뜨리는 사람을 제대로 처벌하는 게 중요해.


가짜뉴스의 양 자체를 줄여야 해:&nbsp;사람들에게 정보를 비판적으로 받아들이는 방법과 팩트체크를 하는 방법을 알려주는 건 중요해. 하지만 정보를 받아들이는 개인이 조심하는 데는 한계가 있을 수밖에 없잖아. 그러니 허위조작정보의 절대적 양을 줄이는 것도 중요하다고 생각해.


🍕6. 사회적 비용이 너무 많이 생겨


진짜뉴스마저도 의심해야 해:&nbsp;가짜뉴스가 계속 생겨나니 사람들이 진짜뉴스를 접할 때도 이게 진실인지 의심하는 데 에너지를 쓰고 있어.


사람들이 서로 다퉈:&nbsp;자극적인 가짜뉴스 때문에 흥분하고 싸우는 사람도 많잖아. 가짜뉴스로 일부러 분열과 혐오를 불러일으킨다면 처벌해야 한다고 생각해.


🍕7. 이렇게도 생각해봤어


이미 있는 법으로는 충분하지 않아:&nbsp;가짜뉴스로 다른 이에게 피해를 준 사람을 처벌할 방법은 지금도 있지만, 피해 상황을 보면 그 법이 충분하지 않은 것 같아. 가짜뉴스의 영향력이 매우 크다는 걸 고려해서 그에 맞는 법을 따로 만들어야 해.


가짜뉴스로 벌어들이는 돈보다 더 큰 손해가 있어야 멈출 거야:&nbsp;‘사이버렉카’*는 가짜뉴스를 퍼뜨리면서 돈을 벌어들이고 있어. 정보화 시대에 정보는 곧 돈이니까. 이들을 막으려면 가짜뉴스를 만들고 퍼뜨려서 벌 수 있는 돈보다 그 때문에 벌금으로 내는 돈이 더 많아져야 해.


*사이버렉카: 교통사고 현장에 가장 먼저 달려가는 렉카(=견인차)처럼, 온라인에서 이슈가 생길 때마다 확인되지 않은 정보를 빠르게 실어 나르며 관심을 끄는 이들을 가리는 말.

처벌하지 말자 (140명, 17.5%)

'처벌하지 말자'를 선택한 뉴니커가 많이 사용한 연관 단어

🍕1. 표현의 자유를 보장해야 해


의도가 선하더라도 악용될 수 있어:&nbsp;가짜뉴스를 법으로 처벌하면 어쩔 수 없이 검열이 이루어지게 되잖아. 우리나라 역사를 돌이켜 보면, 언론 검열을 통해 정부가 사람들을 규제하려는 게 얼마나 위험한 일인지 알 수 있어.


국가 권력이 진실을 감출 수 있어:&nbsp;권력을 가진 사람이 자신에게 불리한 뉴스를 가짜뉴스로 만들어 처벌받게 할 수도 있어. 그러면 결국 처벌이 두려워 누구도 입을 열지 않을 거야.


🍕2. 가짜뉴스를 판단하는 기준이 모호해


고의인지 아닌지 가려내기 힘들어:&nbsp;허위조작정보와 오보의 차이는 의도가 있었느냐 없었느냐에 달렸어. 그런데 사람의 마음을 명확히 꿰뚫어 보기는 힘들잖아. 그럼 단순 실수인 오보 때문에 처벌받는 억울한 사람이 생길지도 몰라.


가짜뉴스는 누가 가려내야 하는지도 불확실해:&nbsp;가짜뉴스를 가리는 사람이 공정한지는 어떻게 알 수 있을까? 어떤 뉴스가 진짜다, 가짜다 판단할 권력을 부패한 누군가가 갖게 되면 위험할 텐데 말이야. 진실인 뉴스도 거짓으로 바뀔 수 있잖아.&nbsp;


모든 뉴스가 진실과 거짓, 두 가지로 나뉘지는 않아:&nbsp;어떤 관점에서 바라보느냐에 따라 진실이 거짓이 되기도 하고, 거짓이 진실이 되기도 해. 진실과 거짓이 섞여 있을 때도 있고. 이런 모호함을 악용할 수 있을 것 같아.


🍕3. 미디어 리터러시 교육으로 해결해야 해


사람들이 스스로 필요한 정보를 얻을 수 있게 하는 게 먼저야:&nbsp;가짜뉴스를 만들고 퍼뜨리는 게 많은 문제를 일으킨다는 데는 동감해. 하지만 사람들이 많은 의견을 듣고, 나누면서 자기가 필요로 하는 정보를 얻을 수 있는 능력을 키우도록 하는 게 먼저 아닐까? 뉴니커가 뉴닉 피자스테이션으로 서로 다른 의견을 공유하면서 생각하는 힘을 기르는 것처럼 말이야. 가짜뉴스를 규제하면 검열 등의 문제가 또 생길 수 있으니, 미디어 리터러시를 키우는 게 무엇보다 중요해.


🍕4. 이렇게도 생각해봤어


이미 있는 법으로 충분해:&nbsp;우리 법에는 허위사실 적시 명예훼손죄가 있잖아. 법안을 새로 만들기보다는 가지고 있는 법으로 가짜뉴스로 인한 피해를 막는 게 중요하다고 생각해.


법으로 규제한다고 근본적인 문제가 해결되지 않아:&nbsp;민주주의를 만드는 건 국가가 아니라 시민이라고 생각해. 규제하는 대신, 나는 사람들에게 질문하고 같이 얘기 나누고 싶어. ‘왜 가짜뉴스를 퍼뜨리면 안 될까?’, ‘우리는 무엇을 지키기 위해 가짜뉴스로부터 발버둥 치고 있을까?’ 이런 식으로 말이야!



기타 (40명, 5%)

'기타'를 선택한 뉴니커가 많이 사용한 연관 단어

🍕1. 규제는 필요하지만, 가능한 한 적게 하자


다른 나라처럼 작은 범위 안에서 규제하면 좋겠어:&nbsp;표현의 자유는 중요해. 하지만 프랑스처럼 선거 등 중요한 일을 앞두고 있을 때는 그 자유를 조금 제한해도 좋을 것 같아. 독일처럼 가짜뉴스가 퍼지는 걸 내버려 두는 기업에 책임을 묻는 것도 합리적이라는 생각이 들어.




이번 '가짜뉴스 법적 처벌' 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요.

🍕&nbsp;피자 스테이션 덕분에 생각하고 발언할 수 있는 기회가 주어진 것 같아서 항상 감사해요.
🍕&nbsp;오보와 허위조작정보를 구분하는 것에서 시작해서 논의가 명쾌해진 것이 좋네요.
🍕 글이 길어 조금 부담스러웠지만, 마지막에 요약이 있어서 좋았어요.

이번 피자스테이션 어땠어요?
다양한 의견들을 읽고, 혹시 생각이 바뀌었나요?
생각의 범위가 넓어지는 계기가 됐다면,
아래 링크를 눌러 어땠는지 자세하게&nbsp;알려주세요.
다음 번 피자스테이션 준비하는 데 참고할게요!&nbsp;
피드백 남기러 가기]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선키트 #25: 교육 공약 비교 (뉴닉 ─ 여성)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/f83d2C</id>
        <link href="https://newneek.co/post/f83d2C"/>
        <updated>2022-03-02T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[교육은 백년대계라는 말이 있잖아요. 100년 앞을 내다보고 계획을 세워야 할 만큼 중요한 일이라는 건데요. 그동안 우리나라 교육 정책은 정권이 바뀔 때마다 덩달아 크게 달라져 왔어요. 이번 대선후보들은 과연 100년 앞을 내다보는 공약을 준비했을까요?
뭐가 이슈더라?


유보통합 🧒:&nbsp;유아교육 분야에서는 유치원과 어린이집을 합치는 ‘유보통합’이 가장 큰 쟁점이에요. 교육부가 관리하는 유치원과 보건복지부·지방자치단체가 관리하는 어린이집이 쪼개져 있다 보니, 교육과정과 교사 처우 등이 제각각이라&nbsp;문제가 많다는&nbsp;얘기가 많았거든요.&nbsp;


일반고 전환 🏫:&nbsp;문재인 정부는 2025년까지 자율형 사립고·외국어고·국제고를 없애&nbsp;일반고로 바꾸기로&nbsp;했어요. 고교 서열화와 사교육을 부추겨&nbsp;교육 기회 불평등을 낳는다고 봤기 때문. 이를 두고 찬성·반대가 팽팽했는데요. 대선후보들도 서로 의견이 달라요. 꽤 민감한 주제라 입장을 밝히길 피하는 후보도 있고요.


대학 입시 🎓:&nbsp;현 정부는 "대입, 더 공정하게 하겠다"며 수시 전형을 줄이고 정시 비중을&nbsp;늘렸는데요.&nbsp;후보마다 생각이 조금씩 달라요. 대학수학능력시험을 어떻게 바꿀 건지에 대한 의견도 다르고요.


대학 구조조정 ✂️:&nbsp;출생률이 떨어져 학생 인구가 줄면서 신입생을 구하지 못하는 대학이&nbsp;점점 늘어나고&nbsp;있잖아요. 특히 수도권 외 지역의 많은 대학이 계속 정원을 채우지 못하면서 몇 년 안에 문을 닫을 수밖에 없을 거라는 말이 나와요. 대책을 미리 세워야 한다는 얘기가 많고요.


그래서 어떻게 할 거래?

이재명 📘


유보통합은&nbsp;꼭 할게. 유치원과 어린이집 어디에서든 질 좋은 보육과 교육을 받을 수 있게 하려면 필요해. 다만 10년 넘게 끌어올 만큼 쟁점도 많고 예산도 필요해서 단계적으로 하는 수밖에 없어. 대신 위원회 꾸려서 확실히 추진하려고.




일반고 전환은 (찬성 쪽에 가깝지만) 공약으로 따로 내지는 않을게. 대신 지나친 사교육 유발하는 영재고·과학고 입시제도 바꾸려고.


대학입시&nbsp;제도는&nbsp;손 봐야지. 각 대학 수시전형 모니터링하고 입시 부정 막을 ‘대입 공정성 위원회’ 설치할게. 수능에서는 사교육 없이는 못 푸는 어려운 문제 빼고, 학교에서 배운 범위 안에서만 내도록 할 거야. 30년 된 수능 제도 바꿀 필요 있는지도 검토할게. 수시로 학생 뽑는 비율이 너무 높은 대학은 정시 확대할게.&nbsp;


지역 대학이 위기라&nbsp;대책 필요해. 우선 정부 지원 늘려서 각 지역의 국립대 교육 질을 수도권 수준으로 높일게. 살리기 어려운 대학은 안정적으로 문 닫게 하고. 지역대학끼리 묶어서 각 대학의 교수·연구 인력, 교육 프로그램 등을 공유하도록 할 거야.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;


윤석열 📕


유보통합은&nbsp;나도 찬성! 시설 기준, 교사 자격, 교사 대 아동 비율 등 기준 똑같이 맞출게. 우선 지원금 올려서 교육 서비스 격차 해소하고. 추진단 꾸려서 단계적으로 진행할 거야.&nbsp;


(반대에 가깝지만)&nbsp;일반고 전환&nbsp;공약은 따로 없는데, 다양한 형태의 고등학교가 운영되는 게 좋겠어. 특목고·자사고 때문에 사교육이 늘어나는 건 아냐. 극단적인 고교 평준화는 문제 많으니 학생의 학교 선택권을 더 넓혀줘야 해.


대학 입시는 투명성·공정성이 핵심이야. 입시비리&nbsp;감시·처벌&nbsp;확실히 할게. 정시 비중 높이고, 대입 전형도 단순하게 바꿔 사교육 의존도 낮출게.


지역 거점 국립대는 학생 1명당 교육비 투자를&nbsp;상위 국립대 수준으로 끌어올리고, 국가장학금도 늘릴게. 살리기 어려운 일부 대학은 자발적으로 문 닫게 유도하고.&nbsp;


심상정 📒


유보통합&nbsp;하고, 3~5세에도 무상교육 실시할게. 그 전에 국공립유치원 50%로 늘리고, 사립유치원 교사 처우 개선부터 할 거야. 유치원과 보육원 교사 임금 격차도 없애고.&nbsp;




고교 서열화 없애려면&nbsp;일반고 전환은 예정대로 추진해야 해. 법으로 고교 평준화 확실히 못 박아둘게.


대학 입시&nbsp;제도 바꿔야 하는데, 수시·정시 비율이 중요한 게 아냐.&nbsp;고교학점제와 연계하는 방향으로 전형을 바꿔야지. 수능은 절대평가 늘리고, 대학 서열화 완화해서 수능 점수에 따라 학생들 줄 세우는 게 아니라 자격시험이 되게 할 거야.&nbsp;


지역 대학이 무너지면 지역 소멸로 이어질 수밖에 없어.&nbsp;지역 거점 국립대부터 집중적으로 지원해서 지역이 발전할 수 있게 할게. 지역마다 하나씩, ‘서울대 10개’ 만들어서 학생들이 자기 지역에서 최고의 교육 받게 할거야. 대학 네트워크 만들어서 학점·학위 공동으로 받게 하고.


안철수 📙


유보통합&nbsp;공약은 따로 없지만, 2027년까지 국공립어린이집 1만 개 넘게 늘려서 공공 보육 시설 이용하는 비율을 70%로 확 높일게.


특목고 폐지하는 정부 계획 전면 백지화 할게.&nbsp;일반고 전환은 학부모의 선택권을 침해하는 거야. 상위권 학생들이 강남 8학군이나 비평준화 지역 일반고로 몰리는 풍선효과 생길 거고.




대학 입시는 완전히 바꿔야 해.&nbsp;수시전형 폐지하고, 100% 정시로 바꾼다. 수능은 7월과 10월에 2번 치러서 잘 나온 점수를 입시에 반영하도록 할게.


많은 후보가 대입에서 정시 비율을 늘리겠다고 했지만, 교육 전문가들은 후보들의 이런 공약이 ‘따뜻한 아이스 아메리카노’ 같다고&nbsp;비판해요. 2025년부터 시행될 고교학점제를 제대로 하려면 정시를 줄이고 수시를 늘리는 게 이치에 맞는다는 것. 의견이 크게 엇갈리는 자사고·외고·국제고 폐지나 수시·정시 전형 비율에 대해 이재명·윤석열 두 후보가&nbsp;뚜렷한 입장을 내지 않은&nbsp;건 문제라는 지적도 있고요.&nbsp;

오늘은 대선키트의 No. 12 아이템으로 우리의 앞길을 밝힐 손전등 🔦을 챙겼어요. 이제 선거일이 정말 얼마 안 남았는데요. 투표하러 가기 전에 살펴보면 좋을 대선키트 컨닝페이퍼 준비해올게요!]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[사전투표 부실 관리 논란 (뉴닉 ─ 코로나19)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/IjjUju</id>
        <link href="https://newneek.co/post/IjjUju"/>
        <updated>2022-03-08T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[내일(9일) 대선을 앞두고 지난 4~5일에 열린 사전투표가 36.93%의 역대급 높은 투표율을 기록하며 마무리됐어요. 그런데 중앙선거관리위원회(선관위)는 지금 뿌듯해하기는커녕 여기저기 사과하느라 바쁘다고.&nbsp;
뭐? 무슨 일이 있었길래?
코로나19 확진·격리자의 투표 관리가 부실했다는 건데요. 선관위는 “확진·격리자도 투표권은 보장받아야지. 하지만 방역도 중요하니까 이 사람들은 따로 마련한 임시기표소에서 투표하게 할 거야. 투표용지는 선거 사무원이 받아서 기표소 안에 있는 투표함에 넣을게”라고 했어요. 그런데 이 과정에서 어떤 문제가 있었냐면:


내 투표용지 내가 못 넣는다고? 🗳️:&nbsp;선거 사무원이 투표용지를 투표함에 대신 넣어주겠다고 하자 시민들이 항의했어요: “직접 선거 위반 아니냐. 부정선거가 될 수도 있다!” 이에 투표하지 않고 집으로 그냥 돌아간 사람도 있었고요. 선관위는 “법에 따라&nbsp;1투표소 1투표함이 원칙이라 어쩔 수 없었다”고 해명했어요.


소중한 한 표, 막 관리할 거야? 📦:&nbsp;투표용지를 투표함에 대신 넣기 전, 모아서 보관하는 과정에도 문제가 있었어요. 쇼핑백이나 택배 상자, 심지어는&nbsp;쓰레기봉투까지&nbsp;임시 투표함으로 쓰였거든요. 특히 안이 다 비치는 투명 비닐에 용지를 보관하자 시민들의 항의가 더욱 거세졌다고.


이거 이미 투표한 종이인데요? 🤷:&nbsp;일부 지역에서는 이미 특정 후보에게 투표해&nbsp;도장이 딱 찍힌 용지를 받은 사람도 있었어요. 이를 두고 비밀 선거 원칙을 지키지 않았다는 논란이 커지자, 선관위는 “새로운 투표용지를 나눠주려다 헷갈렸다”라며 실수였다고 사과했고요.&nbsp;


사람들은 뭐래?
선관위가 해명과 사과를 했지만 법조계는&nbsp;선거 원칙을 훼손했다고 목소리를 내고, 시민단체들은&nbsp;선관위 위원장을 고발하는 등 논란은 계속 커지고 있어요 🗣️. 여당과 야당도 입을 모아 “선관위 관계자를 처벌해야 한다”는 의견을 냈고요. 대통령까지 나서서 “선관위, 어떻게 된 일인지 설명하라”라고 하는 등 분위기가 심상치 않아요.&nbsp;
내일(9일) 본 투표에서 비슷한 일이 또 생기는 거 아니냐는 우려도 나왔어요. 이에 선관위는 긴급회의를 열고 결국 확진·격리자 투표 방법을 바꾸기로 했고요. 본 투표에서는 임시 기표소를 없애고, 원래 투표가 끝나는 시간인 6시부터 확진·격리자가&nbsp;직접 투표함에 용지를&nbsp;넣을 수 있게 된 것.&nbsp;
이번 선거... 무사히 마칠 수 있을까?
적은 표 차이로 대통령이 당선되면, 사전투표가 부실했다며 선거 결과를 인정하지 않는 후보가 나올지도 모른다는 얘기가 나와요 🙅. 또 이번 논란으로 선관위원장이 처벌을 받을지를 두고도&nbsp;말이 많고요. 사전투표 방식에 분명 문제가 있기는 했지만, 고의로 한 게 아니라면 법으로 처벌하기는 어렵다고. 아직 이 부분에 관해 밝혀진 것은 없어 좀 더 지켜봐야 해요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[20대 대선 여성 공약 총정리 (뉴닉 ─ 코로나19)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/sUCCZV</id>
        <link href="https://newneek.co/post/sUCCZV"/>
        <updated>2022-03-08T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/sUCCZV" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">20대 대선 여성 공약 총정리</h3><time class="card-date">2022/03/08</time><i class="card-category">2022 여성의 날</i><div class="card-newtag">NEW</div></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[경북·강원 대규모 산불 피해 (뉴닉 ─ 코로나19)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/PvEW5X</id>
        <link href="https://newneek.co/post/PvEW5X"/>
        <updated>2022-03-07T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[경상북도 울진에서 시작된 산불이 큰 피해를 낳으며 계속되고 있어요. 다행히 인명 피해는 없었지만 축구장 1만 5000개 면적이 불에 타면서 수많은 주택과 시설물이 피해를 봤고, 주민 1만 명에 대피령이 내려졌어요. 정부는 재난 사태를 선포했고요.
지금 어떤 상황이야?
산불이 계속 번지고 있어요. 피해를 본 지역들은:


경북 울진·강원 삼척:&nbsp;거센 바람을 탄 불길이 경북 울진에서 강원도 삼척까지 번졌어요. 산불 규모가 커서 역대 두 번째로 큰 피해를 내고 있는데, 아직 불길이 잡히지 않고 있고요. 정부는 이곳을 ‘특별재난지역’으로 선포하고 국가가 직접 복구를 돕기로 했어요. 산불이 난 정확한 이유는 아직 조사 중이고요.




강원 강릉·동해:&nbsp;강릉시에서는 방화범이 토치로 불을 질러 산불이 났는데요. 이 불이 동해시까지 번지며 주민들이 대피했어요.




그밖에 다른 지역:&nbsp;강원도 영월·부산 금정·경기 안산·대구 달성·경남 남해·울산 울주 등 전국적으로 총 여덟 곳에서 산불이 나고 있어요(6일 오후 7시 기준). 산불이 난 지역을 다 합치면 축구장 약 2만 개 규모라고. 소방청은 사상 처음으로 전국에 화재위험경보 중 가장 높은 ‘심각’ 단계를 발령했어요.


왜 불이 잘 안 꺼지는 거래?
불이 퍼지는 속도를 불 끄는 속도가 도저히&nbsp;못 따라가고&nbsp;있거든요. 산불 진화에 100대 넘는 헬기와 진화대원 약 1만 5000명이 투입됐지만 장비와 인력은 부족한 상황이에요. 그러는 동안 공기는 건조하고 바람은 강하게 불고 있어, 불의 규모는 계속 커지고 있고요.
기후위기 때문이라는 얘기도 있던데?
맞아요. 그동안&nbsp;미국이나&nbsp;호주&nbsp;등에서 대형 산불이 발생해 큰 피해를 냈다는 소식, 뉴스에서 봤잖아요.&nbsp;똑같은 일이 우리나라에서도 벌어지고 있는 거예요. 이번 겨울(12~2월) 내린 비의 양이 평소의 14%밖에 되지 않았어요. 건조한 날씨 탓에 산불도 작년보다 2~3배 많이 나고 있고요. 우리나라에서는 원래 산불의 절반 이상이 봄에 났었는데요. 산불에 가장 큰 영향을 미치는 요소인 날씨가 바뀌면서 겨울 산불이 더 잦아졌다는 분석도 나와요. 단순히 패턴만 바뀐 게 아니라 피해 규모도 크게 늘었고요. 전문가들은 지구의 기온이 올라갈수록&nbsp;산불 위험은 더 커진다고 했어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2022 베이징 동계패럴림픽 (뉴닉 ─ 코로나19)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/gWbjth</id>
        <link href="https://newneek.co/post/gWbjth"/>
        <updated>2022-03-07T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[4일, 베이징 동계패럴림픽 개막식에서 우리나라 선수들이 입장하고 있어요. ⓒ뉴스1

지난 4일, 중국 베이징의 성화가 다시 켜졌어요 🔥.&nbsp;2022 베이징 패럴림픽이 막을 올린 것.&nbsp;
패럴림픽, 시작이구나! 🎉
올림픽이 비장애인의 대회라면,&nbsp;패럴림픽은 신체 장애인의 국제 스포츠 대회예요. 패럴림픽은 1948년 영국에서 하반신이 마비된 26명을 모아 경기를 하며 시작됐는데요. 하반신 마비를 뜻하는 ‘Paraplegia’와 ‘Olympic’을 합쳐 ‘패럴림픽(Paralympic)’이 됐어요. 이후 국제 대회로 커지면서 비장애인과 동등하다는 의미(parallel)도 갖게 됐다고.
이번에는 알파인스키·스노보드·크로스컨트리스키·바이애슬론·아이스하키·휠체어컬링 등 6개 동계 종목에서 선수들이 실력을 겨뤄요. 우리나라 선수 32명은 모든 종목에 출전하고요. 경기는&nbsp;KBS·MBC·패럴림픽 공식 유튜브·카카오TV&nbsp;등에서 실시간으로 볼 수 있어요 📺.
어떤 경기를 보면 좋을까?
특히 기대되는 경기를 꼽아보자면:


4년 만에 감독으로, 파라 아이스하키팀 🏒: 2018년 평창에서 동메달을 땄던&nbsp;파라아이스하키 대표팀이 돌아왔어요. 평창 때 팀을 이끌었던 한민수 선수가 은퇴 후 대표팀 감독으로 나섰는데요. 그는 매번 인터뷰에서 ‘장애인이 감독을 하지 못할 이유가 뭐냐’고 묻곤 했어요. 질문에 스스로 답하듯 감독이 된 지 두 달만에 패럴림픽 출전권까지 따냈고요. 이번에는 결승 진출이 목표인데, ‘빙판 위의 메시’라 불리는&nbsp;정승환 선수의 활약이 기대된다고.




‘장윤정고백’ 휠체어컬링팀 🥌: 팀원들의 각기 다른 성을 합쳐 재밌는 이름을 만들었다는 ‘장윤정고백’ 팀. 경력은 짧지만 실력이 탄탄하기로 유명해요. 첫 세계선수권에서 9위를 기록했고, 해외 전지훈련으로 실력을 키워왔다고. 결국 평창패럴림픽에 출전했던 멤버들이 있는 팀을 제치고 국가대표 자격을 따냈고요. 팀의 리드&nbsp;백혜진 선수는 개막식에서 깃발을 들었는데요. 한국 동계패럴림픽 역사상&nbsp;처음으로 혼자 깃발을 든 여성 선수였어요.


이외에도 2003년생으로 최연소 국가대표가 된&nbsp;알파인 스키 최사라 선수가 기대를 받고 있어요. 국내에서는 경쟁자 없다는 얘기가 나올 정도로 실력이 뛰어나다고. 또 2012년 교통사고로 오른팔을 잃은 뒤 운동을 접었다 다시 시작한 스노보더 이충민 선수도 주목받고 있고요. (🦔: 모든 선수들을 응원하슴!)]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[윤석열-안철수 후보 단일화 (뉴닉 ─ 코로나19)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/8HODg3</id>
        <link href="https://newneek.co/post/8HODg3"/>
        <updated>2022-03-04T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[마지막 대선 TV토론이 끝난 그제(2일) 늦은 밤, 국민의힘 윤석열 후보·국민의당 안철수 후보가 만났어요. 새벽까지 2시간 넘게 대화를 나눴고요. 그리고는 다음 날인 어제(3일) 아침, 두 후보가 단일화를 선언했어요. 안철수가 후보 자리에서 내려와&nbsp;윤석열을 돕겠다고 한 것 🤝.
나도 봤어... 어떻게 된 거래?
안철수가 4일 전 “더 이상 협상은 없다”고 선을 딱 그었지만,&nbsp;TV토론이 끝난 바로 다음부터&nbsp;KTX급으로&nbsp;빠르게 진도가 나갔다고. 두 사람 모두 정권을 바꿔야 한다고 생각하는 걸 확인한 데다, 직접 만나 그동안의 오해도 푼 거예요. 이후 안철수가 윤석열에게 힘을 실어주는 쪽으로 뜻을 모았고요.
그럼 이제 어떻게 되는 거야?&nbsp;
안철수는 곧바로 후보직 사퇴서를 내고 선거운동을 멈췄어요. 이번 선거가 끝나면 국민의힘과 국민의당을&nbsp;합치겠다고 했고요. 또 윤석열이 당선되면 같이 정부를 꾸리겠다고 약속했는데, 구체적인 방법은 설명하지 않았어요. 안철수가 국무총리를 맡거나, 당을 합친 뒤 당 대표를 할 거라는&nbsp;추측만 가득해요 💭.&nbsp;


투표용지는?:&nbsp;인쇄가 이미 끝나 안철수의 이름이 적혀있는데요. 선거일(3월 9일)에 안철수를 찍으면 모두 무효로 처리돼요 ❌. 약 17만 명이 참여한 재외국민 선거는 이미 치러졌는데, 그중 안철수를 찍은 표도&nbsp;전부 무효가 되고요. 오늘(4일)부터 시작되는 사전투표의 투표용지에는 안철수 칸에 ‘사퇴’라고 적힐 거라고. 사전투표용지는&nbsp;투표소에서 바로 출력하거든요.


사람들은 뭐래?
전문가마다, 또 각 후보와 당마다 반응이 엇갈려요. 하나씩 살펴보면:


누가 이길지 뻔해 ❗:&nbsp;이번 단일화로 윤석열이 이길 가능성이 커졌다는 말이 나와요. 그동안 윤석열·안철수가 합치면&nbsp;이재명을 이길 것이라는 여론조사가 많았기 때문.


그건 두고 봐야지 ❓:&nbsp;반면 결과는 지켜봐야 한다는 얘기도 있어요.&nbsp;몇몇 여론조사를 보면, 안철수를 지지하던 사람이 전부 윤석열로 옮겨가지는 않는다고 나왔다는 것.


민주당 🟦:&nbsp;이재명 후보는 “역사와 국민을 믿는다”라고 짧게 입장을 냈어요. 당에서는 “자리 나눠 먹기다”, “국민들이 심판할 거다” 같은&nbsp;험한 말도 나왔다고.&nbsp;


정의당 🟨:&nbsp;심상정 후보는 “안타깝다”라고 했어요. 몸집이 큰 두 정당에 맞서 작은 정당도 뿌리를 내릴 수 있게 하자던 안 후보가 사라지고 혼자 남았다며 “허전하다”라고도 했고요.


안철수 지지자&nbsp;사이에서도 의견이 갈렸는데요. “어쩔 수 없었을 것”이라는 반응도 있지만, “또 배신당했다”며 분노한 사람도 많다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선키트 #26: 사전투표의 (거의) 모든 것 (뉴닉 ─ 코로나19)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Ok6YhK</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Ok6YhK"/>
        <updated>2022-03-04T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커! 내일(4일)부터 대선 사전투표가 시작되는 거 알고 있나요? 투표권이 있는 만 18세(2004년 3월 10일생까지) 이상의 뉴니커라면 누구나 소중한 한 표를 던질 수 있는데요. 오늘 대선키트는 사전투표를 꼼꼼히 살펴봤어요.
사전투표가 뭐더라?
대통령 선거일에 사정이 있어 투표하러 가기 어려운 사람은 미리 투표할 수 있게 만든 제도예요. 더 많은 사람이, 더 쉽게 투표에 참여할 수 있게 하자며 2013년부터 시작했고요. 조금 더 자세히 알아보면:


어디서든 📍:&nbsp;선거일 당일에 투표하려면 딱 정해진 투표소(주민등록상 주소 근처)로 가야 하지만, 사전투표는 전국에 마련된 3562개 사전투표소 어디서든 가능해요. 여행·출장 중에도 가까운 사전투표소로 가면 되는 것. 서울역·용산역과 인천공항에도 투표소가 마련돼요. 주민등록상 주소와 실제 사는 곳이 다르다면 사전투표를 하는 게 훨씬 편한 거예요.


누구든 🗳️:&nbsp;선거일에 투표하러 가기 어려운 특별한 사정이 꼭 있어야 하는 건 아녜요. 미리 “저는 사전투표할게요” 하고 신고할 필요도 없고요. 누구든 사전투표 기간(3월 4~5일)에 투표할 수 있어요. 투표소는 오전 6시부터 저녁 6시까지 문을 열고요.


코로나19 확진자·격리자는? 😷:&nbsp;사전투표 둘째 날인 5일에 보건소 등에서 외출 허가를 받아 투표할 수 있어요. 저녁 6시 전까지 사전투표소에 도착하면 돼요.


사전투표할 때 뭐 필요하더라?


신분증 챙기기 ✅:&nbsp;주민등록증, 운전면허증, 여권, 장애인 복지카드 등 사진이 붙은 관공서 또는 공공기관이 발행한 신분증을 가져가야 해요.


투표소 위치 확인하기 🧭:&nbsp;중앙선거관리위원회(중앙선관위) 홈페이지에서 전국 사전투표소 위치를 볼 수 있어요. 네이버 지도·카카오맵 앱이나 T맵·카카오T 등 내비게이션 앱에서 검색해도 되고요.


후보 공약 살펴보기 🔎:&nbsp;소중한 한 표를 던지러 가기 전, 후보 공약도 살펴봐야 해요. 중앙선관위는 각 후보의 공약을&nbsp;모아서 소개하고 있어요.


근데 공약 좀 더 한눈에 보고 싶어 😇
그럴 줄 알고 뉴닉 팀이 정리했어요! 지난 두 달 동안 후보별로, 공약별로 대선키트 아이템 총 25개를 소개했는데요. 이걸 한눈에 볼 수 있게 싹 정리했어요 😎. 사전선거가 시작되는 오늘까지도 마음을 정하지 못해 답답한 뉴니커도 많을 텐데요. 누가 어떤 정책을 내놓았는지 유심히 들여다보면, 앞으로의 5년을 누구에게 맡겨야 할지 조금은 갈피가 잡힐지도 몰라요!

두 달 동안 정리한 대선키트 한 장으로 보러 가기
(🦔:&nbsp;여기를 꾹 누르면&nbsp;링크 복사할 수 있슴. 대선까지 일주일 남았으니 널리 널리 퍼뜨려주슴!)]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[FDPR 러시아 수출 제재 (뉴닉 ─ 코로나19)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/ZGbJ3f</id>
        <link href="https://newneek.co/post/ZGbJ3f"/>
        <updated>2022-03-03T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[러시아가&nbsp;우크라이나를 침공한 지도 벌써 약 일주일. 많은 뉴니커가 매일매일 뉴스 보며 ‘다른 나라를 마음대로 침공하면 어떡해...’라고 생각하고 있을 텐데요. 전 세계가 (대부분) 비슷한 생각이라 러시아를 제재하고 있잖아요. 그런데 이게 러시아에만 영향을 미치는 건 아니에요. 미국의 제재 때문에 러시아에 수출하려면 세계 각국이 미국에 허락받아야 하는 상황이 됐거든요 🇺🇸.
미국이 허락해 줘야 한다고?
지난 24일, 미국이 ‘해외직접제품규제(FDPR)’를 적용하겠다고 발표했기 때문인데요. 러시아가 미국뿐만 아니라 다른 나라들과도 거래하기 어렵게 하려고 하는 거예요. FDPR은 미국산 기술이나 소프트웨어를 활용해 만든 물건을 러시아에 수출할 때는 다른 나라에서 만들었더라도 미국의 허가를 받아야 한다는 내용인데요. 반도체·컴퓨터·정보통신 기술 등이 이에 해당돼요 🖥️.
전 세계가 미국의 허락을 받아야 해?
그건 아니에요. 유럽연합·호주·일본·영국 등 32개 국가는 FDPR 대상에서 빠졌거든요. 이 나라들은 자기가 알아서 미국과 비슷한 수준으로 수출 제재를 하겠다고 했기 때문. 우리나라는 러시아에 있는 한국 기업과 교민을 생각해서 따로 제재는 안 한다고 했었는데요 ❌ . 이에 FDPR 대상에서&nbsp;빠지지 못한 것.
그럼 어떻게 되는데?
기업 입장에서는 피해가 클 것 같아요. 구체적으로 살펴보자면:


우리 반도체 강국인데 💦:&nbsp;스마트폰·자동차 등 반도체가 들어가는 물건을 러시아에 수출하는 과정이 복잡해져요. 승인받을 때까지는 수출을 못 하고요.


재료도 못 보내?&nbsp;🧱:&nbsp;러시아에 있는 한국 기업 공장에 재료를 보낼 수 있을지도 불확실해지고요.


경쟁도 해야 하는데&nbsp;🤦:&nbsp;우리나라는 미국의 허가를 받느라 수출 과정이 늘어지는데 FDPR 예외국들은 지금처럼 수출할 테니 경쟁에서 뒤처질 수 있어요. 예외국도 제재 자체는 미국이랑 비슷한 수준으로 해야 하지만, 자기가 직접 하니까 수출 과정이 길어질 걱정을 덜 한다는 것.


우리나라 정부는 러시아에 대해&nbsp;추가 제재를 하겠다고 발표했고, 오늘(3일) 미국을 방문해 FDPR 예외 적용을 논의하기로 했어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[(광고) 네이버와 함께 일잘러 되기 💪 (뉴닉 ─ 코로나19)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/ao4fyP</id>
        <link href="https://newneek.co/post/ao4fyP"/>
        <updated>2022-03-03T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[*이 콘텐츠는 네이버로부터 광고비를 받아 제작되었습니다. 앞으로 ‘고슴이랑 테키타카'에서는 네이버의 신기한 기술을 볼 수 있어요.
오늘도 부지런한 고슴이. 커피 한 잔 내리고, 자리에 앉아 업무를 살펴보는데요.


10:00 미국 동료 GOSUM과 함께하는 글로벌 미팅&nbsp;


13:00 아이디어가 쏟아지는 기획 미팅


15:00 주간 미팅


오후 4시. 회의 소용돌이가 쳤지만 고슴이는 꽤 여유로워 보여요. 오히려 후후 웃으며 스마트폰 화면을 가리켰어요.
클로바노트? 그게 뭐길래?
음성을 텍스트로 바꿔주는 네이버 AI 음성 기록 서비스예요. 아무리 타자가 빨라도 말하는 속도만큼 빠르긴 어렵잖아요. 그런 상황에서 뛰어난 음성 인식 기능으로 기록을 척척 도와줘요.


누가 말했더라? 👨‍👩‍👧‍👦: 여러 사람의 대화도 문제없어요. 목소리를 자동으로 구분해 기록하거든요.


외국어도 문제없어 🔡: 한국어·영어·일본어 미팅도 척척 받아 적어요. 심지어 한국어와 영어가 섞여 있어도 OK!


눈으로 보며 핵심만 쏙쏙 👀: 텍스트를 선택하면 해당 부분의 음성이 재생돼요. 중요한 키워드를 검색해서 필요한 부분만 찾아 들을 수도 있고요.&nbsp;


코로나19로 온라인 수업이나 미팅이 많아지면서 클로바노트의 인기가 확 늘었는데요. 2021년에는 구글플레이에서 ‘올해를 빛낸 인기 앱’과 ‘올해를 빛낸 일상생활앱’으로 뽑혀 2관왕을 거머쥐었어요 🏅.
어떻게 이렇게 똑똑한 거야?
클로바노트가 스스로 성장하기 때문. 원래 AI는 사람이 데이터에 따른 정답지(=레이블링)를 마련해줘야 학습할 수 있는데요. 클로바노트는 네이버가 만든 AI ‘하이퍼클로바’의 최신 딥러닝 기술 덕분에, 사람의 도움 없이도 스스로 데이터를 보며 학습해요. 덕분에 시간이나 비용은 훨씬 덜 들고, 음성 인식 정확도는 확 올라갔어요!&nbsp;

일잘러로 거듭나기 위한 첫걸음, 클로바노트가 더 궁금하다면?
클로바노트 구경하러 가기
🦔: 나만 쓸 수 없어서 깜짝 이벤트를 준비했슴! 🎁
이곳을 눌러&nbsp;설문조사&nbsp;해준 뉴니커 중 30명 뽑아서 클로바노트 사용시간(+1000분)과 네이버페이 포인트 1만 원을 드려요!&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선키트 #24: 코로나19·소상공인 공약 비교 (뉴닉 ─ 코로나19)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/F2mcpF</id>
        <link href="https://newneek.co/post/F2mcpF"/>
        <updated>2022-03-02T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[1월에는 각 후보를 살펴봤고, 2월부터는 분야별로 후보들의 공약을 뜯어보고 있는데요 🔍. 대선키트의 No. 12 아이템은 뭘까요? 바로 우리의 앞길을 밝힐 손전등 🔦. 후보들의 코로나19·교육 공약이 궁금한 뉴니커를 위해 준비했어요.
*뉴닉은 2022 대선에서 공직선거법 82조의 TV토론 참석 기준인 국회 의석 5석 이상 가진 정당 후보·여론조사 평균 지지율 5% 이상 등의 조건을 충족하는 후보를 다룹니다. 공약 콘텐츠는 발행일을 기준으로 중앙선거관리위원회의&nbsp;정책·공약마당과 각 후보의 공식 홈페이지(이재명·윤석열·안철수·심상정)를 참고하고, 홈페이지에 소개된 공약이 없으면 언론사 기사·토론 내용을 참고했어요. 후보는 중앙선거관리위원회가 부여한 기호 순(국회 의석이 많은 순)으로 소개합니다.

지난 대선 땐 없었지만 이번 대선에 나타난 공약 분야는? 바로 감염병 🦠. 코로나19로 생긴 여러 피해를 어떻게 보상할지, 또 앞으로 다가올 감염병은 어떻게 대응할지 얘기가 많은데요. 후보들 공약을 모아봤어요.
어떤 이슈가 있지?


방역 정책 😷:&nbsp;전염력이 강한 대신 치명률은 낮은 코로나19 오미크론 변이 바이러스가 유행하면서 방역 정책도 바뀌고 있어요. 방역패스가 폐지되기도 했고요. 코로나19가 독감처럼 일상이 될 거라는 ‘엔데믹’이야기도 나오는데, 앞으로 방역 정책은 어떻게 바뀔지 사람들이 주목하고 있어요.


감염병 대응체계 🏥:&nbsp;코로나19 같은 감염병이 유행한 게 이번이 처음은 아니에요. 2002년 사스·2009년 신종플루·2015년 메르스 등 꾸준히 새로운 바이러스가 나타났는데요. 앞으로 전반적인 감염병 대응체계를 어떻게 갖출 건지에 관심이 쏠려요.


손실보상 📦:&nbsp; 사회적 거리두기·영업시간 제한으로 자영업자·소상공인 매출이&nbsp;확 줄었잖아요. 이렇게 국가의 정책으로 개인이 피해를 봤을 때 그 돈을 정부가 지원해주는 게 ‘손실보상’이에요. 작년 10월부터 코로나19&nbsp;손실보상법이 시행되고 있고요. 하지만 보상 범위 등을 더 늘려야 한다는 말이 나와요.


금융지원 💵:&nbsp;정부가 소상공인·자영업자들에게 지원금을 주거나 대출을 지원했는데요. 코로나19 사태가 계속되며 소상공인의 사정이 나아지지 않고 있으니 돈 갚는 날짜를&nbsp;미뤄주거나&nbsp;이자를 깎아주는 등의 후속 정책이 필요하다는 이야기가 나와요.


그래서 어떤 입장이래?

이재명 📘


장기적으로&nbsp;코로나19&nbsp;대응 역량을 높이기 위해 백신·치료제 확보 등에 정부가 돈 충분히 쓸 거야. 오미크론처럼 빠르게 늘어나는 변이종 대응 체제 강화할 거고. 백신 기술 개발할 수 있게 연구·개발에 집중 투자할게.&nbsp;


감염병은 1회성 재난이 아냐. 정부가&nbsp;나서서 대비해야지. 전국에&nbsp;공공병원을 새로 짓거나 이미 있는 병원을 넓혀서 지역 간 의료 격차 줄이고, 감염병전문병원 만들게. 국립 보건의료전문대학원 만들어서 공공의료 인력도 키우고.


손실보상&nbsp;제도를 바꿀 거야. 예상되는 손실을 미리 지원하는 ‘사전 손실보상’ 제도를 만들게. 그동안 거리두기 정책으로 영업에 피해 본 사람들도 사각지대 없이 100% 보상할 거고.


소상공인·자영업자의&nbsp;대출 만기를 연장해서 돈 천천히 갚게 할게. 코로나19로 신용등급이 떨어지는 등의 금융 불이익도 없게 할 거야. 기존 지원이랑 별도로 ‘코로나 위기 구제 특별 프로그램’도 만들어서 자영업자들의 부담 덜어줄 거고.


윤석열 📕


긴급 임시병동 마련해&nbsp;코로나19&nbsp;중증 환자 병상 확보하고, 만성질환자나 고령자는 증상 가벼워도 다 입원 치료 받게 하려고. 백신 부작용은 정부가 제대로 책임질게. ‘백신 부작용 국민신고센터’도 만들 거야. 자영업자 24시간 영업할 수 있게 바꿀거고.




기존 응급실을 음압병실·감염병 환자 중환자실로 개조할 수 있도록 비용 지원하고, 평상시에도 병상을 확보할게. 앞으로 코로나19 같은 비상 상황에 대응할 수 있게&nbsp;공공정책수가&nbsp;도입할거야. 그래야 의료진 이탈 막고 병상 확보할 수 있어.




손실보상에 50조 원 넘게 쓸 거야. 이미 발생한 손실 100% 보상하고 앞으로 발생할 손실까지 보상할게. ‘선보상제도’ 도입해 피해 입증 자료 확인하기 전에 피해 금액의 절반 정도는 먼저 보상해줄 거야. 대통령이 직접 챙기는 ‘코로나 긴급구조 특별본부’를 만들어 피해 본 국민 신속하게 지원할게.


자영업자·소상공인·중소기업까지&nbsp;기존 대출&nbsp;갚는 날짜 충분히 연장해줄게. 금액이 적은 빚은 원금을 깎아주는 방법도 있어. 코로나19 극복을 위한 특별회계 설치해서 필요한 돈 마련할게.


심상정 📒


코로나19&nbsp;사태로 우리나라가 전 세계에서 소득 불평등이 제일 심해졌어. 부유층에게 더 큰 고통 분담을 요구해 코로나19 사태 극복할 거야.


감염병에 대응하기 위해 7개 권역별로 감염병전문병원 설치할게. 500병상 이상&nbsp;공공병원도 늘리고 공공의대 만들어서 공공의사·간호사 늘릴 거야. 국립중앙의료원과 지방의료원들을 묶어서 하나의 공공의료체계로 통일할게.


자영업자들 피해 본 거 100%&nbsp;손실보상&nbsp;할게. 관광·여행업처럼 그동안 손실보상 못 받았던 사각지대 업종도 지원해줄 거야. 영업시간 제한 등으로 직접 피해 본 자영업자 말고 일상생활에서 피해를 입은 국민에게도 보상해야지. 고소득자나 소득 늘어난 사람에게 재난 기간 동안만 ‘특별재난연대세’ 걷어서 예산 확보할 거야.


자영업자가 갚아야 하는&nbsp;대출이자&nbsp;없애는 방법 찾아볼게. 그동안 집합금지로 힘들었던 자영업자에게&nbsp;임대료도 지원해줄 거야. 임대료 밀렸다고 계약 해지하고 나가라고 하는 것도 금지할 거야.


안철수 📙


전 국민에게&nbsp;코로나19&nbsp;자가검사키트를 일정 수량 무료로 제공할게. 기저질환, 임신 등으로 백신 못 맞은 사람들은 나이와 상관없이 집중 관리하고. 먹는 치료제 대상도 확대하고 지역별로 코로나19 대면 진료시설 만들 거야. 영업시간 제한 당장 없애고, 거리두기는&nbsp;좀 더 과학적인&nbsp;‘가게 면적 당 인원 제한’으로 바꿀게. 대형 전시시설이나 체육관을 이동형 병원으로 개조해서 병상 확보할 거고.


국가 중앙감염병전문병원&nbsp;세우고, 지방의료원과 통합된 네트워크 체계를 만들 거야. 기존에 있는 권역별 감염병전문병원 3개 말고도 더 마련해서 감염병 위기 대응 역량 키울 거고.




‘코로나19 특별회계’ 만들고&nbsp;세금 조정해서 예산 확보할 거야. ‘코로나19 특별 복권’ 만들어서 감염병 대응에 쓸 돈 확보할 거고. 이렇게 마련한 돈으로 자영업자와 소상공인에게 80%까지&nbsp;손실보상&nbsp;할게.&nbsp;


자영업자·소상공인들이 대출금 당장 갚기 힘드니까,&nbsp;대출 만기 연장&nbsp;해줄게.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[WE SPEAK UP 📢 (뉴닉 ─ 코로나19)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/GQMK9T</id>
        <link href="https://newneek.co/post/GQMK9T"/>
        <updated>2022-03-02T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[2022년 3월 8일 여성의 날을 기념하여, 뉴닉 팀이 WE SPEAK UP 프로젝트를 준비했어요.
여성 정책에 관해 다음 대통령에게 뉴니커들이 바라는 점을 모아보고요. (3/2~3/5)
그와 관련한 후보들의 공약을 정리해 볼 거예요. (3/8)
🦔: 뉴니커의 소망 많이 많이 들려주슴!
내가 바라는 건 말야...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🍕'가짜뉴스 법적 처벌' 피자가 도착했습니다! (뉴닉 ─ 코로나19)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/VezVMh</id>
        <link href="https://newneek.co/post/VezVMh"/>
        <updated>2022-03-02T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[다음 주 수요일, 3월 9일은 대통령 선거로 피자스테이션이 하루 쉬어갑니다.
소중한 한 표 행사하고 다시 만나요! 🗳

"뉴니커, 어떻게 생각해?"
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다!&nbsp;🍕
&nbsp;
이런 뉴니커에게 추천해요!
🧐 찬성·반대를 넘어 그 이면의 자세한 견해를 알고 싶었던 뉴니커
📚&nbsp;생각의 스펙트럼을 넓히고 싶은 뉴니커
🤝&nbsp;건강한 집단지성의 힘을 발휘하고 싶은 뉴니커
잠깐!&nbsp;올림픽에서의 정치적 표현,
어떤 내용이었는지 깜박했다면?
'가짜뉴스 법적 처벌' 다시 읽으러 가기


2월 23일부터 28일까지, 6일동안 800명의 뉴니커가
'가짜뉴스 법적 처벌'에 대한 의견을 얹어줬는데요.
뉴니커 의견 싹 모아 구운
따끈따끈한 피자가 도착했어요!



그럼, 뉴니커가 얹어준 의견 하나하나&nbsp;좀 더 자세히 살펴볼까요?

처벌해야 해&nbsp;(620명, 77.5%)

'처벌해야 해'를 선택한 뉴니커가 많이 사용한 연관 단어

🍕1. 피해 복구가 사실상 불가능해


가짜뉴스를 정정해도 사람들 머릿속에는 남아 있어:&nbsp;나중에 정정 보도를 하거나 지금 있는 법으로 대응한다고 해도 늦었을 때가 많아. 사람들의 관심은 떠난 후고, 자극적인 뉴스 내용만 기억에 남으니까. 이미 가짜뉴스에 설득된 사람은 진실을 접해도 믿지 않기도 하고.


가짜뉴스는 너무 빨리, 너무 넓게 퍼져:&nbsp;SNS를 타고 너무 빠르게 퍼져나가잖아. 그래서 나중에 진실을 다시 알려도, 가짜뉴스를 접한 사람 전체가 그걸 다시 보기는 힘들어.&nbsp;


🍕2. 표현의 자유에는 책임도 따르는 법이야


고의로 거짓을 퍼뜨린 거니 책임을 져야 해:&nbsp;오보는 실수지만, 허위조작정보는 의도적으로 거짓을 퍼뜨린 거잖아. 누군가 일부러 가짜 정보로 사람들을 현혹하는 것은 사기나 다름없다고 생각해. 다른 사람에게 해를 끼치기 위해 악의적으로 정보를 퍼뜨리는 건 표현의 자유로 보호할 수 없어.


다른 사람에게 피해를 줘서는 안 돼:&nbsp;자유는 항상 책임과 함께해야 해. 자유롭게 한 행동 때문에 누군가가 피해를 봤다면 당연히 책임을 져야지. 자유는 타인의 존엄성을 해치지 않는 선에서만 행사할 수 있는 거야. 성희롱한 사람을 보고 자유롭게 표현했다고 인정해주지는 않잖아.


🍕3. 민주주의 사회에서 진실을 알 권리는 중요해


민주주의는 진실 속에서 발전할 수 있어:&nbsp;진실을 기반으로 이야기 나누고, 더 나은 방향으로 나아가는 게 민주주의가 아닐까? 정확한 사실을 알아야 선거 등에서 판단을 잘 할 수 있잖아. 국민이 그렇게 할 수 있게 국가가 도와야 한다고 생각해.




가짜뉴스는 토론과 결정을 방해해:&nbsp;거짓을 근거로 토론하는 건 시간 낭비야. 결론적으로 잘못된 판단까지도 내리게 될 수 있고.




미디어 소수자를 위해서도 규제가 필요해:&nbsp;몇몇 노인이나 어린이·청소년은 미디어 리터러시* 역량이 부족한 경우가 있어. 그래서 유튜브 등에서 접한 가짜뉴스를 아무런 의심 없이 받아들이기도 하고. 가짜뉴스는 이들이 제대로 된 정보를 얻을 기회를 빼앗고 있는 거야.


*미디어 리터러시: 다양한 매체와 메시지에 접근하고, 그것을 이해·평가·분석·생산할 수 있는 능력.
🍕4. 점점 더 가짜뉴스에 빠지기 쉬운 세상이 되고 있어


가짜뉴스를 한 번 보면 알고리즘이 계속 추천해줘:&nbsp;유튜브는 사람들이 가짜뉴스를 많이 접하는 플랫폼 중 하나야. 그런데 유튜브는 알고리즘을 통해 이용자 성향에 맞는 영상을 추천해줘. 비슷한 정보만 접할 수 있는 환경이 만들어진 거야. 서로 반대되는 의견을 두고 비판적 사고를 하기가 어렵게 된 거지. 그러니 처음부터 가짜뉴스를 잘 막아야 해.


가짜뉴스와 진짜뉴스를 구분하는 건 앞으로 더 어려워질 거야:&nbsp;딥페이크와 같은 기술이 계속 발전하고 있으니 점점 가짜뉴스도 정교해질 거라고 생각해. 이걸 막을 방법이 미리 마련되어야 해. 그래야 정보의 홍수 속에서 내가 알맞은 정보를 수용하는 것인지 확신할 수 있을 것 같아.


🍕5.&nbsp; 미디어 리터러시 교육으로 모두 해결할 순 없어


모든 사람에게 충분한 교육을 제공하긴 어려워:&nbsp;미디어 리터러시 교육이 더 중요하다는 의견도 있지만, 실질적으로 모든 사람에게 같은 정도의 교육을 해주기는 힘들어. 그러니까 가짜뉴스를 만들거나 퍼뜨리는 사람을 제대로 처벌하는 게 중요해.


가짜뉴스의 양 자체를 줄여야 해:&nbsp;사람들에게 정보를 비판적으로 받아들이는 방법과 팩트체크를 하는 방법을 알려주는 건 중요해. 하지만 정보를 받아들이는 개인이 조심하는 데는 한계가 있을 수밖에 없잖아. 그러니 허위조작정보의 절대적 양을 줄이는 것도 중요하다고 생각해.


🍕6. 사회적 비용이 너무 많이 생겨


진짜뉴스마저도 의심해야 해:&nbsp;가짜뉴스가 계속 생겨나니 사람들이 진짜뉴스를 접할 때도 이게 진실인지 의심하는 데 에너지를 쓰고 있어.


사람들이 서로 다퉈:&nbsp;자극적인 가짜뉴스 때문에 흥분하고 싸우는 사람도 많잖아. 가짜뉴스로 일부러 분열과 혐오를 불러일으킨다면 처벌해야 한다고 생각해.


🍕7. 이렇게도 생각해봤어


이미 있는 법으로는 충분하지 않아:&nbsp;가짜뉴스로 다른 이에게 피해를 준 사람을 처벌할 방법은 지금도 있지만, 피해 상황을 보면 그 법이 충분하지 않은 것 같아. 가짜뉴스의 영향력이 매우 크다는 걸 고려해서 그에 맞는 법을 따로 만들어야 해.


가짜뉴스로 벌어들이는 돈보다 더 큰 손해가 있어야 멈출 거야:&nbsp;‘사이버렉카’*는 가짜뉴스를 퍼뜨리면서 돈을 벌어들이고 있어. 정보화 시대에 정보는 곧 돈이니까. 이들을 막으려면 가짜뉴스를 만들고 퍼뜨려서 벌 수 있는 돈보다 그 때문에 벌금으로 내는 돈이 더 많아져야 해.


*사이버렉카: 교통사고 현장에 가장 먼저 달려가는 렉카(=견인차)처럼, 온라인에서 이슈가 생길 때마다 확인되지 않은 정보를 빠르게 실어 나르며 관심을 끄는 이들을 가리는 말.

처벌하지 말자 (140명, 17.5%)

'처벌하지 말자'를 선택한 뉴니커가 많이 사용한 연관 단어

🍕1. 표현의 자유를 보장해야 해


의도가 선하더라도 악용될 수 있어:&nbsp;가짜뉴스를 법으로 처벌하면 어쩔 수 없이 검열이 이루어지게 되잖아. 우리나라 역사를 돌이켜 보면, 언론 검열을 통해 정부가 사람들을 규제하려는 게 얼마나 위험한 일인지 알 수 있어.


국가 권력이 진실을 감출 수 있어:&nbsp;권력을 가진 사람이 자신에게 불리한 뉴스를 가짜뉴스로 만들어 처벌받게 할 수도 있어. 그러면 결국 처벌이 두려워 누구도 입을 열지 않을 거야.


🍕2. 가짜뉴스를 판단하는 기준이 모호해


고의인지 아닌지 가려내기 힘들어:&nbsp;허위조작정보와 오보의 차이는 의도가 있었느냐 없었느냐에 달렸어. 그런데 사람의 마음을 명확히 꿰뚫어 보기는 힘들잖아. 그럼 단순 실수인 오보 때문에 처벌받는 억울한 사람이 생길지도 몰라.


가짜뉴스는 누가 가려내야 하는지도 불확실해:&nbsp;가짜뉴스를 가리는 사람이 공정한지는 어떻게 알 수 있을까? 어떤 뉴스가 진짜다, 가짜다 판단할 권력을 부패한 누군가가 갖게 되면 위험할 텐데 말이야. 진실인 뉴스도 거짓으로 바뀔 수 있잖아.&nbsp;


모든 뉴스가 진실과 거짓, 두 가지로 나뉘지는 않아:&nbsp;어떤 관점에서 바라보느냐에 따라 진실이 거짓이 되기도 하고, 거짓이 진실이 되기도 해. 진실과 거짓이 섞여 있을 때도 있고. 이런 모호함을 악용할 수 있을 것 같아.


🍕3. 미디어 리터러시 교육으로 해결해야 해


사람들이 스스로 필요한 정보를 얻을 수 있게 하는 게 먼저야:&nbsp;가짜뉴스를 만들고 퍼뜨리는 게 많은 문제를 일으킨다는 데는 동감해. 하지만 사람들이 많은 의견을 듣고, 나누면서 자기가 필요로 하는 정보를 얻을 수 있는 능력을 키우도록 하는 게 먼저 아닐까? 뉴니커가 뉴닉 피자스테이션으로 서로 다른 의견을 공유하면서 생각하는 힘을 기르는 것처럼 말이야. 가짜뉴스를 규제하면 검열 등의 문제가 또 생길 수 있으니, 미디어 리터러시를 키우는 게 무엇보다 중요해.


🍕4. 이렇게도 생각해봤어


이미 있는 법으로 충분해:&nbsp;우리 법에는 허위사실 적시 명예훼손죄가 있잖아. 법안을 새로 만들기보다는 가지고 있는 법으로 가짜뉴스로 인한 피해를 막는 게 중요하다고 생각해.


법으로 규제한다고 근본적인 문제가 해결되지 않아:&nbsp;민주주의를 만드는 건 국가가 아니라 시민이라고 생각해. 규제하는 대신, 나는 사람들에게 질문하고 같이 얘기 나누고 싶어. ‘왜 가짜뉴스를 퍼뜨리면 안 될까?’, ‘우리는 무엇을 지키기 위해 가짜뉴스로부터 발버둥 치고 있을까?’ 이런 식으로 말이야!



기타 (40명, 5%)

'기타'를 선택한 뉴니커가 많이 사용한 연관 단어

🍕1. 규제는 필요하지만, 가능한 한 적게 하자


다른 나라처럼 작은 범위 안에서 규제하면 좋겠어:&nbsp;표현의 자유는 중요해. 하지만 프랑스처럼 선거 등 중요한 일을 앞두고 있을 때는 그 자유를 조금 제한해도 좋을 것 같아. 독일처럼 가짜뉴스가 퍼지는 걸 내버려 두는 기업에 책임을 묻는 것도 합리적이라는 생각이 들어.




이번 '가짜뉴스 법적 처벌' 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요.

🍕&nbsp;피자 스테이션 덕분에 생각하고 발언할 수 있는 기회가 주어진 것 같아서 항상 감사해요.
🍕&nbsp;오보와 허위조작정보를 구분하는 것에서 시작해서 논의가 명쾌해진 것이 좋네요.
🍕 글이 길어 조금 부담스러웠지만, 마지막에 요약이 있어서 좋았어요.

이번 피자스테이션 어땠어요?
다양한 의견들을 읽고, 혹시 생각이 바뀌었나요?
생각의 범위가 넓어지는 계기가 됐다면,
아래 링크를 눌러 어땠는지 자세하게&nbsp;알려주세요.
다음 번 피자스테이션 준비하는 데 참고할게요!&nbsp;
피드백 남기러 가기]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선키트 #25: 교육 공약 비교 (뉴닉 ─ 코로나19)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/f83d2C</id>
        <link href="https://newneek.co/post/f83d2C"/>
        <updated>2022-03-02T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[교육은 백년대계라는 말이 있잖아요. 100년 앞을 내다보고 계획을 세워야 할 만큼 중요한 일이라는 건데요. 그동안 우리나라 교육 정책은 정권이 바뀔 때마다 덩달아 크게 달라져 왔어요. 이번 대선후보들은 과연 100년 앞을 내다보는 공약을 준비했을까요?
뭐가 이슈더라?


유보통합 🧒:&nbsp;유아교육 분야에서는 유치원과 어린이집을 합치는 ‘유보통합’이 가장 큰 쟁점이에요. 교육부가 관리하는 유치원과 보건복지부·지방자치단체가 관리하는 어린이집이 쪼개져 있다 보니, 교육과정과 교사 처우 등이 제각각이라&nbsp;문제가 많다는&nbsp;얘기가 많았거든요.&nbsp;


일반고 전환 🏫:&nbsp;문재인 정부는 2025년까지 자율형 사립고·외국어고·국제고를 없애&nbsp;일반고로 바꾸기로&nbsp;했어요. 고교 서열화와 사교육을 부추겨&nbsp;교육 기회 불평등을 낳는다고 봤기 때문. 이를 두고 찬성·반대가 팽팽했는데요. 대선후보들도 서로 의견이 달라요. 꽤 민감한 주제라 입장을 밝히길 피하는 후보도 있고요.


대학 입시 🎓:&nbsp;현 정부는 "대입, 더 공정하게 하겠다"며 수시 전형을 줄이고 정시 비중을&nbsp;늘렸는데요.&nbsp;후보마다 생각이 조금씩 달라요. 대학수학능력시험을 어떻게 바꿀 건지에 대한 의견도 다르고요.


대학 구조조정 ✂️:&nbsp;출생률이 떨어져 학생 인구가 줄면서 신입생을 구하지 못하는 대학이&nbsp;점점 늘어나고&nbsp;있잖아요. 특히 수도권 외 지역의 많은 대학이 계속 정원을 채우지 못하면서 몇 년 안에 문을 닫을 수밖에 없을 거라는 말이 나와요. 대책을 미리 세워야 한다는 얘기가 많고요.


그래서 어떻게 할 거래?

이재명 📘


유보통합은&nbsp;꼭 할게. 유치원과 어린이집 어디에서든 질 좋은 보육과 교육을 받을 수 있게 하려면 필요해. 다만 10년 넘게 끌어올 만큼 쟁점도 많고 예산도 필요해서 단계적으로 하는 수밖에 없어. 대신 위원회 꾸려서 확실히 추진하려고.




일반고 전환은 (찬성 쪽에 가깝지만) 공약으로 따로 내지는 않을게. 대신 지나친 사교육 유발하는 영재고·과학고 입시제도 바꾸려고.


대학입시&nbsp;제도는&nbsp;손 봐야지. 각 대학 수시전형 모니터링하고 입시 부정 막을 ‘대입 공정성 위원회’ 설치할게. 수능에서는 사교육 없이는 못 푸는 어려운 문제 빼고, 학교에서 배운 범위 안에서만 내도록 할 거야. 30년 된 수능 제도 바꿀 필요 있는지도 검토할게. 수시로 학생 뽑는 비율이 너무 높은 대학은 정시 확대할게.&nbsp;


지역 대학이 위기라&nbsp;대책 필요해. 우선 정부 지원 늘려서 각 지역의 국립대 교육 질을 수도권 수준으로 높일게. 살리기 어려운 대학은 안정적으로 문 닫게 하고. 지역대학끼리 묶어서 각 대학의 교수·연구 인력, 교육 프로그램 등을 공유하도록 할 거야.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;


윤석열 📕


유보통합은&nbsp;나도 찬성! 시설 기준, 교사 자격, 교사 대 아동 비율 등 기준 똑같이 맞출게. 우선 지원금 올려서 교육 서비스 격차 해소하고. 추진단 꾸려서 단계적으로 진행할 거야.&nbsp;


(반대에 가깝지만)&nbsp;일반고 전환&nbsp;공약은 따로 없는데, 다양한 형태의 고등학교가 운영되는 게 좋겠어. 특목고·자사고 때문에 사교육이 늘어나는 건 아냐. 극단적인 고교 평준화는 문제 많으니 학생의 학교 선택권을 더 넓혀줘야 해.


대학 입시는 투명성·공정성이 핵심이야. 입시비리&nbsp;감시·처벌&nbsp;확실히 할게. 정시 비중 높이고, 대입 전형도 단순하게 바꿔 사교육 의존도 낮출게.


지역 거점 국립대는 학생 1명당 교육비 투자를&nbsp;상위 국립대 수준으로 끌어올리고, 국가장학금도 늘릴게. 살리기 어려운 일부 대학은 자발적으로 문 닫게 유도하고.&nbsp;


심상정 📒


유보통합&nbsp;하고, 3~5세에도 무상교육 실시할게. 그 전에 국공립유치원 50%로 늘리고, 사립유치원 교사 처우 개선부터 할 거야. 유치원과 보육원 교사 임금 격차도 없애고.&nbsp;




고교 서열화 없애려면&nbsp;일반고 전환은 예정대로 추진해야 해. 법으로 고교 평준화 확실히 못 박아둘게.


대학 입시&nbsp;제도 바꿔야 하는데, 수시·정시 비율이 중요한 게 아냐.&nbsp;고교학점제와 연계하는 방향으로 전형을 바꿔야지. 수능은 절대평가 늘리고, 대학 서열화 완화해서 수능 점수에 따라 학생들 줄 세우는 게 아니라 자격시험이 되게 할 거야.&nbsp;


지역 대학이 무너지면 지역 소멸로 이어질 수밖에 없어.&nbsp;지역 거점 국립대부터 집중적으로 지원해서 지역이 발전할 수 있게 할게. 지역마다 하나씩, ‘서울대 10개’ 만들어서 학생들이 자기 지역에서 최고의 교육 받게 할거야. 대학 네트워크 만들어서 학점·학위 공동으로 받게 하고.


안철수 📙


유보통합&nbsp;공약은 따로 없지만, 2027년까지 국공립어린이집 1만 개 넘게 늘려서 공공 보육 시설 이용하는 비율을 70%로 확 높일게.


특목고 폐지하는 정부 계획 전면 백지화 할게.&nbsp;일반고 전환은 학부모의 선택권을 침해하는 거야. 상위권 학생들이 강남 8학군이나 비평준화 지역 일반고로 몰리는 풍선효과 생길 거고.




대학 입시는 완전히 바꿔야 해.&nbsp;수시전형 폐지하고, 100% 정시로 바꾼다. 수능은 7월과 10월에 2번 치러서 잘 나온 점수를 입시에 반영하도록 할게.


많은 후보가 대입에서 정시 비율을 늘리겠다고 했지만, 교육 전문가들은 후보들의 이런 공약이 ‘따뜻한 아이스 아메리카노’ 같다고&nbsp;비판해요. 2025년부터 시행될 고교학점제를 제대로 하려면 정시를 줄이고 수시를 늘리는 게 이치에 맞는다는 것. 의견이 크게 엇갈리는 자사고·외고·국제고 폐지나 수시·정시 전형 비율에 대해 이재명·윤석열 두 후보가&nbsp;뚜렷한 입장을 내지 않은&nbsp;건 문제라는 지적도 있고요.&nbsp;

오늘은 대선키트의 No. 12 아이템으로 우리의 앞길을 밝힐 손전등 🔦을 챙겼어요. 이제 선거일이 정말 얼마 안 남았는데요. 투표하러 가기 전에 살펴보면 좋을 대선키트 컨닝페이퍼 준비해올게요!]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[사전투표 부실 관리 논란 (뉴닉 ─ 피자스테이션)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/IjjUju</id>
        <link href="https://newneek.co/post/IjjUju"/>
        <updated>2022-03-08T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[내일(9일) 대선을 앞두고 지난 4~5일에 열린 사전투표가 36.93%의 역대급 높은 투표율을 기록하며 마무리됐어요. 그런데 중앙선거관리위원회(선관위)는 지금 뿌듯해하기는커녕 여기저기 사과하느라 바쁘다고.&nbsp;
뭐? 무슨 일이 있었길래?
코로나19 확진·격리자의 투표 관리가 부실했다는 건데요. 선관위는 “확진·격리자도 투표권은 보장받아야지. 하지만 방역도 중요하니까 이 사람들은 따로 마련한 임시기표소에서 투표하게 할 거야. 투표용지는 선거 사무원이 받아서 기표소 안에 있는 투표함에 넣을게”라고 했어요. 그런데 이 과정에서 어떤 문제가 있었냐면:


내 투표용지 내가 못 넣는다고? 🗳️:&nbsp;선거 사무원이 투표용지를 투표함에 대신 넣어주겠다고 하자 시민들이 항의했어요: “직접 선거 위반 아니냐. 부정선거가 될 수도 있다!” 이에 투표하지 않고 집으로 그냥 돌아간 사람도 있었고요. 선관위는 “법에 따라&nbsp;1투표소 1투표함이 원칙이라 어쩔 수 없었다”고 해명했어요.


소중한 한 표, 막 관리할 거야? 📦:&nbsp;투표용지를 투표함에 대신 넣기 전, 모아서 보관하는 과정에도 문제가 있었어요. 쇼핑백이나 택배 상자, 심지어는&nbsp;쓰레기봉투까지&nbsp;임시 투표함으로 쓰였거든요. 특히 안이 다 비치는 투명 비닐에 용지를 보관하자 시민들의 항의가 더욱 거세졌다고.


이거 이미 투표한 종이인데요? 🤷:&nbsp;일부 지역에서는 이미 특정 후보에게 투표해&nbsp;도장이 딱 찍힌 용지를 받은 사람도 있었어요. 이를 두고 비밀 선거 원칙을 지키지 않았다는 논란이 커지자, 선관위는 “새로운 투표용지를 나눠주려다 헷갈렸다”라며 실수였다고 사과했고요.&nbsp;


사람들은 뭐래?
선관위가 해명과 사과를 했지만 법조계는&nbsp;선거 원칙을 훼손했다고 목소리를 내고, 시민단체들은&nbsp;선관위 위원장을 고발하는 등 논란은 계속 커지고 있어요 🗣️. 여당과 야당도 입을 모아 “선관위 관계자를 처벌해야 한다”는 의견을 냈고요. 대통령까지 나서서 “선관위, 어떻게 된 일인지 설명하라”라고 하는 등 분위기가 심상치 않아요.&nbsp;
내일(9일) 본 투표에서 비슷한 일이 또 생기는 거 아니냐는 우려도 나왔어요. 이에 선관위는 긴급회의를 열고 결국 확진·격리자 투표 방법을 바꾸기로 했고요. 본 투표에서는 임시 기표소를 없애고, 원래 투표가 끝나는 시간인 6시부터 확진·격리자가&nbsp;직접 투표함에 용지를&nbsp;넣을 수 있게 된 것.&nbsp;
이번 선거... 무사히 마칠 수 있을까?
적은 표 차이로 대통령이 당선되면, 사전투표가 부실했다며 선거 결과를 인정하지 않는 후보가 나올지도 모른다는 얘기가 나와요 🙅. 또 이번 논란으로 선관위원장이 처벌을 받을지를 두고도&nbsp;말이 많고요. 사전투표 방식에 분명 문제가 있기는 했지만, 고의로 한 게 아니라면 법으로 처벌하기는 어렵다고. 아직 이 부분에 관해 밝혀진 것은 없어 좀 더 지켜봐야 해요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[20대 대선 여성 공약 총정리 (뉴닉 ─ 피자스테이션)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/sUCCZV</id>
        <link href="https://newneek.co/post/sUCCZV"/>
        <updated>2022-03-08T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/sUCCZV" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">20대 대선 여성 공약 총정리</h3><time class="card-date">2022/03/08</time><i class="card-category">2022 여성의 날</i><div class="card-newtag">NEW</div></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[경북·강원 대규모 산불 피해 (뉴닉 ─ 피자스테이션)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/PvEW5X</id>
        <link href="https://newneek.co/post/PvEW5X"/>
        <updated>2022-03-07T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[경상북도 울진에서 시작된 산불이 큰 피해를 낳으며 계속되고 있어요. 다행히 인명 피해는 없었지만 축구장 1만 5000개 면적이 불에 타면서 수많은 주택과 시설물이 피해를 봤고, 주민 1만 명에 대피령이 내려졌어요. 정부는 재난 사태를 선포했고요.
지금 어떤 상황이야?
산불이 계속 번지고 있어요. 피해를 본 지역들은:


경북 울진·강원 삼척:&nbsp;거센 바람을 탄 불길이 경북 울진에서 강원도 삼척까지 번졌어요. 산불 규모가 커서 역대 두 번째로 큰 피해를 내고 있는데, 아직 불길이 잡히지 않고 있고요. 정부는 이곳을 ‘특별재난지역’으로 선포하고 국가가 직접 복구를 돕기로 했어요. 산불이 난 정확한 이유는 아직 조사 중이고요.




강원 강릉·동해:&nbsp;강릉시에서는 방화범이 토치로 불을 질러 산불이 났는데요. 이 불이 동해시까지 번지며 주민들이 대피했어요.




그밖에 다른 지역:&nbsp;강원도 영월·부산 금정·경기 안산·대구 달성·경남 남해·울산 울주 등 전국적으로 총 여덟 곳에서 산불이 나고 있어요(6일 오후 7시 기준). 산불이 난 지역을 다 합치면 축구장 약 2만 개 규모라고. 소방청은 사상 처음으로 전국에 화재위험경보 중 가장 높은 ‘심각’ 단계를 발령했어요.


왜 불이 잘 안 꺼지는 거래?
불이 퍼지는 속도를 불 끄는 속도가 도저히&nbsp;못 따라가고&nbsp;있거든요. 산불 진화에 100대 넘는 헬기와 진화대원 약 1만 5000명이 투입됐지만 장비와 인력은 부족한 상황이에요. 그러는 동안 공기는 건조하고 바람은 강하게 불고 있어, 불의 규모는 계속 커지고 있고요.
기후위기 때문이라는 얘기도 있던데?
맞아요. 그동안&nbsp;미국이나&nbsp;호주&nbsp;등에서 대형 산불이 발생해 큰 피해를 냈다는 소식, 뉴스에서 봤잖아요.&nbsp;똑같은 일이 우리나라에서도 벌어지고 있는 거예요. 이번 겨울(12~2월) 내린 비의 양이 평소의 14%밖에 되지 않았어요. 건조한 날씨 탓에 산불도 작년보다 2~3배 많이 나고 있고요. 우리나라에서는 원래 산불의 절반 이상이 봄에 났었는데요. 산불에 가장 큰 영향을 미치는 요소인 날씨가 바뀌면서 겨울 산불이 더 잦아졌다는 분석도 나와요. 단순히 패턴만 바뀐 게 아니라 피해 규모도 크게 늘었고요. 전문가들은 지구의 기온이 올라갈수록&nbsp;산불 위험은 더 커진다고 했어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2022 베이징 동계패럴림픽 (뉴닉 ─ 피자스테이션)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/gWbjth</id>
        <link href="https://newneek.co/post/gWbjth"/>
        <updated>2022-03-07T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[4일, 베이징 동계패럴림픽 개막식에서 우리나라 선수들이 입장하고 있어요. ⓒ뉴스1

지난 4일, 중국 베이징의 성화가 다시 켜졌어요 🔥.&nbsp;2022 베이징 패럴림픽이 막을 올린 것.&nbsp;
패럴림픽, 시작이구나! 🎉
올림픽이 비장애인의 대회라면,&nbsp;패럴림픽은 신체 장애인의 국제 스포츠 대회예요. 패럴림픽은 1948년 영국에서 하반신이 마비된 26명을 모아 경기를 하며 시작됐는데요. 하반신 마비를 뜻하는 ‘Paraplegia’와 ‘Olympic’을 합쳐 ‘패럴림픽(Paralympic)’이 됐어요. 이후 국제 대회로 커지면서 비장애인과 동등하다는 의미(parallel)도 갖게 됐다고.
이번에는 알파인스키·스노보드·크로스컨트리스키·바이애슬론·아이스하키·휠체어컬링 등 6개 동계 종목에서 선수들이 실력을 겨뤄요. 우리나라 선수 32명은 모든 종목에 출전하고요. 경기는&nbsp;KBS·MBC·패럴림픽 공식 유튜브·카카오TV&nbsp;등에서 실시간으로 볼 수 있어요 📺.
어떤 경기를 보면 좋을까?
특히 기대되는 경기를 꼽아보자면:


4년 만에 감독으로, 파라 아이스하키팀 🏒: 2018년 평창에서 동메달을 땄던&nbsp;파라아이스하키 대표팀이 돌아왔어요. 평창 때 팀을 이끌었던 한민수 선수가 은퇴 후 대표팀 감독으로 나섰는데요. 그는 매번 인터뷰에서 ‘장애인이 감독을 하지 못할 이유가 뭐냐’고 묻곤 했어요. 질문에 스스로 답하듯 감독이 된 지 두 달만에 패럴림픽 출전권까지 따냈고요. 이번에는 결승 진출이 목표인데, ‘빙판 위의 메시’라 불리는&nbsp;정승환 선수의 활약이 기대된다고.




‘장윤정고백’ 휠체어컬링팀 🥌: 팀원들의 각기 다른 성을 합쳐 재밌는 이름을 만들었다는 ‘장윤정고백’ 팀. 경력은 짧지만 실력이 탄탄하기로 유명해요. 첫 세계선수권에서 9위를 기록했고, 해외 전지훈련으로 실력을 키워왔다고. 결국 평창패럴림픽에 출전했던 멤버들이 있는 팀을 제치고 국가대표 자격을 따냈고요. 팀의 리드&nbsp;백혜진 선수는 개막식에서 깃발을 들었는데요. 한국 동계패럴림픽 역사상&nbsp;처음으로 혼자 깃발을 든 여성 선수였어요.


이외에도 2003년생으로 최연소 국가대표가 된&nbsp;알파인 스키 최사라 선수가 기대를 받고 있어요. 국내에서는 경쟁자 없다는 얘기가 나올 정도로 실력이 뛰어나다고. 또 2012년 교통사고로 오른팔을 잃은 뒤 운동을 접었다 다시 시작한 스노보더 이충민 선수도 주목받고 있고요. (🦔: 모든 선수들을 응원하슴!)]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[윤석열-안철수 후보 단일화 (뉴닉 ─ 피자스테이션)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/8HODg3</id>
        <link href="https://newneek.co/post/8HODg3"/>
        <updated>2022-03-04T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[마지막 대선 TV토론이 끝난 그제(2일) 늦은 밤, 국민의힘 윤석열 후보·국민의당 안철수 후보가 만났어요. 새벽까지 2시간 넘게 대화를 나눴고요. 그리고는 다음 날인 어제(3일) 아침, 두 후보가 단일화를 선언했어요. 안철수가 후보 자리에서 내려와&nbsp;윤석열을 돕겠다고 한 것 🤝.
나도 봤어... 어떻게 된 거래?
안철수가 4일 전 “더 이상 협상은 없다”고 선을 딱 그었지만,&nbsp;TV토론이 끝난 바로 다음부터&nbsp;KTX급으로&nbsp;빠르게 진도가 나갔다고. 두 사람 모두 정권을 바꿔야 한다고 생각하는 걸 확인한 데다, 직접 만나 그동안의 오해도 푼 거예요. 이후 안철수가 윤석열에게 힘을 실어주는 쪽으로 뜻을 모았고요.
그럼 이제 어떻게 되는 거야?&nbsp;
안철수는 곧바로 후보직 사퇴서를 내고 선거운동을 멈췄어요. 이번 선거가 끝나면 국민의힘과 국민의당을&nbsp;합치겠다고 했고요. 또 윤석열이 당선되면 같이 정부를 꾸리겠다고 약속했는데, 구체적인 방법은 설명하지 않았어요. 안철수가 국무총리를 맡거나, 당을 합친 뒤 당 대표를 할 거라는&nbsp;추측만 가득해요 💭.&nbsp;


투표용지는?:&nbsp;인쇄가 이미 끝나 안철수의 이름이 적혀있는데요. 선거일(3월 9일)에 안철수를 찍으면 모두 무효로 처리돼요 ❌. 약 17만 명이 참여한 재외국민 선거는 이미 치러졌는데, 그중 안철수를 찍은 표도&nbsp;전부 무효가 되고요. 오늘(4일)부터 시작되는 사전투표의 투표용지에는 안철수 칸에 ‘사퇴’라고 적힐 거라고. 사전투표용지는&nbsp;투표소에서 바로 출력하거든요.


사람들은 뭐래?
전문가마다, 또 각 후보와 당마다 반응이 엇갈려요. 하나씩 살펴보면:


누가 이길지 뻔해 ❗:&nbsp;이번 단일화로 윤석열이 이길 가능성이 커졌다는 말이 나와요. 그동안 윤석열·안철수가 합치면&nbsp;이재명을 이길 것이라는 여론조사가 많았기 때문.


그건 두고 봐야지 ❓:&nbsp;반면 결과는 지켜봐야 한다는 얘기도 있어요.&nbsp;몇몇 여론조사를 보면, 안철수를 지지하던 사람이 전부 윤석열로 옮겨가지는 않는다고 나왔다는 것.


민주당 🟦:&nbsp;이재명 후보는 “역사와 국민을 믿는다”라고 짧게 입장을 냈어요. 당에서는 “자리 나눠 먹기다”, “국민들이 심판할 거다” 같은&nbsp;험한 말도 나왔다고.&nbsp;


정의당 🟨:&nbsp;심상정 후보는 “안타깝다”라고 했어요. 몸집이 큰 두 정당에 맞서 작은 정당도 뿌리를 내릴 수 있게 하자던 안 후보가 사라지고 혼자 남았다며 “허전하다”라고도 했고요.


안철수 지지자&nbsp;사이에서도 의견이 갈렸는데요. “어쩔 수 없었을 것”이라는 반응도 있지만, “또 배신당했다”며 분노한 사람도 많다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선키트 #26: 사전투표의 (거의) 모든 것 (뉴닉 ─ 피자스테이션)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Ok6YhK</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Ok6YhK"/>
        <updated>2022-03-04T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커! 내일(4일)부터 대선 사전투표가 시작되는 거 알고 있나요? 투표권이 있는 만 18세(2004년 3월 10일생까지) 이상의 뉴니커라면 누구나 소중한 한 표를 던질 수 있는데요. 오늘 대선키트는 사전투표를 꼼꼼히 살펴봤어요.
사전투표가 뭐더라?
대통령 선거일에 사정이 있어 투표하러 가기 어려운 사람은 미리 투표할 수 있게 만든 제도예요. 더 많은 사람이, 더 쉽게 투표에 참여할 수 있게 하자며 2013년부터 시작했고요. 조금 더 자세히 알아보면:


어디서든 📍:&nbsp;선거일 당일에 투표하려면 딱 정해진 투표소(주민등록상 주소 근처)로 가야 하지만, 사전투표는 전국에 마련된 3562개 사전투표소 어디서든 가능해요. 여행·출장 중에도 가까운 사전투표소로 가면 되는 것. 서울역·용산역과 인천공항에도 투표소가 마련돼요. 주민등록상 주소와 실제 사는 곳이 다르다면 사전투표를 하는 게 훨씬 편한 거예요.


누구든 🗳️:&nbsp;선거일에 투표하러 가기 어려운 특별한 사정이 꼭 있어야 하는 건 아녜요. 미리 “저는 사전투표할게요” 하고 신고할 필요도 없고요. 누구든 사전투표 기간(3월 4~5일)에 투표할 수 있어요. 투표소는 오전 6시부터 저녁 6시까지 문을 열고요.


코로나19 확진자·격리자는? 😷:&nbsp;사전투표 둘째 날인 5일에 보건소 등에서 외출 허가를 받아 투표할 수 있어요. 저녁 6시 전까지 사전투표소에 도착하면 돼요.


사전투표할 때 뭐 필요하더라?


신분증 챙기기 ✅:&nbsp;주민등록증, 운전면허증, 여권, 장애인 복지카드 등 사진이 붙은 관공서 또는 공공기관이 발행한 신분증을 가져가야 해요.


투표소 위치 확인하기 🧭:&nbsp;중앙선거관리위원회(중앙선관위) 홈페이지에서 전국 사전투표소 위치를 볼 수 있어요. 네이버 지도·카카오맵 앱이나 T맵·카카오T 등 내비게이션 앱에서 검색해도 되고요.


후보 공약 살펴보기 🔎:&nbsp;소중한 한 표를 던지러 가기 전, 후보 공약도 살펴봐야 해요. 중앙선관위는 각 후보의 공약을&nbsp;모아서 소개하고 있어요.


근데 공약 좀 더 한눈에 보고 싶어 😇
그럴 줄 알고 뉴닉 팀이 정리했어요! 지난 두 달 동안 후보별로, 공약별로 대선키트 아이템 총 25개를 소개했는데요. 이걸 한눈에 볼 수 있게 싹 정리했어요 😎. 사전선거가 시작되는 오늘까지도 마음을 정하지 못해 답답한 뉴니커도 많을 텐데요. 누가 어떤 정책을 내놓았는지 유심히 들여다보면, 앞으로의 5년을 누구에게 맡겨야 할지 조금은 갈피가 잡힐지도 몰라요!

두 달 동안 정리한 대선키트 한 장으로 보러 가기
(🦔:&nbsp;여기를 꾹 누르면&nbsp;링크 복사할 수 있슴. 대선까지 일주일 남았으니 널리 널리 퍼뜨려주슴!)]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[FDPR 러시아 수출 제재 (뉴닉 ─ 피자스테이션)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/ZGbJ3f</id>
        <link href="https://newneek.co/post/ZGbJ3f"/>
        <updated>2022-03-03T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[러시아가&nbsp;우크라이나를 침공한 지도 벌써 약 일주일. 많은 뉴니커가 매일매일 뉴스 보며 ‘다른 나라를 마음대로 침공하면 어떡해...’라고 생각하고 있을 텐데요. 전 세계가 (대부분) 비슷한 생각이라 러시아를 제재하고 있잖아요. 그런데 이게 러시아에만 영향을 미치는 건 아니에요. 미국의 제재 때문에 러시아에 수출하려면 세계 각국이 미국에 허락받아야 하는 상황이 됐거든요 🇺🇸.
미국이 허락해 줘야 한다고?
지난 24일, 미국이 ‘해외직접제품규제(FDPR)’를 적용하겠다고 발표했기 때문인데요. 러시아가 미국뿐만 아니라 다른 나라들과도 거래하기 어렵게 하려고 하는 거예요. FDPR은 미국산 기술이나 소프트웨어를 활용해 만든 물건을 러시아에 수출할 때는 다른 나라에서 만들었더라도 미국의 허가를 받아야 한다는 내용인데요. 반도체·컴퓨터·정보통신 기술 등이 이에 해당돼요 🖥️.
전 세계가 미국의 허락을 받아야 해?
그건 아니에요. 유럽연합·호주·일본·영국 등 32개 국가는 FDPR 대상에서 빠졌거든요. 이 나라들은 자기가 알아서 미국과 비슷한 수준으로 수출 제재를 하겠다고 했기 때문. 우리나라는 러시아에 있는 한국 기업과 교민을 생각해서 따로 제재는 안 한다고 했었는데요 ❌ . 이에 FDPR 대상에서&nbsp;빠지지 못한 것.
그럼 어떻게 되는데?
기업 입장에서는 피해가 클 것 같아요. 구체적으로 살펴보자면:


우리 반도체 강국인데 💦:&nbsp;스마트폰·자동차 등 반도체가 들어가는 물건을 러시아에 수출하는 과정이 복잡해져요. 승인받을 때까지는 수출을 못 하고요.


재료도 못 보내?&nbsp;🧱:&nbsp;러시아에 있는 한국 기업 공장에 재료를 보낼 수 있을지도 불확실해지고요.


경쟁도 해야 하는데&nbsp;🤦:&nbsp;우리나라는 미국의 허가를 받느라 수출 과정이 늘어지는데 FDPR 예외국들은 지금처럼 수출할 테니 경쟁에서 뒤처질 수 있어요. 예외국도 제재 자체는 미국이랑 비슷한 수준으로 해야 하지만, 자기가 직접 하니까 수출 과정이 길어질 걱정을 덜 한다는 것.


우리나라 정부는 러시아에 대해&nbsp;추가 제재를 하겠다고 발표했고, 오늘(3일) 미국을 방문해 FDPR 예외 적용을 논의하기로 했어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[(광고) 네이버와 함께 일잘러 되기 💪 (뉴닉 ─ 피자스테이션)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/ao4fyP</id>
        <link href="https://newneek.co/post/ao4fyP"/>
        <updated>2022-03-03T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[*이 콘텐츠는 네이버로부터 광고비를 받아 제작되었습니다. 앞으로 ‘고슴이랑 테키타카'에서는 네이버의 신기한 기술을 볼 수 있어요.
오늘도 부지런한 고슴이. 커피 한 잔 내리고, 자리에 앉아 업무를 살펴보는데요.


10:00 미국 동료 GOSUM과 함께하는 글로벌 미팅&nbsp;


13:00 아이디어가 쏟아지는 기획 미팅


15:00 주간 미팅


오후 4시. 회의 소용돌이가 쳤지만 고슴이는 꽤 여유로워 보여요. 오히려 후후 웃으며 스마트폰 화면을 가리켰어요.
클로바노트? 그게 뭐길래?
음성을 텍스트로 바꿔주는 네이버 AI 음성 기록 서비스예요. 아무리 타자가 빨라도 말하는 속도만큼 빠르긴 어렵잖아요. 그런 상황에서 뛰어난 음성 인식 기능으로 기록을 척척 도와줘요.


누가 말했더라? 👨‍👩‍👧‍👦: 여러 사람의 대화도 문제없어요. 목소리를 자동으로 구분해 기록하거든요.


외국어도 문제없어 🔡: 한국어·영어·일본어 미팅도 척척 받아 적어요. 심지어 한국어와 영어가 섞여 있어도 OK!


눈으로 보며 핵심만 쏙쏙 👀: 텍스트를 선택하면 해당 부분의 음성이 재생돼요. 중요한 키워드를 검색해서 필요한 부분만 찾아 들을 수도 있고요.&nbsp;


코로나19로 온라인 수업이나 미팅이 많아지면서 클로바노트의 인기가 확 늘었는데요. 2021년에는 구글플레이에서 ‘올해를 빛낸 인기 앱’과 ‘올해를 빛낸 일상생활앱’으로 뽑혀 2관왕을 거머쥐었어요 🏅.
어떻게 이렇게 똑똑한 거야?
클로바노트가 스스로 성장하기 때문. 원래 AI는 사람이 데이터에 따른 정답지(=레이블링)를 마련해줘야 학습할 수 있는데요. 클로바노트는 네이버가 만든 AI ‘하이퍼클로바’의 최신 딥러닝 기술 덕분에, 사람의 도움 없이도 스스로 데이터를 보며 학습해요. 덕분에 시간이나 비용은 훨씬 덜 들고, 음성 인식 정확도는 확 올라갔어요!&nbsp;

일잘러로 거듭나기 위한 첫걸음, 클로바노트가 더 궁금하다면?
클로바노트 구경하러 가기
🦔: 나만 쓸 수 없어서 깜짝 이벤트를 준비했슴! 🎁
이곳을 눌러&nbsp;설문조사&nbsp;해준 뉴니커 중 30명 뽑아서 클로바노트 사용시간(+1000분)과 네이버페이 포인트 1만 원을 드려요!&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선키트 #24: 코로나19·소상공인 공약 비교 (뉴닉 ─ 피자스테이션)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/F2mcpF</id>
        <link href="https://newneek.co/post/F2mcpF"/>
        <updated>2022-03-02T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[1월에는 각 후보를 살펴봤고, 2월부터는 분야별로 후보들의 공약을 뜯어보고 있는데요 🔍. 대선키트의 No. 12 아이템은 뭘까요? 바로 우리의 앞길을 밝힐 손전등 🔦. 후보들의 코로나19·교육 공약이 궁금한 뉴니커를 위해 준비했어요.
*뉴닉은 2022 대선에서 공직선거법 82조의 TV토론 참석 기준인 국회 의석 5석 이상 가진 정당 후보·여론조사 평균 지지율 5% 이상 등의 조건을 충족하는 후보를 다룹니다. 공약 콘텐츠는 발행일을 기준으로 중앙선거관리위원회의&nbsp;정책·공약마당과 각 후보의 공식 홈페이지(이재명·윤석열·안철수·심상정)를 참고하고, 홈페이지에 소개된 공약이 없으면 언론사 기사·토론 내용을 참고했어요. 후보는 중앙선거관리위원회가 부여한 기호 순(국회 의석이 많은 순)으로 소개합니다.

지난 대선 땐 없었지만 이번 대선에 나타난 공약 분야는? 바로 감염병 🦠. 코로나19로 생긴 여러 피해를 어떻게 보상할지, 또 앞으로 다가올 감염병은 어떻게 대응할지 얘기가 많은데요. 후보들 공약을 모아봤어요.
어떤 이슈가 있지?


방역 정책 😷:&nbsp;전염력이 강한 대신 치명률은 낮은 코로나19 오미크론 변이 바이러스가 유행하면서 방역 정책도 바뀌고 있어요. 방역패스가 폐지되기도 했고요. 코로나19가 독감처럼 일상이 될 거라는 ‘엔데믹’이야기도 나오는데, 앞으로 방역 정책은 어떻게 바뀔지 사람들이 주목하고 있어요.


감염병 대응체계 🏥:&nbsp;코로나19 같은 감염병이 유행한 게 이번이 처음은 아니에요. 2002년 사스·2009년 신종플루·2015년 메르스 등 꾸준히 새로운 바이러스가 나타났는데요. 앞으로 전반적인 감염병 대응체계를 어떻게 갖출 건지에 관심이 쏠려요.


손실보상 📦:&nbsp; 사회적 거리두기·영업시간 제한으로 자영업자·소상공인 매출이&nbsp;확 줄었잖아요. 이렇게 국가의 정책으로 개인이 피해를 봤을 때 그 돈을 정부가 지원해주는 게 ‘손실보상’이에요. 작년 10월부터 코로나19&nbsp;손실보상법이 시행되고 있고요. 하지만 보상 범위 등을 더 늘려야 한다는 말이 나와요.


금융지원 💵:&nbsp;정부가 소상공인·자영업자들에게 지원금을 주거나 대출을 지원했는데요. 코로나19 사태가 계속되며 소상공인의 사정이 나아지지 않고 있으니 돈 갚는 날짜를&nbsp;미뤄주거나&nbsp;이자를 깎아주는 등의 후속 정책이 필요하다는 이야기가 나와요.


그래서 어떤 입장이래?

이재명 📘


장기적으로&nbsp;코로나19&nbsp;대응 역량을 높이기 위해 백신·치료제 확보 등에 정부가 돈 충분히 쓸 거야. 오미크론처럼 빠르게 늘어나는 변이종 대응 체제 강화할 거고. 백신 기술 개발할 수 있게 연구·개발에 집중 투자할게.&nbsp;


감염병은 1회성 재난이 아냐. 정부가&nbsp;나서서 대비해야지. 전국에&nbsp;공공병원을 새로 짓거나 이미 있는 병원을 넓혀서 지역 간 의료 격차 줄이고, 감염병전문병원 만들게. 국립 보건의료전문대학원 만들어서 공공의료 인력도 키우고.


손실보상&nbsp;제도를 바꿀 거야. 예상되는 손실을 미리 지원하는 ‘사전 손실보상’ 제도를 만들게. 그동안 거리두기 정책으로 영업에 피해 본 사람들도 사각지대 없이 100% 보상할 거고.


소상공인·자영업자의&nbsp;대출 만기를 연장해서 돈 천천히 갚게 할게. 코로나19로 신용등급이 떨어지는 등의 금융 불이익도 없게 할 거야. 기존 지원이랑 별도로 ‘코로나 위기 구제 특별 프로그램’도 만들어서 자영업자들의 부담 덜어줄 거고.


윤석열 📕


긴급 임시병동 마련해&nbsp;코로나19&nbsp;중증 환자 병상 확보하고, 만성질환자나 고령자는 증상 가벼워도 다 입원 치료 받게 하려고. 백신 부작용은 정부가 제대로 책임질게. ‘백신 부작용 국민신고센터’도 만들 거야. 자영업자 24시간 영업할 수 있게 바꿀거고.




기존 응급실을 음압병실·감염병 환자 중환자실로 개조할 수 있도록 비용 지원하고, 평상시에도 병상을 확보할게. 앞으로 코로나19 같은 비상 상황에 대응할 수 있게&nbsp;공공정책수가&nbsp;도입할거야. 그래야 의료진 이탈 막고 병상 확보할 수 있어.




손실보상에 50조 원 넘게 쓸 거야. 이미 발생한 손실 100% 보상하고 앞으로 발생할 손실까지 보상할게. ‘선보상제도’ 도입해 피해 입증 자료 확인하기 전에 피해 금액의 절반 정도는 먼저 보상해줄 거야. 대통령이 직접 챙기는 ‘코로나 긴급구조 특별본부’를 만들어 피해 본 국민 신속하게 지원할게.


자영업자·소상공인·중소기업까지&nbsp;기존 대출&nbsp;갚는 날짜 충분히 연장해줄게. 금액이 적은 빚은 원금을 깎아주는 방법도 있어. 코로나19 극복을 위한 특별회계 설치해서 필요한 돈 마련할게.


심상정 📒


코로나19&nbsp;사태로 우리나라가 전 세계에서 소득 불평등이 제일 심해졌어. 부유층에게 더 큰 고통 분담을 요구해 코로나19 사태 극복할 거야.


감염병에 대응하기 위해 7개 권역별로 감염병전문병원 설치할게. 500병상 이상&nbsp;공공병원도 늘리고 공공의대 만들어서 공공의사·간호사 늘릴 거야. 국립중앙의료원과 지방의료원들을 묶어서 하나의 공공의료체계로 통일할게.


자영업자들 피해 본 거 100%&nbsp;손실보상&nbsp;할게. 관광·여행업처럼 그동안 손실보상 못 받았던 사각지대 업종도 지원해줄 거야. 영업시간 제한 등으로 직접 피해 본 자영업자 말고 일상생활에서 피해를 입은 국민에게도 보상해야지. 고소득자나 소득 늘어난 사람에게 재난 기간 동안만 ‘특별재난연대세’ 걷어서 예산 확보할 거야.


자영업자가 갚아야 하는&nbsp;대출이자&nbsp;없애는 방법 찾아볼게. 그동안 집합금지로 힘들었던 자영업자에게&nbsp;임대료도 지원해줄 거야. 임대료 밀렸다고 계약 해지하고 나가라고 하는 것도 금지할 거야.


안철수 📙


전 국민에게&nbsp;코로나19&nbsp;자가검사키트를 일정 수량 무료로 제공할게. 기저질환, 임신 등으로 백신 못 맞은 사람들은 나이와 상관없이 집중 관리하고. 먹는 치료제 대상도 확대하고 지역별로 코로나19 대면 진료시설 만들 거야. 영업시간 제한 당장 없애고, 거리두기는&nbsp;좀 더 과학적인&nbsp;‘가게 면적 당 인원 제한’으로 바꿀게. 대형 전시시설이나 체육관을 이동형 병원으로 개조해서 병상 확보할 거고.


국가 중앙감염병전문병원&nbsp;세우고, 지방의료원과 통합된 네트워크 체계를 만들 거야. 기존에 있는 권역별 감염병전문병원 3개 말고도 더 마련해서 감염병 위기 대응 역량 키울 거고.




‘코로나19 특별회계’ 만들고&nbsp;세금 조정해서 예산 확보할 거야. ‘코로나19 특별 복권’ 만들어서 감염병 대응에 쓸 돈 확보할 거고. 이렇게 마련한 돈으로 자영업자와 소상공인에게 80%까지&nbsp;손실보상&nbsp;할게.&nbsp;


자영업자·소상공인들이 대출금 당장 갚기 힘드니까,&nbsp;대출 만기 연장&nbsp;해줄게.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[WE SPEAK UP 📢 (뉴닉 ─ 피자스테이션)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/GQMK9T</id>
        <link href="https://newneek.co/post/GQMK9T"/>
        <updated>2022-03-02T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[2022년 3월 8일 여성의 날을 기념하여, 뉴닉 팀이 WE SPEAK UP 프로젝트를 준비했어요.
여성 정책에 관해 다음 대통령에게 뉴니커들이 바라는 점을 모아보고요. (3/2~3/5)
그와 관련한 후보들의 공약을 정리해 볼 거예요. (3/8)
🦔: 뉴니커의 소망 많이 많이 들려주슴!
내가 바라는 건 말야...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🍕'가짜뉴스 법적 처벌' 피자가 도착했습니다! (뉴닉 ─ 피자스테이션)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/VezVMh</id>
        <link href="https://newneek.co/post/VezVMh"/>
        <updated>2022-03-02T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[다음 주 수요일, 3월 9일은 대통령 선거로 피자스테이션이 하루 쉬어갑니다.
소중한 한 표 행사하고 다시 만나요! 🗳

"뉴니커, 어떻게 생각해?"
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다!&nbsp;🍕
&nbsp;
이런 뉴니커에게 추천해요!
🧐 찬성·반대를 넘어 그 이면의 자세한 견해를 알고 싶었던 뉴니커
📚&nbsp;생각의 스펙트럼을 넓히고 싶은 뉴니커
🤝&nbsp;건강한 집단지성의 힘을 발휘하고 싶은 뉴니커
잠깐!&nbsp;올림픽에서의 정치적 표현,
어떤 내용이었는지 깜박했다면?
'가짜뉴스 법적 처벌' 다시 읽으러 가기


2월 23일부터 28일까지, 6일동안 800명의 뉴니커가
'가짜뉴스 법적 처벌'에 대한 의견을 얹어줬는데요.
뉴니커 의견 싹 모아 구운
따끈따끈한 피자가 도착했어요!



그럼, 뉴니커가 얹어준 의견 하나하나&nbsp;좀 더 자세히 살펴볼까요?

처벌해야 해&nbsp;(620명, 77.5%)

'처벌해야 해'를 선택한 뉴니커가 많이 사용한 연관 단어

🍕1. 피해 복구가 사실상 불가능해


가짜뉴스를 정정해도 사람들 머릿속에는 남아 있어:&nbsp;나중에 정정 보도를 하거나 지금 있는 법으로 대응한다고 해도 늦었을 때가 많아. 사람들의 관심은 떠난 후고, 자극적인 뉴스 내용만 기억에 남으니까. 이미 가짜뉴스에 설득된 사람은 진실을 접해도 믿지 않기도 하고.


가짜뉴스는 너무 빨리, 너무 넓게 퍼져:&nbsp;SNS를 타고 너무 빠르게 퍼져나가잖아. 그래서 나중에 진실을 다시 알려도, 가짜뉴스를 접한 사람 전체가 그걸 다시 보기는 힘들어.&nbsp;


🍕2. 표현의 자유에는 책임도 따르는 법이야


고의로 거짓을 퍼뜨린 거니 책임을 져야 해:&nbsp;오보는 실수지만, 허위조작정보는 의도적으로 거짓을 퍼뜨린 거잖아. 누군가 일부러 가짜 정보로 사람들을 현혹하는 것은 사기나 다름없다고 생각해. 다른 사람에게 해를 끼치기 위해 악의적으로 정보를 퍼뜨리는 건 표현의 자유로 보호할 수 없어.


다른 사람에게 피해를 줘서는 안 돼:&nbsp;자유는 항상 책임과 함께해야 해. 자유롭게 한 행동 때문에 누군가가 피해를 봤다면 당연히 책임을 져야지. 자유는 타인의 존엄성을 해치지 않는 선에서만 행사할 수 있는 거야. 성희롱한 사람을 보고 자유롭게 표현했다고 인정해주지는 않잖아.


🍕3. 민주주의 사회에서 진실을 알 권리는 중요해


민주주의는 진실 속에서 발전할 수 있어:&nbsp;진실을 기반으로 이야기 나누고, 더 나은 방향으로 나아가는 게 민주주의가 아닐까? 정확한 사실을 알아야 선거 등에서 판단을 잘 할 수 있잖아. 국민이 그렇게 할 수 있게 국가가 도와야 한다고 생각해.




가짜뉴스는 토론과 결정을 방해해:&nbsp;거짓을 근거로 토론하는 건 시간 낭비야. 결론적으로 잘못된 판단까지도 내리게 될 수 있고.




미디어 소수자를 위해서도 규제가 필요해:&nbsp;몇몇 노인이나 어린이·청소년은 미디어 리터러시* 역량이 부족한 경우가 있어. 그래서 유튜브 등에서 접한 가짜뉴스를 아무런 의심 없이 받아들이기도 하고. 가짜뉴스는 이들이 제대로 된 정보를 얻을 기회를 빼앗고 있는 거야.


*미디어 리터러시: 다양한 매체와 메시지에 접근하고, 그것을 이해·평가·분석·생산할 수 있는 능력.
🍕4. 점점 더 가짜뉴스에 빠지기 쉬운 세상이 되고 있어


가짜뉴스를 한 번 보면 알고리즘이 계속 추천해줘:&nbsp;유튜브는 사람들이 가짜뉴스를 많이 접하는 플랫폼 중 하나야. 그런데 유튜브는 알고리즘을 통해 이용자 성향에 맞는 영상을 추천해줘. 비슷한 정보만 접할 수 있는 환경이 만들어진 거야. 서로 반대되는 의견을 두고 비판적 사고를 하기가 어렵게 된 거지. 그러니 처음부터 가짜뉴스를 잘 막아야 해.


가짜뉴스와 진짜뉴스를 구분하는 건 앞으로 더 어려워질 거야:&nbsp;딥페이크와 같은 기술이 계속 발전하고 있으니 점점 가짜뉴스도 정교해질 거라고 생각해. 이걸 막을 방법이 미리 마련되어야 해. 그래야 정보의 홍수 속에서 내가 알맞은 정보를 수용하는 것인지 확신할 수 있을 것 같아.


🍕5.&nbsp; 미디어 리터러시 교육으로 모두 해결할 순 없어


모든 사람에게 충분한 교육을 제공하긴 어려워:&nbsp;미디어 리터러시 교육이 더 중요하다는 의견도 있지만, 실질적으로 모든 사람에게 같은 정도의 교육을 해주기는 힘들어. 그러니까 가짜뉴스를 만들거나 퍼뜨리는 사람을 제대로 처벌하는 게 중요해.


가짜뉴스의 양 자체를 줄여야 해:&nbsp;사람들에게 정보를 비판적으로 받아들이는 방법과 팩트체크를 하는 방법을 알려주는 건 중요해. 하지만 정보를 받아들이는 개인이 조심하는 데는 한계가 있을 수밖에 없잖아. 그러니 허위조작정보의 절대적 양을 줄이는 것도 중요하다고 생각해.


🍕6. 사회적 비용이 너무 많이 생겨


진짜뉴스마저도 의심해야 해:&nbsp;가짜뉴스가 계속 생겨나니 사람들이 진짜뉴스를 접할 때도 이게 진실인지 의심하는 데 에너지를 쓰고 있어.


사람들이 서로 다퉈:&nbsp;자극적인 가짜뉴스 때문에 흥분하고 싸우는 사람도 많잖아. 가짜뉴스로 일부러 분열과 혐오를 불러일으킨다면 처벌해야 한다고 생각해.


🍕7. 이렇게도 생각해봤어


이미 있는 법으로는 충분하지 않아:&nbsp;가짜뉴스로 다른 이에게 피해를 준 사람을 처벌할 방법은 지금도 있지만, 피해 상황을 보면 그 법이 충분하지 않은 것 같아. 가짜뉴스의 영향력이 매우 크다는 걸 고려해서 그에 맞는 법을 따로 만들어야 해.


가짜뉴스로 벌어들이는 돈보다 더 큰 손해가 있어야 멈출 거야:&nbsp;‘사이버렉카’*는 가짜뉴스를 퍼뜨리면서 돈을 벌어들이고 있어. 정보화 시대에 정보는 곧 돈이니까. 이들을 막으려면 가짜뉴스를 만들고 퍼뜨려서 벌 수 있는 돈보다 그 때문에 벌금으로 내는 돈이 더 많아져야 해.


*사이버렉카: 교통사고 현장에 가장 먼저 달려가는 렉카(=견인차)처럼, 온라인에서 이슈가 생길 때마다 확인되지 않은 정보를 빠르게 실어 나르며 관심을 끄는 이들을 가리는 말.

처벌하지 말자 (140명, 17.5%)

'처벌하지 말자'를 선택한 뉴니커가 많이 사용한 연관 단어

🍕1. 표현의 자유를 보장해야 해


의도가 선하더라도 악용될 수 있어:&nbsp;가짜뉴스를 법으로 처벌하면 어쩔 수 없이 검열이 이루어지게 되잖아. 우리나라 역사를 돌이켜 보면, 언론 검열을 통해 정부가 사람들을 규제하려는 게 얼마나 위험한 일인지 알 수 있어.


국가 권력이 진실을 감출 수 있어:&nbsp;권력을 가진 사람이 자신에게 불리한 뉴스를 가짜뉴스로 만들어 처벌받게 할 수도 있어. 그러면 결국 처벌이 두려워 누구도 입을 열지 않을 거야.


🍕2. 가짜뉴스를 판단하는 기준이 모호해


고의인지 아닌지 가려내기 힘들어:&nbsp;허위조작정보와 오보의 차이는 의도가 있었느냐 없었느냐에 달렸어. 그런데 사람의 마음을 명확히 꿰뚫어 보기는 힘들잖아. 그럼 단순 실수인 오보 때문에 처벌받는 억울한 사람이 생길지도 몰라.


가짜뉴스는 누가 가려내야 하는지도 불확실해:&nbsp;가짜뉴스를 가리는 사람이 공정한지는 어떻게 알 수 있을까? 어떤 뉴스가 진짜다, 가짜다 판단할 권력을 부패한 누군가가 갖게 되면 위험할 텐데 말이야. 진실인 뉴스도 거짓으로 바뀔 수 있잖아.&nbsp;


모든 뉴스가 진실과 거짓, 두 가지로 나뉘지는 않아:&nbsp;어떤 관점에서 바라보느냐에 따라 진실이 거짓이 되기도 하고, 거짓이 진실이 되기도 해. 진실과 거짓이 섞여 있을 때도 있고. 이런 모호함을 악용할 수 있을 것 같아.


🍕3. 미디어 리터러시 교육으로 해결해야 해


사람들이 스스로 필요한 정보를 얻을 수 있게 하는 게 먼저야:&nbsp;가짜뉴스를 만들고 퍼뜨리는 게 많은 문제를 일으킨다는 데는 동감해. 하지만 사람들이 많은 의견을 듣고, 나누면서 자기가 필요로 하는 정보를 얻을 수 있는 능력을 키우도록 하는 게 먼저 아닐까? 뉴니커가 뉴닉 피자스테이션으로 서로 다른 의견을 공유하면서 생각하는 힘을 기르는 것처럼 말이야. 가짜뉴스를 규제하면 검열 등의 문제가 또 생길 수 있으니, 미디어 리터러시를 키우는 게 무엇보다 중요해.


🍕4. 이렇게도 생각해봤어


이미 있는 법으로 충분해:&nbsp;우리 법에는 허위사실 적시 명예훼손죄가 있잖아. 법안을 새로 만들기보다는 가지고 있는 법으로 가짜뉴스로 인한 피해를 막는 게 중요하다고 생각해.


법으로 규제한다고 근본적인 문제가 해결되지 않아:&nbsp;민주주의를 만드는 건 국가가 아니라 시민이라고 생각해. 규제하는 대신, 나는 사람들에게 질문하고 같이 얘기 나누고 싶어. ‘왜 가짜뉴스를 퍼뜨리면 안 될까?’, ‘우리는 무엇을 지키기 위해 가짜뉴스로부터 발버둥 치고 있을까?’ 이런 식으로 말이야!



기타 (40명, 5%)

'기타'를 선택한 뉴니커가 많이 사용한 연관 단어

🍕1. 규제는 필요하지만, 가능한 한 적게 하자


다른 나라처럼 작은 범위 안에서 규제하면 좋겠어:&nbsp;표현의 자유는 중요해. 하지만 프랑스처럼 선거 등 중요한 일을 앞두고 있을 때는 그 자유를 조금 제한해도 좋을 것 같아. 독일처럼 가짜뉴스가 퍼지는 걸 내버려 두는 기업에 책임을 묻는 것도 합리적이라는 생각이 들어.




이번 '가짜뉴스 법적 처벌' 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요.

🍕&nbsp;피자 스테이션 덕분에 생각하고 발언할 수 있는 기회가 주어진 것 같아서 항상 감사해요.
🍕&nbsp;오보와 허위조작정보를 구분하는 것에서 시작해서 논의가 명쾌해진 것이 좋네요.
🍕 글이 길어 조금 부담스러웠지만, 마지막에 요약이 있어서 좋았어요.

이번 피자스테이션 어땠어요?
다양한 의견들을 읽고, 혹시 생각이 바뀌었나요?
생각의 범위가 넓어지는 계기가 됐다면,
아래 링크를 눌러 어땠는지 자세하게&nbsp;알려주세요.
다음 번 피자스테이션 준비하는 데 참고할게요!&nbsp;
피드백 남기러 가기]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선키트 #25: 교육 공약 비교 (뉴닉 ─ 피자스테이션)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/f83d2C</id>
        <link href="https://newneek.co/post/f83d2C"/>
        <updated>2022-03-02T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[교육은 백년대계라는 말이 있잖아요. 100년 앞을 내다보고 계획을 세워야 할 만큼 중요한 일이라는 건데요. 그동안 우리나라 교육 정책은 정권이 바뀔 때마다 덩달아 크게 달라져 왔어요. 이번 대선후보들은 과연 100년 앞을 내다보는 공약을 준비했을까요?
뭐가 이슈더라?


유보통합 🧒:&nbsp;유아교육 분야에서는 유치원과 어린이집을 합치는 ‘유보통합’이 가장 큰 쟁점이에요. 교육부가 관리하는 유치원과 보건복지부·지방자치단체가 관리하는 어린이집이 쪼개져 있다 보니, 교육과정과 교사 처우 등이 제각각이라&nbsp;문제가 많다는&nbsp;얘기가 많았거든요.&nbsp;


일반고 전환 🏫:&nbsp;문재인 정부는 2025년까지 자율형 사립고·외국어고·국제고를 없애&nbsp;일반고로 바꾸기로&nbsp;했어요. 고교 서열화와 사교육을 부추겨&nbsp;교육 기회 불평등을 낳는다고 봤기 때문. 이를 두고 찬성·반대가 팽팽했는데요. 대선후보들도 서로 의견이 달라요. 꽤 민감한 주제라 입장을 밝히길 피하는 후보도 있고요.


대학 입시 🎓:&nbsp;현 정부는 "대입, 더 공정하게 하겠다"며 수시 전형을 줄이고 정시 비중을&nbsp;늘렸는데요.&nbsp;후보마다 생각이 조금씩 달라요. 대학수학능력시험을 어떻게 바꿀 건지에 대한 의견도 다르고요.


대학 구조조정 ✂️:&nbsp;출생률이 떨어져 학생 인구가 줄면서 신입생을 구하지 못하는 대학이&nbsp;점점 늘어나고&nbsp;있잖아요. 특히 수도권 외 지역의 많은 대학이 계속 정원을 채우지 못하면서 몇 년 안에 문을 닫을 수밖에 없을 거라는 말이 나와요. 대책을 미리 세워야 한다는 얘기가 많고요.


그래서 어떻게 할 거래?

이재명 📘


유보통합은&nbsp;꼭 할게. 유치원과 어린이집 어디에서든 질 좋은 보육과 교육을 받을 수 있게 하려면 필요해. 다만 10년 넘게 끌어올 만큼 쟁점도 많고 예산도 필요해서 단계적으로 하는 수밖에 없어. 대신 위원회 꾸려서 확실히 추진하려고.




일반고 전환은 (찬성 쪽에 가깝지만) 공약으로 따로 내지는 않을게. 대신 지나친 사교육 유발하는 영재고·과학고 입시제도 바꾸려고.


대학입시&nbsp;제도는&nbsp;손 봐야지. 각 대학 수시전형 모니터링하고 입시 부정 막을 ‘대입 공정성 위원회’ 설치할게. 수능에서는 사교육 없이는 못 푸는 어려운 문제 빼고, 학교에서 배운 범위 안에서만 내도록 할 거야. 30년 된 수능 제도 바꿀 필요 있는지도 검토할게. 수시로 학생 뽑는 비율이 너무 높은 대학은 정시 확대할게.&nbsp;


지역 대학이 위기라&nbsp;대책 필요해. 우선 정부 지원 늘려서 각 지역의 국립대 교육 질을 수도권 수준으로 높일게. 살리기 어려운 대학은 안정적으로 문 닫게 하고. 지역대학끼리 묶어서 각 대학의 교수·연구 인력, 교육 프로그램 등을 공유하도록 할 거야.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;


윤석열 📕


유보통합은&nbsp;나도 찬성! 시설 기준, 교사 자격, 교사 대 아동 비율 등 기준 똑같이 맞출게. 우선 지원금 올려서 교육 서비스 격차 해소하고. 추진단 꾸려서 단계적으로 진행할 거야.&nbsp;


(반대에 가깝지만)&nbsp;일반고 전환&nbsp;공약은 따로 없는데, 다양한 형태의 고등학교가 운영되는 게 좋겠어. 특목고·자사고 때문에 사교육이 늘어나는 건 아냐. 극단적인 고교 평준화는 문제 많으니 학생의 학교 선택권을 더 넓혀줘야 해.


대학 입시는 투명성·공정성이 핵심이야. 입시비리&nbsp;감시·처벌&nbsp;확실히 할게. 정시 비중 높이고, 대입 전형도 단순하게 바꿔 사교육 의존도 낮출게.


지역 거점 국립대는 학생 1명당 교육비 투자를&nbsp;상위 국립대 수준으로 끌어올리고, 국가장학금도 늘릴게. 살리기 어려운 일부 대학은 자발적으로 문 닫게 유도하고.&nbsp;


심상정 📒


유보통합&nbsp;하고, 3~5세에도 무상교육 실시할게. 그 전에 국공립유치원 50%로 늘리고, 사립유치원 교사 처우 개선부터 할 거야. 유치원과 보육원 교사 임금 격차도 없애고.&nbsp;




고교 서열화 없애려면&nbsp;일반고 전환은 예정대로 추진해야 해. 법으로 고교 평준화 확실히 못 박아둘게.


대학 입시&nbsp;제도 바꿔야 하는데, 수시·정시 비율이 중요한 게 아냐.&nbsp;고교학점제와 연계하는 방향으로 전형을 바꿔야지. 수능은 절대평가 늘리고, 대학 서열화 완화해서 수능 점수에 따라 학생들 줄 세우는 게 아니라 자격시험이 되게 할 거야.&nbsp;


지역 대학이 무너지면 지역 소멸로 이어질 수밖에 없어.&nbsp;지역 거점 국립대부터 집중적으로 지원해서 지역이 발전할 수 있게 할게. 지역마다 하나씩, ‘서울대 10개’ 만들어서 학생들이 자기 지역에서 최고의 교육 받게 할거야. 대학 네트워크 만들어서 학점·학위 공동으로 받게 하고.


안철수 📙


유보통합&nbsp;공약은 따로 없지만, 2027년까지 국공립어린이집 1만 개 넘게 늘려서 공공 보육 시설 이용하는 비율을 70%로 확 높일게.


특목고 폐지하는 정부 계획 전면 백지화 할게.&nbsp;일반고 전환은 학부모의 선택권을 침해하는 거야. 상위권 학생들이 강남 8학군이나 비평준화 지역 일반고로 몰리는 풍선효과 생길 거고.




대학 입시는 완전히 바꿔야 해.&nbsp;수시전형 폐지하고, 100% 정시로 바꾼다. 수능은 7월과 10월에 2번 치러서 잘 나온 점수를 입시에 반영하도록 할게.


많은 후보가 대입에서 정시 비율을 늘리겠다고 했지만, 교육 전문가들은 후보들의 이런 공약이 ‘따뜻한 아이스 아메리카노’ 같다고&nbsp;비판해요. 2025년부터 시행될 고교학점제를 제대로 하려면 정시를 줄이고 수시를 늘리는 게 이치에 맞는다는 것. 의견이 크게 엇갈리는 자사고·외고·국제고 폐지나 수시·정시 전형 비율에 대해 이재명·윤석열 두 후보가&nbsp;뚜렷한 입장을 내지 않은&nbsp;건 문제라는 지적도 있고요.&nbsp;

오늘은 대선키트의 No. 12 아이템으로 우리의 앞길을 밝힐 손전등 🔦을 챙겼어요. 이제 선거일이 정말 얼마 안 남았는데요. 투표하러 가기 전에 살펴보면 좋을 대선키트 컨닝페이퍼 준비해올게요!]]></content>
    </entry>
</feed>