<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://newneek.co/tag/labor</id>
    <title>뉴닉 ─ 노동</title>
    <updated>2022-05-07T04:05:03.046Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://newneek.co/assets/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[ILO협약 3개 정식 발효]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/4wJvF4</id>
        <link href="https://newneek.co/post/4wJvF4"/>
        <updated>2022-04-22T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[국제사회에는 서로 기본적인 노동권만큼은 딱 지키자고 정해둔 국제노동기구(ILO) 협약이라는 게 있는데요. 우리나라는 핵심이 되는 협약 8개 중에 4개에만 싸인하고 나머지는 따르지 않아 국제사회의 압박을 받아왔어요. 결국 작년에 3개 협약에 더 싸인했고, 그제(20일)부터 효력을 발휘하기 시작했어요. 이제 협약이 우리나라 법과&nbsp;똑같은 지위를 갖게 된 것. 정부는 3년마다 협약을 잘 지키고 있는지 ILO에 알려야 되고, 어기면 제재를 받을 수 있어요.
문제는 새로 싸인한 협약 중 우리나라 법과 부딪히는 게 적지 않다는 건데요. 그중에서도 노동조합을 만들고 운영할 자유를 보장하는 내용이 담긴 87호를 두고 말이 나와요. 지금까지 우리나라 법원은 노동자들이 더 나은 근로조건을 요구하기 위해 하는 파업만 합법으로 봤지만, 협약에는 노동자가&nbsp;다른 목적으로도&nbsp;파업할 수 있어야 한다고 써있거든요. 정부는 협약과 우리나라 법을 더 꼼꼼히 비교해 다듬을 부분이 있는지 살펴보겠다고 했어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[(광고) 배민커넥트와 함께 통장 채우기]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/61fIjd</id>
        <link href="https://newneek.co/post/61fIjd"/>
        <updated>2022-04-05T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[*이 콘텐츠는 배민커넥트로부터 광고비를 받아 제작되었습니다.&nbsp;
요새 본업을 두고 다른 일을 더 하는 N잡러가 많아졌어요. 한 설문조사에서는 사회초년생인 응답자의 절반 가까이가 “취직을 하고도 아르바이트를 한 적이 있다”고 답했는데요. 원하는 때 원하는 만큼 일하며 돈 벌고 싶은 모-오던 워커한테 딱 맞는 일이 있어요. 바로 배민커넥트!
배민커넥트? 배달하는 건가?
종일 전문적으로 하는 배달 말고, 좀 더 가벼운 느낌의 배달 아르바이트예요. 만 19세 이상부터 원하는 시간과 장소에서 원하는 만큼만 일할 수 있는 건데요. 회사 다니면서 부업으로, 공부하다가 찌뿌둥할 때 언제든 할 수 있어요.&nbsp;
오... 🧐&nbsp;좀 더 자세히 알고 싶어!
그래서 준비했어요. 배민커넥트 4문 4답!


Q. 얼마나 벌 수 있어?:&nbsp;평균적으로 1시간에 엽떡 하나 사 먹을 정도(1만 5000원)를 벌 수 있어요. 다만 배달 수입은 지역·거리·수단 등에 따라 다를 수 있고, 정산은 일주일마다 받을 수 있어요.&nbsp;


Q. 배달하려면 오토바이 필요한 거 아냐?:&nbsp;배민커넥트와 연결된 곳에서 빌릴 수 있어요.&nbsp;자전거, 킥보드를 타거나 걸어서 배달할 수도 있고요 🚶. 단, 공유 킥보드·자전거 등은 쓸 수 없어요.


Q. 안전제일! 위험하지는 않을까?:&nbsp;보험을 필수로 하고 있어서 사고가 나더라도 치료·보상을 받을 수 있어요. 모두의 안전을 위해 배달 전 2시간의 온라인 안전 교육을 꼭 들어야 하고요. (🦔:안전이 최고슴)


Q. 더 준비할 건 없어?: 스마트폰과 음식을 담을 보온·보냉 가방만 있으면 돼요! 오토바이·자전거·킥보드 타고 배달하려면 헬멧도 필수!



+ 띵동~ 🔔 뉴닉X배민커넥트가 뉴니커를 위해 준비한 특별 보너스도 도착했어요.
1) 배민커넥트 앱을 깔고, 가입 시 추천인 ID에 ‘newneek’을 넣어주세요.
2) 가입일을 포함해 14일 안에 첫 배달을 하면 특별 보너스가 들어와요! (오토바이 배달 시 7만 원, 도보·자전거·킥보드·자동차 배달 시 2만 원)
* 보너스는 4월5일부터 4월18일까지 배민커넥트에 새로 가입한 뉴니커에게 지급되고, 보너스가 들어오기 전 배민커넥트를 탈퇴하면 받을 수 없어요. 준비한 특별 보너스가 모두 지급되면 이벤트가 일찍 끝날 수 있고요.&nbsp;&nbsp;
남는 시간 활용해서 통장 채우고 싶다면&nbsp;💵?
동네 한 바퀴 돌면서 떡볶이값 벌러 가기]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[광주 아파트 붕괴 참사 대책]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/6EHg8N</id>
        <link href="https://newneek.co/post/6EHg8N"/>
        <updated>2022-03-30T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지난 1월 광주광역시 아파트 공사 현장에서&nbsp;건물 일부가 무너져, 6명이 숨지고 1명이 다친 참사가 있었잖아요. 조사를 해보니 공사를 맡은 현대산업개발의&nbsp;관리 부실로 벌어진&nbsp;인재라는 사실이 밝혀졌고요. 이 사건에 대해 그제(28일), 정부가 처벌 수준과 재발 방지 대책을 공개했어요.
어떻게 처벌하겠대?
정부는 현대산업개발에&nbsp;가장 무거운 처벌을 내려달라고 서울시에 요청했어요. 사고를 낸 건설사를 얼마나 세게 처벌할지는 회사 본사가 있는 지방자치단체가 결정하거든요. 이 정도 큰 사고를 내면 1년 동안 영업을 못하게 하거나, 아예 면허를 취소해 건설 사업을 접게(=등록말소) 하라고 법에 딱 정해뒀는데요. 정부가 ‘가장 무거운 처벌’을 언급한 만큼, 등록말소를 요청한 거라는 해석이 나와요.


영업정지? 등록말소? :&nbsp;영업정지를 받으면 이미 하고 있던 공사는 계속할 수 있지만 새로 공사를 따낼 수는 없어요. 등록말소는 회사의 건설면허를 취소하는 거예요. 비슷한 이름으로 다시 회사를 만들더라도 여태 쌓은 공사 실적이&nbsp;전부 사라져&nbsp;처음부터 다시 시작해야 한다고.


비슷한 사고 안 나게 하는 것도 중요하잖아
맞아요. 비슷한 참사가 일어날 때마다 부실공사를 더 세게 처벌해야 한다는 얘기가 나왔어요. 삼풍백화점 붕괴사고 20년이 되던 2015년에는&nbsp;벌금을 10배로&nbsp;늘리는 법이 국회에 제안되기도 했고요. 하지만 처벌이 조금씩 강해지긴 했어도, 실제로는 회사 경영이 어려워진다는 이유로&nbsp;처벌 수준을 낮추는&nbsp;경우가 많았는데요. 정부가 이번에는 처벌을 제대로 확 높이겠다며 대책을 발표했어요. 몇 개만 살펴보면:


정부가 직접 손볼거야 🔎: 사망자 3명 또는 부상자가 10명 이상 발생했거나, 건축물이 무너져 다시 지어야 할 정도의 사고가 난 경우 지방자치단체가 아닌&nbsp;정부가 직접 처벌&nbsp;수준을 정하기로 했어요.&nbsp;


이제 봐주는 거 없어 ❌: 건축물이 무너져 일반인 3명 또는 노동자 5명 이상 사망할 경우, 건물 지은 회사의 등록을 바로 말소하기로 했어요(=원 스트라이크 아웃). 5년간 부실 공사가 2번만 확인돼도(=투 스트라이크 아웃) 마찬가지고요.


책임 더 많이 물을 거야 💰: 부실 공사로 사망사고가 발생할 경우, 기업이 피해액의 3배까지 물어내도록 법을 바꾸기로 했어요.


정부는 이번 대책을 잘 밀고 나가기 위해, 작년 9월부터 국회에서 잠자고 있던 ‘건설산업기본법 개정안’을 국회와 논의하기로 했어요. 작년 6월부터 멈춰있던 ‘건설안전특별법’에 대한&nbsp;논의도 시작했고요. 이번 참사를 계기로 여기저기 흩어져 주목받지 못했던 법안에 다시 불이 붙고 있는 거예요 🔥.
사람들 반응은 어때?


“처벌 너무 심해” 😰:&nbsp;건설 회사들은 지난 2월부터 시행된 중대재해처벌법과 이번 대책, 지금 논의 중인 관련 법까지&nbsp;처벌이 너무 과하다고 말해요. 아무리 조심해도 사고를 완벽히 막을 수는 없고, 처벌을 높이는 걸로 모든 게 해결되지는 않는다고 주장하고요.


“그동안 처벌 너무 약했어” 😤:&nbsp;더 이상 봐주지 않고 강하게 처벌하겠다는 이번 대책을 환영하는 의견도 있어요. 처벌을 제대로 하지 않아서 그동안 비슷한 사고가 반복됐다고 보는 거예요. 모든 시민의 안전을 위해&nbsp;강력한 처벌이 필요하다는 것.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[CJ대한통운 택배 파업]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/LYiLVD</id>
        <link href="https://newneek.co/post/LYiLVD"/>
        <updated>2022-02-17T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[요즘 온라인 쇼핑하다 ‘택배 파업으로 배송이 늦어질 수 있습니다’라는 안내 자주 보지 않나요? 우리나라 택배 시장을 절반 넘게 차지한 CJ대한통운(이하 대한통운)의 택배노동자들이&nbsp;50일 넘게 파업 중이라 그런 건데요.&nbsp;전국에서 모인 노동자들이 서울 본사 앞에서 시위하는 등 분위기가 심상치 않다고.

지난 10일, 택배노동자들이 CJ대한통운 본사 앞에서 시위를 벌이고 있어요.&nbsp;ⓒ뉴스1

뭐 때문에 파업하는 거야?
그동안 택배노동자들이 하지 않아도 되는 일까지 떠맡아 하다 과로사하는 경우가 많았잖아요. 이 문제를 해결하려고 작년에 택배노동자조합(노조)·택배사·정부가 모여&nbsp;두 번이나 합의했는데요. 택배노동자들은 여전히 달라진 게 없다고 말해요:&nbsp;


택배비 올렸는데, 노동자한테 안 써?:&nbsp;택배사는 업무 환경을 개선하겠다며, 작년에 택배 요금을 올렸는데요. 택배노동자들은 회사가 그 돈을 노동자에게 안 썼다고 말해요. 회사는 그 돈으로 택배노동자 임금을 올리고, 공장 시스템을 고쳤다고 반박하고요.




공짜 노동, 해결한 거 맞아?:&nbsp;택배 박스를 지역별로 딱딱 나눠 차에 싣는 일(=분류작업)은 더 이상 택배노동자들이 하지 않도록 합의했는데요. 여전히&nbsp;10곳 중 7곳에서는 택배노동자가 분류작업을 하고 있었어요.


주60시간 노동, 지키는 거 맞아?:&nbsp;지난 합의에서 주 60시간 이내로만 일하자고 계약서 딱 만들었는데요. 대한통운이 주 6일근무제랑 당일배송 원칙을 추가했어요. 택배노동자들은 이 원칙 때문에 사실상 일하는 시간이 길어질 수 밖에 없다고 말하고요.


다시 합의해야 할 것 같은데?
당장은 그러기 힘들어 보여요. 대한통운이 택배노동자들과&nbsp;대화하기를 거부하고 있거든요: “노동자들과 대화해야 하는 건 노동자를 고용하는 각 지역의 대리점이다. 본사인 우리가&nbsp;대화에 나서면 불법.” 반면 정부는 “본사가 직접 노조와 대화하라”고 했지만, 대한통운은 이를 거부하며 소송까지 냈고요.&nbsp;
앞으로 어떻게 되는 거야?
택배노동자들은&nbsp;21일까지 본사가 대화에 나서지 않으면 다른 택배 회사의 노동자들과&nbsp;함께&nbsp;전국적으로 파업을 하겠다고 했어요. 대한통운은 여전히 대화를 거부하며 시위대를 업무 방해 등으로 신고했고요. 정부에도 적극적으로 나서달라고 요구했는데요. 정부는 “파업은 정당하지만 본사 건물까지 차지한 건 불법이니 경찰이 해결하라”고 했다고.
한편 대리점 측과 노조에 가입하지 않은 택배노동자들은 파업으로 매출이 줄었다며 시위를 멈추고 돌아오라고 요구하는데요. 아직 노조와 본사 사이에 제대로 된 대화조차 시작되지 않아 이번 파업이 쉽게 끝나지는 않을 것 같아요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[상병수당 제도 시범 도입]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Frf3Nf</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Frf3Nf"/>
        <updated>2022-01-20T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[아파도 꾹 참고 출근했던 뉴니커 있다면? 앞으로는 아프면 회사 안 나가고 쉬면서 치료받고, 돈도 받을 수 있을 것 같아요. 아파서 회사를 못 나가도 쉬는 동안 월급 일부를 정부가 대신 주는&nbsp;‘상병수당’ 제도가 생길 예정이거든요 💰.
일을 안 해도 돈을 준다고?
맞아요. 아프면 일을 쉴 수 있게 하기 위해서예요. 처음 듣는 것 같겠지만, 알고 보면 우리나라와 미국을 뺀 모든 OECD 36개 회원국에 이미 있는 제도라고.


산재보험이랑 뭐가 다르냐면&nbsp;🏥:&nbsp;일하다가 다치거나 병에 걸렸을 때 회사의 책임이 인정되면&nbsp;산업재해보험으로 돈을 지원받을 수 있는데요. 상병수당은 일과 관련 없는 이유로 다치거나 병에 걸려 출근을 못 해도 돈을 주는 거예요. 아프면 쉴 수 있는 권리를 보장하고, 치료비 부담도 덜 수 있게 하고요.


왜 필요하냐면&nbsp;💊:&nbsp;아파도&nbsp;소득이 끊길 걱정 때문에&nbsp;못 쉬거나 병을 키우는 사람이 생기지 않게 하겠다는 것. 우리나라도 법에 “상병수당 줄 수 있다”고 정해뒀지만, 제도는 만들어지지 않고 있었는데요. 코로나19에 걸려 출근을 못 해 소득이 끊기는 사람들이 많아지자, 정부가 부랴부랴 도입하겠다고 나선 것 .


그럼 언제부터 받을 수 있는 거야?
정식으로 생기는 건 2025년부터고, 우선 올해 7월부터 3년 동안은 총 6개 지역에서 시범적으로 해보기로 했어요. 6개 지역은 전국 지방자치단체의 신청을 받아서 정할 거라고. 아르바이트나 계약직 등에 상관없이 일을 하고 있다는 것만 증명하면 누구나 하루에 약 4만 4000원(올해 최저시급의 약 60%)을 받을 수 있고요. 어떤 질병에 돈을 얼마나 주는 게 좋을지 등 더 정확한 기준은 차차 정할 예정이에요.
그 돈으로 마음 편히 쉴 수 있을까?
“수당이 너무 적다"는 의견도 있어요. 특히 고용보험 혜택을 받기 어려운 자영업자나 아르바이트, 계약직 노동자 등이 돈 걱정 없이 쉬면서 치료 받기에는 부족하다는 것. 다른 나라들처럼 최저임금이 아니라, 원래 소득을 기준으로 수당을 정해야 정말 걱정 없이 쉴 수 있을 거라는 얘기도 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[반복된 광주 아파트 붕괴 사고]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/GVCeuh</id>
        <link href="https://newneek.co/post/GVCeuh"/>
        <updated>2022-01-17T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지난 주 화요일(11일) 광주광역시 화정동의 아파트 공사 현장에서 건물 일부가&nbsp;무너지는 참사가 있었어요. 이번 참사로 현장 작업자 6명이 실종돼 구조 작업이 계속되고 있는데요. 이 아파트의 공사를 맡은 업체는 7개월 전 발생한 광주 학동&nbsp;건물 붕괴 참사를 일으킨 곳이라, 그때처럼 안전 관리에 소홀했다는 비판이 나와요.
지난 번이랑 같은 회사라고?
작년에 이어 올해도 이 업체가&nbsp;무리해서 공사를 했다는 지적이 나와요. 이번 사고 원인을 짚어보면:&nbsp;


2주짜리 작업을 6일 만에 했어:&nbsp;겨울에는 콘크리트 마르는 속도가 더뎌서 시간을 충분히 두고, 따뜻한 바람으로 콘크리트를 굳혀가며 공사해야 하는데요. 이 업체는 건물에 부은 콘크리트가 마르기도 전에 층을 계속 쌓아 올렸다는 증거가 나왔어요.&nbsp;


불법으로 일 넘겼어: 공사를 맡은 업체는 콘크리트 붓는 작업을 A 업체에 맡겼는데요. A 업체가 이 작업에 전문성이 없는 B 업체에 편법으로 일을 다시 넘겼다는 정황이 나왔어요. 공사비가 더 저렴한 다른 업체에 일을 맡겨서 돈을 아끼려던 게 아니냐는 얘기가 나오고요.&nbsp;


파편 떨어진다는 민원 무시했어:&nbsp;사고가 일어나기 전부터 주민들은 건설 현장에서 콘크리트 파편들이 떨어진다며 민원을 냈는데, 구청은 ‘공사 현장에서 나온 거라 보기 힘들다'며 소극적으로 대응했어요. 현장에서 안전을 관리하는 책임자들도 별다른 조치를 하지 않았고요.&nbsp;


정부는 사고 원인을 더 정확히 알아내기 위해서 건설사고조사위원회를 만들었고, 또 다른 사고를 막기 위해 전국 건설 현장 3만 곳을 긴급점검하겠다고 했어요. 경찰도 이번 공사와 관련한 업체들을 불러서 조사하고 있고요.
문제 많았네. 실종자는 찾았어?
실종자 6명 중 1명이 그제(15일) 발견됐지만 안타깝게도 사망한 상태였어요. 소방 당국은 나머지 5명을 계속 찾고 있는데, 건물이 더 무너질 수도 있어 수색 작업에&nbsp;속도를 내기 어렵고요.&nbsp;건물에 아슬아슬하게 기댄 타워크레인을 해체해야 수색을 계속할 수 있는데, 이마저도 무너질 수 있기 때문.&nbsp;
처벌은 제대로 받는 거야?
작년 참사 때는 업체가 과태료 3320만 원을 낸 게 끝이었어요. 이번 참사에서 5명 이상 사망하고, 사고 이유가 부실공사로 드러나면 업체는&nbsp;최대 1년 동안 영업이 정지될 수 있는데요. 처벌이 너무 약하다는 얘기가 나와요. 산업 현장에서 노동자가 사망할 경우, 안전 관리에 소홀했다면 기업 최고 책임자 등이 1년 이상 징역 또는 10억 원 이하 벌금에 처하는&nbsp;중대재해처벌법이 있지만, 이번 달 27일부터 시행이라 이번 사고는 해당하지 않는다고.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[공공기관 노동이사제 국회 통과]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/sTKm0a</id>
        <link href="https://newneek.co/post/sTKm0a"/>
        <updated>2022-01-13T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[회사 운영 방식에 답답함을 느꼈던 뉴니커 있나요? 그렇다면 주목! 이제부터 평범한 직장인도 회사 운영에 직접 참여할 수 있는 길이 살짝 열렸어요 🛣️. ‘노동이사제’가 그제(11일) 국회를 통과한 것.
노동이사제? 어떤 건데?
기업에서 전략을 짜고 조직을 이끄는 곳이 바로 이사회, 여기 멤버들을 이사라고 하는데요. 이번에 통과된 노동이사제는 앞으로 이사회 멤버에 회사의 노동자 대표 1명을 꼭 넣어야 하는 거예요. 3년 이상 근무한 사람이라면 비정규직이라도 누구나 노동자 대표가 될 수 있는데요. 아직 모든 기업에서 하는 건 아니고 한국전력공사나 국민연금공단 같은 공공기관에만 적용돼요.
이런 제도, 갑자기 왜 나온 거야?
갑자기는 아니에요. 노동자가 더 존중받는 사회를 만들기 위하려는 노력은 꾸준히&nbsp;있었거든요. 문재인 대통령은 후보 시절 노동이 존중받는 사회를 실현하겠다며 노동이사제를 공약으로 내세운 적 있고, 이재명·윤석열 후보도&nbsp;같은 공약을 말하면서&nbsp;힘을 받아 국회까지 통과하게 된 거에요.
오, 그럼 어떤 점이 좋아지려나?
노동자의 입장이&nbsp;회사에 더 잘 반영될 수 있어요. 우리나라는 다른 나라에 비해 노동자와 회사의 관계가 안 좋은 편인데요(세계경제포럼 노사협력 부분에서&nbsp;141개국 중 130위). 이 제도를 통해 이사회와 노동자의 의사소통이 잘 돼서 노사관계가 좋아질 수 있을 거라는 기대 덕에 노동계는 크게 반기고 있어요.
나쁜 점은 없어?
기업 측은 제도의 부작용을 우려하고 있어요. 기업은 빨리빨리 의사결정을 해야 하는데, 노동자 대표가 참여하면 대화 당사자가 많아지면서 의사 결정에 좀 더 시간이 걸린다는 것. 또 회계 지식 등 회사 운영에 필요한 지식을 노동자 대표에게 새로 가르치는 비용이 든다는 점도 걱정하고 있고요. 이런 이유로 민간 기업은 법의 범위가 넓어지지 않기를 은근히 바라고 있다고.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[한전 노동자 사망사건과 중대재해법]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/WAi1Bf</id>
        <link href="https://newneek.co/post/WAi1Bf"/>
        <updated>2022-01-12T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[작년 겨울(11월 5일), 전봇대에 올라 전선을 교체하던 고 김다운 씨가 고압전류(약 2만 2900V)에&nbsp;감전되어 사망하는 일이 있었어요. 일을 맡긴 회사는 바로 한국전력공사. 그런데 사망 사건 이후 두 달이 지나서야 유가족에게 사과하고, 이번 일에 대해 “우리는 책임 없다”고 선을 긋고 있어 논란이에요.
무슨 소리야. 일 시켰는데 책임이 없다니?
일을 맡긴 회사(=원청)는 일을 넘겨받은 회사(=하청) 노동자가 다치거나 사망할 경우 처벌받을 수 있는데요. 고 김다운 씨가 일했던 전기회사도 한전 일을 맡은 하청이었어요. 그런데 한전은 “우리는 외주처 아닌 발주처라서, 원청이 아니다”라고 주장했어요. 한전이 말하는 외주처와 발주처, 뭐가 다르냐면:


외주처:&nbsp;A회사에서 하기 어렵거나 불가능한 일을 B회사에 넘겨 하게 하는 걸 '외주'라고 하는데요. 이때 일은 준 A회사를 외주처라고 해요. 외주처는 일을 넘겨받은 다른 회사가 일을 잘 하고 있는지 직접 관리하고요.


발주처: 발주는 물건이나 일을 주문한다는 뜻이에요. 다른 회사에 일을 맡기는 건 외주처와 똑같은데, 발주처는 일을 잘하고 있는지 직접 감독·관리하지는 않는다는 차이가 있어요. 그래서 하청 노동자가 다치거나 사망해도 ‘직접적인 관련 없다’며 책임을 피하는 거고요.


그럼 아무도 책임 안 지는 거야?
당장은 처벌을 피해갈 것 같아요. 국회는 산업 현장에서 노동자가 사망하는 일이 반복되자, 일을 맡긴 회사의 대표까지도 더 강하게 처벌하는&nbsp;중대재해처벌법을 지난 1월 통과시켰는데요. 법이 이번 달 27일부터 시행될 거라, 작년에 일어난 이번 사건은 해당하지 않아요. 다만 정부는“법이 시행되고 나면 이번 일로 한전 사장도 처벌받을 수 있는 것”이라며 경고했어요.&nbsp;
중대재해법 시행되면 좀 나아질까?
시행까지 15일 남은 중대재해법, 어떤 내용 담겨있냐면요:


외주/발주 변명은 그만 🚫:&nbsp;이전까지는 일을 맡긴 회사가 직접 관리·감독까지 했는지 따져보고 책임 물었는데요. 중대재해법에서는 외주/발주 구분 없이 ‘실제로 지배적인 위치에서 일을 시켰는지’만 확인되면 처벌할 수 있어요.


최고경영자까지 처벌 가능 ⚖️:&nbsp;일을 시킨 회사에 대한 처벌이 더욱 강해져요. 처벌 대상도 늘어나서 일을 시킨 회사의 최고경영자까지 처벌할 수 있어요.


하지만 처벌에만 초점을 맞추다 보니 오히려 안전 예방에는 소홀해질 수 있다는 목소리도 나와요. 직원 수 5인 미만인 사업장에는 법이 적용되지 않는다는 점도 여전히 문제로 남아있고요.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[경기 평택 물류창고 화재]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/xO6Eai</id>
        <link href="https://newneek.co/post/xO6Eai"/>
        <updated>2022-01-10T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[순직한 소방관들의 안장식에서 동료 소방관들이 묵념하고 있어요. ©뉴스1

지난주(6일),&nbsp;소방관 3명이 순직한 안타까운 화재 사건이 있었어요. 사람이 다 빠져나온 건물에 잔불 정리를 위해 들어갔다가 숨져 안타까움이 더해지는데요. 최근 몇 년 사이 대형 물류창고에서 화재가 계속되고 있어요.
무슨 일이야?
자정쯤, 경기 평택시의 한 물류창고 공사 현장에서 불이 났다는 신고가 들어왔어요. 보통 불이 나면 화재 대응 단계(규모에 따라 1~3단계로 나뉘어요)에 맞춰 큰불을 잡고, 대응 단계를 해제한 뒤 소방관이 건물로 들어가 잔불을 정리하고 탈출하지 못한 사람이 있나 살펴보는데요. 큰불이 잡히자, 대응 단계가 해제되고 소방관 5명이 건물로 들어갔어요. 하지만 불길이 다시 번졌고, 3명이 목숨을 잃었어요. 이 중 한 분은 임용된 지 1년도 안 된 새내기 소방관이었다고.
대형 창고 화재, 얼마 전에도 봤던 것 같은데
작년 6월,&nbsp;쿠팡 물류센터에서&nbsp;불이 나 소방관 1명이 순직했어요. 2020년에는 경기도 이천의 물류창고에서 불이 나 노동자 38명이 숨졌고, 같은 해에 용인 물류센터에서도 화재로 5명이 목숨을 잃었고요. 최근 신선식품 배송이 인기를 끌면서 특히 경기도에 물류창고가 많이 생기고 있는데요. 이런 대형&nbsp;창고에서&nbsp; 피해가 반복되는 이유가 있어요.


불에 타기 쉬운 재료 많아:&nbsp;물류·냉동창고는 열을 차단하기 위해 단열재가 많이 들어가는데요. 물류창고 단열재로 자주 쓰이는 우레탄폼은 불이 잘 붙어요. 공사 중에는 화재에 대비한 안전시설이 잘 없어 작은 불꽃으로도 크게 불이 날 수 있고요.&nbsp;


안전설계 안 해:&nbsp;연면적&nbsp;20만㎡ 이상인 건물은 불이 나면 쉽게 불을 끄고 대피할 수 있도록 설계를 해야 하는데요. 이럴 경우 공사비용과 시간 등이 늘어나 일부 시공사는 기준치보다 살짝 작게 짓기도 해요. 평택 창고도 238㎡ 차이로 이&nbsp;기준을 피해갔는데요. 이렇게 되면 화재에 더 취약해요.&nbsp;


탈출하기도 어려워:&nbsp;대형 창고는 공간이 넓고 미로처럼 길이 복잡해요. 연기가 나서 시야가 흐려지면&nbsp;대피하기 더 어려운 것.&nbsp;&nbsp;


이외에 불을 끄는 과정도 지적을 받아요.
어떤 지적이 나왔는데?
화재 대응 단계를&nbsp;너무 빨리 해제하고, 소방관을 성급히 투입했다는 거예요. 건물 안에 사람이 없으니, 안전한지 확실히 확인하고 들어갔어도 늦지 않았을 텐데 무리해서 대원을 진입시켰다는 것. 소방방재학과 교수들은 우리나라가 소방관을 투입하는 시점이&nbsp;다른 나라보다 빠르다고 보는데요. 소방관의 안전도 중요하니, 안전을 갖추고 화재를 진압하는 것에 대해 비판하지 말고&nbsp;받아들이는 문화가 필요하다고 말해요.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2022 대선 공약 정리 4탄: 노동]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/UmkFUK</id>
        <link href="https://newneek.co/post/UmkFUK"/>
        <updated>2021-12-17T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[우리나라 국민 중&nbsp;약 2100만 명은 임금을 받아요 💰. 국민 5명 중 2명이 노동자인 셈이니 대통령이 되려면 노동 공약을 빼놓을 수 없을 텐데요. 후보들이 어떤 정책과 공약 준비했는지 굵직한 것 4가지 정리했어요.
&nbsp;
요즘은 어떤 게 이슈야?
최근 이재명 후보와 윤석열 후보의 생각이 딱 통한 두 가지 정책이 있어요. 바로 공공기관 노동이사제와 공무원·교원 노동조합 타임오프제. 어렵지 않으니 스크롤 휙 내리지 말기!
&nbsp;
1. 공공기관 노동이사제
노동이사제는 회사 이사회에 경영자뿐 아니라 노동자 대표를 포함시키는 거예요 👪. 회사 경영에 노동자들의 목소리가 반영될 수 있게 하는 것. 노동자 의견이 반영되면 회사 경영에 차질이 생긴다는 의견과, 파업 같은 노사갈등을 미리 차단해 더 경제적이라는 의견이 있어요.&nbsp;문재인 정부의 공약이기도 해요.


이&amp;윤은?:&nbsp;최근 윤 후보가 공공기관에 노동이사제를 도입하는 것에&nbsp;찬성했어요. 더불어민주당과 이 후보도 이 법안을 밀던 상황이라 환영한다고 했고고요.


&nbsp;
2. 공무원·교원 노조 타임오프제
회사 노동조합에서 노조 업무만 하는 사람(=노조전임자)은 원래 월급을 못 받는데요. 노사 모두에게 필요한 일부 업무를 하는 시간은 근로시간으로 인정해 월급을 줘요(=타임오프제) ⏲️. 이런 업무를 몇 시간까지 인정해줄지는&nbsp;법으로 딱 정해져 있어요.


이&amp;윤은?:&nbsp;두 후보 모두 공무원과 교원 노조에도 타임오프제를 적용하겠다고 했어요. 법이 생길 때 둘은 적용 대상에서 쏙 빼놨거든요. 이재명 후보가 공약으로 내건 정책에 윤 후보도 찬성하면서 법 바꾸자는 논의가 진행될 것 같아요..


&nbsp;
다른 공약은 또 뭐가 있어?
노동과 일에 대한 얘기는 해도해도 끝이 없지만, 딱 두 개만 꼽아볼게요.&nbsp;
&nbsp;
3. 5인 미만 근로기준법 적용
회사 구성원이 5명 밑이면 근로기준법을&nbsp;적용받지 않는데요. 최저임금·주휴수당·퇴직금 등 일부 규정은 지켜야 하지만,&nbsp;주 52시간 근무제나 휴일 수당 등 나머지는 지킬 필요가 없는 거예요. 우리나라 노동자의 약 20%가 5인 미만 회사에서 일하고 있어서 이 기준을 없애자는 얘기가 계속 나와요. 각 후보의 입장 어떻냐면:


이재명·윤석열·안철수:&nbsp;아직 뚜렷한 입장을 밝히지 않았어요.


심상정:&nbsp;당장 추진하자는 입장이에요.


&nbsp;
4. 노동 시간 줄일까?
우리나라의 노동 시간은 OECD 회원국 평균보다&nbsp;길어요. 1년에 한 달을 더 일하는 셈이라고. 주 52시간 근무제나&nbsp;주4일 노동&nbsp;같은 얘기도 이런 맥락에서 나오는 건데요. 각 후보의 입장 어떻냐면:


이재명:&nbsp;주 52시간 노동도 길다며 앞으로 줄여나가야 한다고 했어요. 공약으로 내놓지는 않겠지만 주 4일제에 공감한다고도 했어요.


윤석열:&nbsp;주 52시간 근무제는 기업 경영을 어렵게 하므로 없애야 한다고 언급한 적 있어요.


심상정:&nbsp;주4일제를&nbsp;적극 밀고 있어요.


안철수:&nbsp;50인 미만 기업에는 아예 주 52시간을&nbsp;적용하지 말자고 했어요.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2022 대선 공약 정리 1탄: 일자리·주거 공약]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/nKKa31</id>
        <link href="https://newneek.co/post/nKKa31"/>
        <updated>2021-12-07T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[대통령 선거가 100일도 채 안 남았는데요 🗓. 이번 대선에서는 2030의 마음을 사로잡는 사람이 이길 거라는 얘기가 나오면서 대선 후보들이 앞다퉈 청년 공약을 내놓고 있어요.
&nbsp;
2030을 잡아야 이긴다고?
다른 연령대에 비해서 2030 중에는 아직 누구한테 표를 줄지 결정 못한 사람이 훨씬 많거든요. 여러 여론조사에서 2030 중 누굴 뽑을지 아직 못 정했다고 답한 사람의 비율이 다른 연령대보다&nbsp;2배 이상&nbsp;높았는데요. 후보 입장에서는 다른 세대에 비해 청년층의 마음을 사로잡을 기회가 아직 남은 거예요.
&nbsp;
그렇구나. 그래서 어떤 공약이 나왔는데?
아직 공약이 확실하게 정해진 건 아니지만, 청년층의 관심이 쏠린 일자리와 주거 문제를 중심으로 나온 얘기를 살펴보자면:
&nbsp;
1. 소득·일자리&nbsp;💵
주로&nbsp;경제적인 지원을 해주겠다는 얘기가 많았어요.


이재명:&nbsp;19~29세 청년에게&nbsp;매년 100만 원씩&nbsp;기본소득을 주겠다고 했어요. 최대 1000만 원까지 낮은 이자(3%대)로 돈을 빌려주는 공약도 냈고요. 디지털 분야에 투자를 늘려서 200만 개가 넘는 일자리를 만들겠다고 했고요.


윤석열:&nbsp;청년이 통장에 돈을 모아두면 나라에서 매년 250만 원씩 얹어주고, 모은 돈(1년에 최대 1000만 원)에 붙은 이자에는 세금을 안 매기겠다고 했어요. 소득이 적거나 고용 상태가 불안한 청년에게는 따로&nbsp;현금을 주겠다고도 했고요.


심상정:&nbsp;20세가 된 모든 청년에게&nbsp;3000만 원씩 주겠다고 했어요. 공공기관에서 청년을 고용해야 하는 비율을 늘리는 등의 방법으로 청년 일자리를 더 만들겠다고 했고요.


안철수:&nbsp;일자리를 구할 때 최대한 공정하게 기회가 돌아가게 하겠다고 했는데요. 채용과정에서 뽑아달라고 뇌물을 주는 등의 행위를 더 엄하게 처벌하겠다고 했어요.


&nbsp;
2. 부동산·주거 🏠
​모든 후보가 주택 공급을 늘리겠다고 했는데, 구체적인 방법이 달라요.


이재명:&nbsp;무주택자라면 저렴한 임대료만 내고 30년 이상 살 수 있게 하는 ‘기본주택’을 약속했는데요. 그중 일부를&nbsp;청년에게 먼저 주겠다고 했어요.


윤석열:&nbsp;공급할 주택 중 몇몇 주택은 원가에 청년에게 분양해주겠다고 했어요. 분양받은 집은 5년 뒤에 나라에 되팔아서&nbsp;이익을 남길 수 있게&nbsp;하겠다고 했고요.


심상정:&nbsp;나라 지원으로 제공되는 공공임대주택을 보증금 없이 빌려주겠다고 했어요. 더 많은 청년에게 주거비를 지원하겠다고도 했고요.


안철수:&nbsp;나라가 가지고 있는 땅에 주택을 지어 저렴한 가격에 공급하고, 그중 일부를 청년에게 먼저 주겠다고 했어요. 주택담보대출을&nbsp;낮은 이자율로&nbsp;오래(45년) 해주겠다고 했고요.


&nbsp;
&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[계속되는 직장 내 괴롭힘]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/VQVZM5</id>
        <link href="https://newneek.co/post/VQVZM5"/>
        <updated>2021-11-30T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[얼마 전&nbsp;의정부 한 병원의 간호사가 직장 안에서 벌어진 괴롭힘을 견디다 못해 극단적인 선택을 했어요. 이런 일이 생기는 걸 막으려고 ‘직장 내 괴롭힘 금지법’까지 생겼지만 문제가 계속되고 있다고.
&nbsp;
직장 내 괴롭힘 금지법, 뭐더라?
근로기준법 안에 있는 ‘직장 내 괴롭힘의 금지’에 관한 내용을 말해요. 커피 심부름, 강제 회식 등 괴롭힘에 해당하는 건 뭔지, 또 이런 일이 생겼을 때 어떻게 해결할지를&nbsp;정했는데요. 사건을 제대로 해결하지 않은 사업주는 처벌 받을 수 있어요. 일부 간호사 사이에서 일어나는 ‘태움(영혼이 재가 될 때까지 태운다는 뜻)’이 세상에 알려진 후, 비슷한 사건들이 수면 위로 올라오면서 2019년 1월에 법이 만들어졌어요. 하지만 직장 내 괴롭힘은 여전히 계속되고 있어요. 올해 직장 내 괴롭힘으로 극단적인 선택을 한 사람은 밝혀진 것만 해도&nbsp;18명에 달한다고. 여전히&nbsp;매달 수백 명이&nbsp;괴롭힘 당한다고 신고하고 있고요.
&nbsp;

작년 7월, 간호사들이 병원에서 직장 내 괴롭힘 문제를 막을 수 있는 대책을 요구하며 청와대 앞에서 시위하고 있어요. ⓒ뉴스1
&nbsp;
법도 있는데 왜 계속되는 거야?
그 이유로 크게 세 가지 한계가 꼽혀요:


예방은 못 한다 🚫: 지금 있는 법은 괴롭힘이 일어났을 때 어떻게 해야 할지에 초점을 맞추고 있어요. 일이 일어나기 전에 막을 방법(예방 교육 등)은 딱 정해놓지 않은 거예요.


가해자 처벌 부족하다 😟: 법에는 회사가 가해자에게 징계를 하라고 나와 있지만, 얼마나 세게 해야 하는지에 대해서는 정해놓은 게 없어요. 이 때문에 솜방망이 징계만 계속된다는 얘기가 나오고요.


사각지대 있다 👀: 5인 미만 사업장과 프리랜서 등 특수형태근로자에게는 금지법이 적용되지 않아요. 괴롭힘 사건의 3분의 1이 5인 미만 사업장에서 일어난다고.


&nbsp;
그렇구나... 회사에서 누가 괴롭히면 어떡해?
직장에 신고할 수 있어요. 직장에서 해결해주지 않는다면 각 지역별 지방고용노동청에 회사가 문제를 해결하게 압박해달라고 요구할&nbsp;수 있고요(각 지역별 고용노동청&nbsp;확인은&nbsp;여기). 하지만 몸과 마음이 지쳐 문제를 혼자 해결하기 힘에 부칠 수 있잖아요. 그럴 때는 주저하지 말고 도움을 요청해도 좋아요.


고용노동부&nbsp;직장 내 괴롭힘 상담센터:&nbsp;직접 찾아가거나 전화(국번없이 1522-9000)로 상담할 수 있어요. 노무사나 관련 전문가들의 상담을 받을 수 있다고.


근로복지넷&nbsp;근로자지원프로그램:&nbsp;상시 근무자가 300명 미만인 회사에서 일한다면 근로복지넷에서 심리 상담을 받을 수 있어요. 온·오프라인으로 1년에 최대 7번의 상담을 받을 수 있어요.


직장갑질119&nbsp;상담:&nbsp;직장 내 괴롭힘 문제를 해결하려 만들어진 민간공익단체 직장갑질119에서는 오픈채팅이나 이메일로 상담을 진행해요. 150명이 넘는 노무사·변호사·노동전문가 등이 피해자를 돕기 위해 힘쓰고 있다고.]]></content>
    </entry>
</feed>