<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://newneek.co/tag/labor</id>
    <title>뉴닉 ─ 노동</title>
    <updated>2022-12-14T21:03:22.900Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://newneek.co/assets/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🔔띵동! ‘조용한 퇴사’ 피자가 도착했습니다!]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/FDe3PP</id>
        <link href="https://newneek.co/post/FDe3PP"/>
        <updated>2022-12-14T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[“뉴니커, 어떻게 생각해?”
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다! 🍕
뉴닉이 준비한 오늘의 피자, 같이 살펴볼까요?


뉴니커, 사람들이 농담 반, 진담 반으로 “회사에서는 있는 듯 없는 듯 지내는 게 최고야”라고 얘기하고는 하잖아요. 그런데 요즘은 이 단계를 넘어 회사에서 ‘없는 듯’ 쪽으로 가겠다는 선언이 늘고 있다는 얘기, 들어봤나요? 정말 해야 하는 일만 하며 회사에 다니는 ‘조용한 퇴사’를 선택하는 사람이 많아지고 있는 건데요.
이 얘기를 듣고 12월 12일부터 13일까지 2일 동안 1719명의 뉴니커가 조용한 퇴사에 관한 의견과 궁금증을 남겨줬어요. 오늘은 이를 싹 모아서 구운 따끈따끈한 피자 확인해봐요!


🍕1. ‘조용한 퇴사’가 정확히 뭐야?
조용한 퇴사라는 말은 지난 7월 틱톡에서 처음 등장한 후, 확 유행의 물살을 탔는데요. 각자 생각하는 구체적인 의미는 조금씩 다를 수 있지만, 큰 틀에서는 회사에서 해야 할 최소한의 일만 하는 것을 가리켜요. 대표적인 예로 초과근무 거부하기, 업무를 찾아서 하거나 추가로 맡지 않기, 필수로 가야 하는 행사만 참여하기 등이 있어요.
🍕2. 예전부터 그런 사람은 늘 있었는데 왜 요새 화제래?
코로나19가 일상이 된 2021년 하반기부터 ‘조용한 퇴사’가 일부 개인의 얘기가 아닌 사회 현상이 됐다고 보는 사람이 많아졌거든요. 미국에서는 2022년 2분기 들어 18세 이상 노동 인력 중 최소 절반이 ‘조용한 퇴사자’에 해당하는 것으로 나왔을 정도라고. 전 세계로 범위를 넓혀봐도 마찬가지예요. 코로나19 이전에는 약 10년간 사람들이 일에 집중하는 정도(=업무 몰입도)가 점점 높아지고 있었는데요. 지금은 업무 몰입도가 더 성장하기를 딱 멈춘 걸로 나타나거든요. 세계적으로 약 21%의 노동자만이 업무에 몰입하고 있다고.

조용한 퇴사가 특히 많아진 이유로는 이런 것들이 꼽혀요:&nbsp;


일이 전부가 아니야: 코로나19로 격리나 가까운 사람의 죽음 등을 경험하면서 ‘정말 직장 일이 인생에서 제일 중요한 걸까?’ 하는 물음을 갖게 된 사람이 많아졌다는 얘기가 나와요.&nbsp;


일과 삶, 거리두기 필요해: 코로나19로 재택·유연근무가 늘어나면서 오히려 노동자들의 피로감이 커졌기 때문이라고 보기도 해요. 손 뻗으면 닫는 자리에 있는 컴퓨터와 휴대폰만으로 업무를 처리할 수 있게 되면서 직장 일과 일상생활의 경계가 이전보다도 더 흐려졌잖아요. 이에 온몸의 에너지가 다 사라진 것 같은 느낌을 받는 ‘번아웃증후군’에 시달리는 노동자가 늘었고, 이 때문에 일과 거리를 두려는 사람도 그만큼 확 늘었다는 거예요.


🍕3. 조용한 퇴사 했다고 회사에서 잘릴 수도 있어?
우리나라를 기준으로 얘기하면, 그러기는 어려워 보여요. 우리나라 근로기준법에는 ‘정당한 이유’가 없으면 노동자를 해고할 수 없다고 써있기 때문. 이때 정당한 이유란 보통 사람들이 상식적으로 생각했을 때 “그래, 저 정도면 노동자가 계속 일할 수 없을 만큼 잘못했네”라고 할 만한 이유를 말하는데요. 예를 들면: 이력서에 가짜 경력을 쓴 것, 취업 규칙으로 정한 날짜보다 많이 무단결근한 것, 범죄를 저지른 것 등이에요. 하지만 조용한 퇴사는 노동자가 자기에게 주어진 최소한의 일은 다 하는 것이기 때문에 “왜 200% 열심히 일 안 해? 해고야!”라고 할 수 없는 거예요.
다만 조용한 퇴사에는 ‘조용한 해고’로 맞서겠다는 회사도 생겨나고 있어요. 조용한 퇴사를 하는 노동자에게는 급여를 올려주지 않거나, 승진·자기계발 기회 등을 주지 않겠다는 거예요.
🍕4. 일을 아예 안 하는 것도 아니고,
딱 돈 받는 만큼 일하면 괜찮지 않을까? (51.4%, 883명)
조용한 퇴사를 긍정적으로 받아들이는 사람들은 이런 흐름을 계기로 더 건강한 노동 문화가 자리 잡을 거라고 말해요. 직장 일에 삶의 모든 에너지를 쏟는 대신, 가족·친구 등 가까운 사람과 함께 하는 시간이나 여가 활동도 충분히 즐길 줄 아는 사람이 늘어날 거라는 것. 그럼 번아웃증후군이나 과로사 같은 사회적인 문제도 줄 거라고 보고요.
조용한 퇴사가 노동의 대가를 더 확실히 인정하는 사회를 만들 거라는 의견도 있어요. 지금까지는 승진이나 더 많은 급여·혜택을 받기 위해서는 업무 범위 이상의 일을 해보여야 한다는 분위기가 지배적이었다면, 이제는 충분한 능력과 열정이 있는 사람에게 고용주가 그만큼의 월급을 주는 게 먼저라는 생각이 자리 잡을 거라는 거예요.


🥤팩트 콜라
조용한 퇴사, 우리나라에도 많아?
늘고 있다고 할 수 있어요. 2021년 12월, 우리나라 직장인의 약 70%는 ‘딱 월급 받는 만큼만 일하면 된다’고 생각하는 것으로 조사됐는데요. 특히 나이별로 나눠봤을 때 젊은 세대일수록 이 말에 더 많이 동의하는 것으로 나타났어요. ‘월급 받는 만큼만 일하면 회사에서 성장할 수 없다고 생각하나요?’라는 질문에는 20대와 30대의 50% 이상이 ‘아니, 그렇지 않아’라고 답했고요. 젊은 층을 중심으로 조용한 퇴사와 비슷한 생각이 퍼져 있다고 볼 수 있는 거예요.&nbsp;
40대 이상은 경제가 팍팍 성장하던 시기에 직장을 다니며 ‘월급 생각하지 않고 열심히 일했더니 나도 크고, 회사도 크고, 경제도 컸어’라는 생각을 갖게 되었지만, 비교적 최근에 직장 생활을 시작한 사람들은 ‘월급을 착착 모아도 미래를 잘 준비할 수 있을지 모르겠어’라는 느낌을 받고 있기 때문인 것 같다고.


🍕5. 하지만 자신도, 회사도
더 성장할 기회를 잃을 것 같아 (41.3%, 710명)
조용한 퇴사를 문제로 바라보는 사람들은 조용한 퇴사가 절대 개인 차원에서 ‘조용히’ 최소한의 일만 하는 게 아니라고 말해요. 결국 회사 전체에 악영향을 미친다는 것. “그 일은 제 것이 아니니 안 할래요”, “이미 충분히 해봤어요”라고 말하는 조용한 퇴사자와 함께 일하다 보면 동료들의 의욕도, 회사 전체의 능률도 떨어질 거라는 거예요.
나아가 우리 사회에서 일의 의미가 왜곡될 수도 있다고 걱정하기도 해요. 노동자와 회사가 서로를 대할 때 조용한 퇴사·조용한 해고로 일관하다 보면 결국에는 상대를 ‘돈벌이 수단’ 그 이상도, 이하도 아닌 존재로만 여기게 된다는 건데요. 일은 단순히 돈을 벌기 위한 수단만으로 보기는 어렵다는 거예요. 자아실현의 도구가 되기도 하고, 사회 문제를 해결하는 방법이 될 때도 있는 것처럼요. 따라서 정말 일상생활과 직장 생활의 균형을 맞추려면 조용한 퇴사를 하는 것보다 회사 측에 문제를 해결해달라고 적극적으로 요구하는 게 더 적절할 수 있다는 것.


​🥤팩트 콜라
조용한 퇴사, 어떻게 해결할지에 대한 얘기도 있어?
미국 여론조사 기관인 갤럽은 직장에서 관리자의 역할이 업무 몰입도를 크게 좌우한다고 봐요. 그리고 전 세계 150개 나라의 노동자 1000만 명을 대상으로 설문한 결과, 업무 몰입도에 직접적으로 영향을 미치는 관리자의 행동은 12가지로 나타났다고. 자세히 살펴보면:

회사 차원에서 관리자가 이런 역량을 갖추도록 해야 조용한 퇴사도 줄일 수 있다는 거예요.

🍕6. 이런 의견도 얹고 싶어


‘평생직장’이라는 개념이 희미해진 시대에 일을 통해서 자신을 키운다는 건 어떤 의미일까? 뉴니커들의 삶에서 일과 직장은 어떤 의미인지 궁금해.


회사와 노동자는 왜 ‘함께 일하는 관계’보다 ‘갑을 관계’인 경우가 훨씬 많을까? 노사 관계가 먼저 더 평등하게 바뀌어야 조용한 사직으로 나타난 노동의 문제도 함께 해결할 수 있을 거 같아.





​🥗 아직 째끔 아쉬운
뉴니커를 위한
아삭상큼 코울슬로
오늘 피자 맛있게 다 먹었는데, 딱 2% 정도 더 똑똑해지고 싶다면? 다른 뉴닉 콘텐츠 몇 개 더 살펴봐요. 아삭하고 상큼한 코울슬로 먹은 것처럼 깔끔한 기분으로 피자스테이션을 나설 수 있을 거예요:


‘일하는 시간 자체를 줄이면 번아웃과 조용한 퇴사도 줄까?’ 생각했다면 👉 🍕주 4일제, 어떻게 생각해?


노동자와 개인, 그리고 일이 맺는 관계에 대해서 더 고민해보고 싶다면 👉 🍕N잡 금지 계약서, 어떻게 생각해?


노동이 갖는 가치를 돈으로 환산할 때, 기준을 어떻게 세워야 할지 생각해보고 싶다면 👉 🍕최저임금 차등적용, 어떻게 생각해?








지난 ‘트위터의 혐오표현 정책’ 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요.
🍕원래 혐오표현은 무조건 규제해야 한다고 생각했는데, 규제의 범위가 모호해서 오히려 소수자가 피해를 볼 수도 있다는 생각은 미처 하지 못했어요.
🍕팩트콜라 코너를 통해 실제 통계나 사례를 살펴볼 수 있어서 좋아요.
🍕피드백 바로 적용해서 항상 발전하는 뉴닉 멋져요!

‘피자스테이션을 다 보고 난 지금! 트위터의 혐오표현 정책에 대해 어떻게 생각하나요?’라는 질문에는 총 148명이 답변해줬어요.


혐오표현은 제도로 막아야 해(77%, 114명)


혐오표현도 강제로 막을 순 없어(17.6%, 26명)


잘 모르겠어 (5.4%, 8명)


피자스테이션을 읽기 전 뉴니커의 생각도 궁금하다면? 👉 지난 피자 바로 보러 가기

뉴니커, ‘조용한 퇴사’에 관해 이야기해보니 어때요?
이슈를 자세히 알아보기 전과 후,
생각이 달라졌거나 더 고민하게 된 부분이 있나요?
아래 링크를 눌러 뉴니커의 최종 의견도 보내고,
피자스테이션에 대한 피드백도 들려주세요!
그리고 오늘은 특별히 하나 더!
연말을 맞아 작은 소원 빌기 코너도 마련해봤어요.
다음 주에는 모여서 피자 나눠 먹으며
서로의 소중한 새해 소원에 관한 얘기 나눠봐요.
다가오는 새해에는 🙏
&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[노동시간 개편, 69시간이라고?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/MLeLFz</id>
        <link href="https://newneek.co/post/MLeLFz"/>
        <updated>2022-12-14T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 지금 일주일에 최대 몇 시간까지 일해도 된다고 법에 적혀 있는지 알고 있나요? a. 40시간 b. 52시간 c. 60시간. 정답은 b. 주 52시간이에요 ⏰. 그런데 앞으로는 이런 계산이 확 바뀔 수 있다고. 정부의 부탁을 받은 전문가들이 연구 끝에 “노동시간 계산하는 방법을 이렇게 바꾸자!”라고 정부에 제안했거든요.
뭐가 어떻게 바뀌는데?
노동시간을 계산하는 방식을 바꾸자는 거예요. 자세히 살펴보면:


1주일로 계산하던 걸: 지금은 주 52시간제를 하고 있어요. 1주일에 40시간(8시간 × 5일, 법정근로시간)은 기본으로 일하고, 노동자와 회사가 합의하면 1주일에 12시간까지 더 일할 수 있는 것(=연장근로). 즉, 1주일에 52시간 넘게 일하지 못하게 한 거예요.


1·3·6개월, 1년 단위로: 앞으로는 연장근로 시간을 1주일이 아니라 필요에 따라 1개월·3개월·6개월, 최대 1년 단위로 계산할 수 있게 하자는 거예요. 예를 들어 1개월 단위로 계산한다고 해볼게요 🗓️. 한 달(평균 4.345주) 동안 할 수 있는 연장근로는 총 52시간(주당 12시간 × 4.345주)이 되는데요. 이걸 그달에 알아서 나눠 쓸 수 있도록 하겠다는 거예요.


그럼 어떻게 되는 거야?
어떤 주에는 1주일에 52시간 넘게 몰아서 일할 수 있어요(법정근로 40시간+연장근로 n시간). 하지만 노동시간이 무한정 늘어나는 건 아녜요. 왜 그렇냐면:


1주일에 69시간까지만: ‘1주일에 100시간 일하게 되는 거면 어떡해?’라는 걱정은 안 해도 돼요. 법에 따르면 회사는 4시간마다 30분씩 노동자에게 휴식시간을 줘야 하고, 이번 권고안에 “퇴근한 뒤 다음 출근 때까지 11시간은 쭉 이어서 쉬도록 보장해!”라는 내용도 담겼거든요. 이리저리 다 따져보면 하루에 최대로 일할 수 있는 시간은 11.5시간이라고(주 6일 근무 기준). 1주일로 치면 69시간이 되고요.


대신 노동시간 줄여줄게: 3개월 이상 단위로 연장근로를 계산하는 경우 전체 노동시간을 줄이라는 내용이 있어요. 계속 일을 몰아서 하면 과로할 수 있으니 노동자의 부담을 덜겠다는 것. 예를 들어 3개월 단위로 계산하면 156시간까지 연장근로를 할 수 있는데, 140시간까지만(10%↓) 하게 하는 거예요.


근데 왜 바꾸자는 거야?
한마디로 말하면 일이 많을 땐 몰아서 일하고, 일이 없을 땐 몰아서 쉴 수 있게 하자는 거예요. 윤석열 대통령은 후보 시절부터 주 52시간제를 바꾸겠다고 했어요. 게임 업계 등 일을 몰아서 하는 게 필요한 기업이 주 52시간제 때문에 발목 잡혀 있다고 본 것. 정부는 이번에 나온 전문가들의 제안을 바탕으로 법을 만들어 곧 국회로 넘기겠다고 했어요.
사람들의 반응은 어때?
기업은 환영하고 있고, 노동계는 반발하고 있어요. 좀 더 자세히 살펴보면:


기업 🙆: “필요에 따라 노동시간을 유연하게 정할 수 있게 돼서 좋아. 근데 조금 더 자율적으로 정할 수 있게 해줬으면 좋겠어. 노동자가 11시간 연속으로 쉴 수 있게 하라고 딱 정해두는 건 반대야.”


노동계 🙅: “야근으로 건강을 해치는 노동자가 많아질 거야. 게다가 노동자와 회사가 합의해서 정하라고는 하지만, 노동자를 대변할 노동조합이 없는 회사도 많은데 과연 합의가 제대로 되겠어?”


실제로 법이 이렇게 바뀔 수 있을지는 지켜봐야 할 것 같아요. 바꿔야 하는 법이 많은 데다, 현재 국회에서 가장 많은 의석을 갖고 있는 더불어민주당이 반대하면 법을 바꾸기 어렵기 때문.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[화물연대 파업과 정부 대응]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/ghqSzF</id>
        <link href="https://newneek.co/post/ghqSzF"/>
        <updated>2022-12-07T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[우리나라에서 곧 기록 깰락말락한 것, 뭐게요? 바로 화물연대 파업이에요. 곧 2주째에 접어들어, 역대 화물연대 파업 중 가장 오래가는 거라고. 이렇게 된 건 화물연대 vs. 정부가 팽팽히 맞서기 때문인데요. 파업과 관련해 둘 사이에 어떤 갈등이 일어나고 있는지 알아봐요.


파업, 왜 했더라?: 최저운송료를 정해 화물노동자의 생계를 지키는 ‘안전운임제’가 올해가 지나면 끝나서예요. 화물연대는 안전운임제를 유지·확대해달라고 했는데, 정부가 잘 생각해보겠다고 해놓고 그러지 않았거든요.



#Round1. 파업 막을 수 있어 vs. 노동자 권리야


정부: 화물노동자들에게 “파업 멈추고 당장 일하러 돌아가!”라고 명령을 내렸어요(=업무개시명령). 화물 옮기는 일은 나라 전체 산업에 영향을 끼치는 중요한 일이니 함부로 그만두면 안 된다는 것. 따르지 않으면 화물차를 운전할 자격을 뺏거나, 벌금을 내거나, 감옥에 가게 할 수도 있어요.


화물연대: 업무개시명령이 부당하다고 봤어요. 국제노동기구에 정부의 결정에 문제가 없는지 살펴달라고 부탁하기도 했고요: “파업은 노동자의 기본 권리인데, 나라가 이걸 막는 건 노동권을 심하게 짓밟는 거야!”&nbsp;


#Round2. 화물노동자는 사업자야 vs. 노동자야


정부: 공정거래위원회(공정위)는 화물연대가 공정거래법을 어겼는지 조사하려 해요. 공정위는 화물노동자들을 화물 회사에 속한 ‘노동자’가 아니라, 알아서 일을 맡는 ‘사업자’로 보는데요. 사업자들이 단체로 움직여서 화물 운송을 막는 건 법을 어기는 일이니 이를 따져본다는 거예요.


화물연대: 공정위 조사가 잘못됐다고 했어요. 화물노동자는 겉으로는 ‘사업자’로 보이지만, 현실적으로는 화물 회사와 계약해서 회사 말에 따라 일하는 ‘노동자’라는 것. 그러니 공정위가 관리할 사업자도 아니고, 노동자니까 당연히 파업할 권리도 가진다는 거예요.


음... 사람들은 뭐래?
여러 의견이 나와요. 2가지만 살펴보면:


파업을 최대한 빨리 멈춰야 해: 이번 파업이 나라 산업을 크게 뒤흔들고 있으니, 일단 파업을 멈춘 다음 대화로 풀어보라는 거예요.


파업을 너무 나쁘게 보고 있어: 정부가 노동자들이 목소리를 낼 권리를 존중해주지 않는다는 말이 나와요. 파업을 강하게 처벌하겠다고 하며 나쁘게 바라본다는 것.


+ 안전운임제, 어떻게 될까?
당장 올해 12월 31일이 지나면 없어지는 거라, 안전운임제의 운명은 어떻게든 곧 정해질 텐데요. 국민의힘은 화물연대의 말을 들어줄 수 없다는 입장이고, 민주당은 자기들끼리라도 안전운임제 수명을 늘리는 법을 패스하려고 해요. 민주당끼리 법을 패스시키면 윤석열 대통령이 여기에 거부권을 써서 법을 다시 되돌리는 상황이 생길 수도 있다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[from 국제노동기구 to 한국: "무슨 일인지 설명 좀"]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Zx6MmC</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Zx6MmC"/>
        <updated>2022-12-06T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[국제노동기구(ILO)가 우리나라 정부에&nbsp;공문을 보냈어요&nbsp;📃: “파업 중인 화물연대 노동자들한테 다시 일 시작하라고 명령(=업무개시명령)했다며? 무슨 일인지 설명 좀.” 이 공문 때문에 우리나라 정부가 국제적인 약속을 어긴 건지에 대한 논란에 불이 붙었어요.
ILO은 유엔의 노동 관련 기구로, ‘우리 기본적인 노동권은 딱 지킵시다’ 하는 협약을 만들었어요. 우리나라도&nbsp;여기에 싸인했고요. 이 협약은 정부에서 법을 만들거나 정책을 세울 때 꼭 따라야 할 정도로 힘이 센데요. 정부의 업무개시명령이 이걸 어긴 것 아니냐는 말이 나왔어요. ILO는 그동안 이 협약에 따라 전쟁이나 자연재해가 발생한 게 아니면 업무개시명령을 내려서는 안 된다고 해왔거든요. 정부가 이를 어겼다는 ILO의 판단이 나오면 우리나라는 국제사회에서 큰 비판을 받을 수 있어요.&nbsp;
화물연대는 ILO가 사실상 우리 정부의 잘못을 지적한 거라고 봤지만, 정부는 ILO가 단순히 어떤 상황인지 물어본 정도라고 했어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[철도노조: "코레일·정부 둘 다 문제 있어!"]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/4dantg</id>
        <link href="https://newneek.co/post/4dantg"/>
        <updated>2022-12-02T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[그제(30일) 수도권 지하철 파업 때문에 말 많았잖아요. 이번에는 한국철도공사(코레일)의 노동조합인 전국철도노동조합(철도노조)가 파업하겠다고 했어요 🚆.


코레일, 어디더라?: 고속열차(KTX), 일반열차(ITX-새마을·새마을호·무궁화호 등)와 전국 15개 철도 노선을 관리하는 곳이에요. 나랏돈으로 운영되는 공기업이라 나라가 정한 규칙을 따라야 하고요.


철도노조, 왜 파업한 거야?
코레일이 정부의 입김을 받는 회사다 보니, 철도노조는 코레일과 정부 양쪽에 목소리를 냈는데요. 하나씩 살펴볼게요.
#1 from 철도노조 to 코레일 ✊
1️⃣ 임금 올려달라는 말과 함께 2️⃣ 예전에 했던 약속 지켜달라고 했어요: “투명한 승진 제도 만들고, 성과급 지급 기준 바꾸지 않기!” 코레일은 정부에게 책임을 돌렸어요: “공기업 인건비는 정부가 규칙으로 정해둬서, 임금 올려주고 싶어도 우리는 못 올려줘!”&nbsp;
#2 from 철도노조 to 정부 ✊


1️⃣ 일할 사람 줄이지 마: 코레일 노동자들은 일하는 시간이 너무 길어서 2018년에 1인당 일하는 시간을 줄였어요. 그만큼 일할 사람이 더 필요해졌는데 정부가 사람 채우는 걸 허락하지 않았어요. 최근에는 사람을 더 줄이겠다고 했고요. 이에 일할 사람을 줄이지 말라고 한 거예요.


2️⃣ 민영화로 일감 빼가지 마: 지금 코레일에서 하는 차량 정비·유지보수 일을 딴 데로 빼주지 말라고 했어요: “일의 일부를 서서히 민간 사업자에게 넘겨서(=민영화) 코레일 운영에 쓰는 돈을 줄이려는 거야!”


정부는 코레일에게 탓을 돌렸어요. 코레일이 경영을 제대로 하지 못해서 여러 문제(=구조적 문제)가 계속 생긴다는 것. 정부가 뭐라고 말하고 있냐면 🗣️:


안전사고 못 막고 있어: 안전사고 안 생기게 대책 마련하라고 코레일한테 여러 번 말했는데 계속 사고가 난다는 거예요: “코레일이 노조 눈치 보느라 안전사고 막을 방법 제대로 못 만들었어!”


유지보수는 외주로 해: 그래서 정부는 유지보수와 관련된 일감을 밖으로 빼고, 일하는 사람도 줄이려고 하고 있어요. ‘유지보수 일을 코레일이 모두 맡아야 한다’는 법도 바꾸려고 하고 있고요.


이렇게 철도노조, 코레일, 정부의 입장이 모두 엇갈리고 있는데요. 서로 의견이 좁혀지지 않고 있어서 파업까지 이어진 거예요.
파업으로 열차 타기 힘들어질까?
그럴 수도 있어요. 철도노조는 오늘부터 파업에 들어갈 걸로 보이는데요. 철도는 운영을 아예 안 하면 사람들이 큰 피해를 입을 수 있는 사업(=필수공익사업)이기 때문에 법에 따라 필수 인력은 빼고 파업에 들어가게 돼요. 우리나라 군인 중에 기관사 면허가 있는 사람 등이 대체 인력으로 들어가고요. 그렇다고 해도 일부 서울지하철(1·3·4호선), 수도권 전철(경의·중앙선, 분당선 등), 전국의 열차(KTX) 운행에 문제가 생길 것 같아요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[당장 일하지 않으면 처벌한다고?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/oBUEXc</id>
        <link href="https://newneek.co/post/oBUEXc"/>
        <updated>2022-11-30T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[“이러다... 우리 다 문 닫는 거 아냐?” 무슨 소리냐고요? 요즘 우리나라 산업 현장 일부에서 나오는 걱정의 목소리예요. 지난 6월 파업을 끝냈던 화물연대가 며칠 전부터 다시 운전대를 놓으면서 현장에 필요한 화물이 제대로 오가지 못하고 있거든요. 이를 해결하고자 그제(28일) 화물연대 vs. 정부가 2시간 동안 첫 협상을 벌였지만 소득은 없었고요.
&nbsp;
화물연대·정부랑 어떻게 된 거야?
이유는 지난 6월 파업 때와 같아요:&nbsp;“올해가 끝나면 사라지는 '안전운임제' 계속 이어지게 해주고. 적용 범위도 컨테이너·시멘트 외 다른 화물차까지로 늘려줘!” 지난 6월에 파업했을 때, 정부도 생각해보겠다고 해서 화물연대도 “오케이, 그럼 기다릴게” 하고 넘어갔고요.


잠깐, 안전운임제 뭐더라?:&nbsp;화물 노동자가 더 많은 물건을 옮기려고 제대로 쉬지 않거나 지나치게 속도를 내서 운전하지 않도록 화물 노동자의 최저 운송료를 보장하는 제도예요.&nbsp;


&nbsp;
그럼 된 거 아니야?
아니에요. 연말이 다가오면서 정부가 다시 내놓은 입장이 크게 달라지지 않았거든요: “2가지 모두 들어주기 어렵고, 대신안전운임제 딱 3년만 연장해줄게”&nbsp;이에 화물연대는&nbsp;다시 파업하게 됐고요: “정부, 우리 뜻 받아들이기로 한 것 아니었어?” 그제 협상 자리에서도 정부는 입장을 바꾸지 않았는데요. 이에 화물연대가 파업을 이어가겠다고 하자 윤석열 대통령이 어제(29일)&nbsp;국무회의에서 화물연대에&nbsp;‘업무개시명령’을 내리기로&nbsp;했어요. 화물연대가 업무를 다시 시작하라고 법으로 명령을 내린 건데요. 따르지 않으면 징역·벌금·면허취소 같은 형사처벌을 받을 수도 있다고.

형사처벌? 그렇게까지 해야 해?
화물연대의 파업으로 물류의 발이 묶이자 산업 곳곳이 올스톱되며 국가 경제에 큰 위기가 왔다고 판단한 것. 일단 시멘트 운송 차량에 먼저 발동했는데요. 화물연대의 파업으로&nbsp;어디에 어떤 문제가&nbsp;생기고 있는지 살펴보면:


시멘트 없어서 건물 지을 수 없어 🏗:&nbsp;시멘트를 나르는 차량의 약 3분의 1이 파업으로 멈춰, 시멘트가 평소와 비교해 약 10%밖에 시장에 나가지 못하고 있어요. 이에 시멘트를 원료로 하는 레미콘 공장이 멈췄고, 공사에 필요한 레미콘이 만들어지지 못해 많은 건설 현장의 작업이 중단됐어요.


항구에서 물건 못 옮겨 📦:&nbsp;우리나라 주요 항구에 드나드는 컨테이너의 양이 80% 이상 줄었어요. 수출과 수입에 필요한 화물 처리에도 문제가 생기고 있는 거예요.


주유소에 기름이 없어 ⛽️:&nbsp;전국 곳곳의 주유소에서 휘발유·경유 등 기름이 똑 떨어지고 있어요. 한국도로공사에 따르면, 주유소마다 다르지만 최대 2주 동안 쓸 기름만 남았을 거라고. 앞으로 재고가 떨어져 문을 열지 못하는 주유소가 속속 생긴다는 거예요.


앞으로 어떻게 될까? &nbsp;
정부의 강경 대응에 화물연대의 반발이 거세졌는데요. 일부 전문가들은 이런 정책이 노동자의 권리를 침해하고, 파업을 끝내지도 못할 거라고 봤어요:


노동자의 권리 침해야 😡:&nbsp;정부가 마음대로 화물 노동자들을 형사처벌 하는 건 노동자의 권리를 해친다는 거예요. 화물연대는 업무개시명령의 효력을 정지해달라고 법원에 집행정지 신청도 낼 예정이라고. &nbsp;


소용 없는 조치야 🤔:&nbsp;업무개시명령이 발휘되려면 화물 노동자들이 명령서를 받아야 하는데요. 고정된 출퇴근 장소가 없고 전국에 흩어져 있는 화물 노동자들에게 일일이 업무개시명령이 내려졌다는 걸 알리는 것 자체가 쉽지 않다는 말이 나와요. 사실상 업무개시명령이 발휘되기 어렵다는 것.


화물연대와 정부는 오늘(30일) 다시 얘기하기로 했는데요. 업무개시명령으로 갈등의 골이 더 깊어져 입장 차이를 좁히기 쉽지 않을 거란 얘기가 나와요.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[내일 전국 학교에서 파업이 일어난다고?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/8FR88B</id>
        <link href="https://newneek.co/post/8FR88B"/>
        <updated>2022-11-24T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[전국의 학교에서 일하는 비정규직 노동자(=학비연대)가 내일(25일) 하루 다 같이 일손을 놔요 🏫. 돌봄·방과 후 교사, 급식조리사, 특수교육지도사, 청소노동자 등 10만 명이 총파업에 나서기로 한 것. 이 중 5만 명은 서울에서 집회를 열 예정이에요.
파업을 크게 하네. 이유가 뭐야?
크게 3가지 이유가 있는데요. 조금 복잡해서 하나씩 설명해볼게요.
1) “급식노동자 폐암 문제 해결해라”
학비연대는 급식노동자가 폐암에 걸리지 않도록 정부에서 제대로 나서달라고 말해요. 2018년, 12년 동안 급식실에서 일해온 노동자가 폐암으로 사망한 일이 있었는데요. 3년 뒤인 2021년에 근로복지공단이 이를 산업재해로 인정하며 사회에 알려졌어요.
음식을 튀기거나 구울 때 나오는 초미세먼지인 ‘조리흄’은 발암물질로 꼽혀요. 정부는 10년 이상 일했거나 만 55세가 넘은 급식노동자가 올해 안에 폐 건강검진을 받도록 했어요. 최근까지의 결과를 보면 급식노동자 100명 중 1명이 폐암이 의심되는 상황이라고. 이는 한국 여성이 폐암에 걸리는 비율보다 28배 높은 수치예요.
이에 학비연대는 전국 급식실에 환기 시설을 제대로 설치하고, 나이와 경력에 상관없이 폐 검사 비용을 지원해달라고 요구했어요 🏥. 정부는 검사가 마무리되는 내년 초에 결과를 보고 결정하겠다고 했지만, 학비연대는 하루빨리 내년 예산에 관련 비용을 반영해달라는 입장이에요.
2) “월급 차별 없애라”
학비연대는 임금을 올려달라고 요구해요 💰. 학비연대에 따르면, 비정규직 노동자의 임금은 정규직 9급 공무원 임금의 60~70% 수준인데요. 그동안 인권위원회와 대법원판결 등이 임금으로 비정규직을 차별하지 말라고 언급했다는 것을 근거로 들어 임금을 올려달라고 하고 있어요.
학비연대와 전국 17개 시도교육청은 지난 9월부터 8번 만나서 이야기 나눴지만, 이견이 좁혀지지 않았어요: 학비연대: “임금을 2026년까지 단계적으로 20% 정도 올려줘.” vs. 교육청: “기본급 (1.7%) + 일부 수당 5~10만 원을 올리자.” 학비연대는 “물가가 치솟는데 교육 당국이 제시한 건 그에 한참 못 미쳐 파업에 나선다”라는 입장이에요.
3) “초중교육 예산 뺏지 마라”
현재 정부와 국민의힘은 유치원~고등학교(=초·중등 교육)에 드는 예산을 일부 떼어서 대학교에 지원하려고 하고 있어요. 지난 14년간 등록금이 오르지 않아 대학교들 주머니 사정이 어려우니, 이렇게 도와주자는 것. 출생률이 감소해 아이들이 줄었고, 그동안 초·중등 교육에 줬던 예산도 다 쓰지 못해서 남곤 했으니 떼어줘도 괜찮다는 거예요.
이에 대해서는 교육계 안에서도 의견이 갈리는데요. 학비연대는 반대해요 🙅. 교육 예산은 학교 시설 유지나 교사 인건비 등으로도 쓰이는데, 받는 돈이 줄어들면 쓸 돈도 줄일 수밖에 없다는 것. 그러면 비정규직 노동자가 가장 먼저 피해를 당할 거라고 보고요. ‘학생 수 줄었으니 예산도 줄이자’는 관점으로만 보면 안 된다는 거예요.
학비연대는 위의 3가지 요구가 받아들여지지 않으면 내년 새 학기에 또 한 번 다 같이 파업하겠다고 예고했어요.
정부 입장은 어때?
대화로 해결해보자는 입장이에요. 총파업을 하면 어쩔 수 없이 학생들이 급식을 먹지 못하거나 돌봄 수업이 운영되지 않아 일찍 집에 가야 하는 일이 생기거든요. 교육 당국은 대체 급식을 준비하는 등의 대책을 마련해둔 상황이에요.&nbsp;
&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[(광고) Why Slack with Musinsa]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/1DXj4K</id>
        <link href="https://newneek.co/post/1DXj4K"/>
        <updated>2022-11-17T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[*이 콘텐츠는 Slack으로부터 광고비를 받아 제작되었습니다.
슬랙만 잘 써도 일잘러 될 수 있다고?
뉴니커, 요즘 일 잘하기로 소문난 회사의 공통점이 뭔지 알아요? 협업툴의 끝판왕으로 불리는 메신저 서비스인 슬랙(Slack)을 쓴다는 점이에요. 다른 메신저보다 훨씬 쉽고, 재밌고, 체계적으로 회사 내 커뮤니케이션을 할 수 있게 돕는 슬랙 덕분에 업무 능률이 팍팍 올라가기 때문.
에이~ 과장이 좀 심한 것 같은데
과장이 아니에요. 전 세계에서 이름 좀 날린다는 기업 대부분이 슬랙을 괜히 쓰는 게 아니거든요. 하나씩 살펴보면:


여기에 다 있어 🏢:&nbsp;슬랙은 ‘Digital HQ’예요. 직원·고객·파트너사는 물론 업무에 필요한 모든 툴이 모여 있는 하나의 거대한 가상 공간이라고 생각하면 쉬워요. 구글 독스 등 3500개 넘는 앱이 슬랙과 연동되고요. 슬랙을 떠나지 않고도 업무를 빠르고 유연하게 처리할 수 있는 것.


못하는 게 없어 🤖:&nbsp;슬랙은 메시지만 주고받는 메신저가 아녜요. ‘허들’로 사무실에서처럼 동료와 빠르게 음성·화상대화를 나누거나 화면을 공유할 수 있고, 반복되는 업무를 잊지 않도록 리마인더를 설정할 수도 있어요. 워크플로나 슬랙봇을 활용해 작업을 자동화할 수도 있고요.


믿을 수 있어 🔒:&nbsp;메신저로 회사의 민감한 정보도 주고받는 만큼, 보안은 절대 지켜져야 하잖아요. 슬랙은 암호화 등 강력한 보안 기능으로 데이터를 안전하게 지켜줘요. 다른 회사 사람과의 협업이 필요할 땐 정보 유출 걱정 없는 ‘슬랙 커넥트’로 안전하게 소통할 수 있고요.&nbsp;



슬랙이 그 정도였어?
아직 놀라기엔 일러요. 화수분처럼 쏟아지는 슬랙의 기능을 잘 활용하기만 하면 업무 효율을 끝없이 높일 수 있거든요. 대표적인 것 몇 개만 살펴보면:


저를 찾지 마세요 🗓️:&nbsp;구글 워크스페이스를 슬랙에 연결하면 캘린더에 저장해둔 미팅 알림을 슬랙으로 받을 수 있어요. 미팅이 시작되면 슬랙 프로필 상태가 자동으로 바뀌어서 내가 자리를 비운 이유를 다른 팀원이 바로 확인할 수 있고요.


답장하지 마세요 ✅:&nbsp;팀 동료의 메시지를 보고 “확인했습니다”라고 일일이 답장할 필요 없어요. 슬랙에서는 수천 개가 넘는 이모지로 직관적으로 리액션할 수 있기 때문. 불필요한 후속 메시지를 줄여서 업무 효율을 높이는 거예요. 필요한 이모지를 직접 만들 수도 있고요.


이메일 보내지 마세요 📧:&nbsp;이메일로 다른 팀·부서에 업무를 요청한 다음 혹시 몰라서 메신저로 “이메일 확인해주세요”라고 보낸 적 있잖아요. 상대방이 확인했는지는 답장이 오기 전까지 알 수 없고요. 슬랙에서는 그럴 필요 없이 ‘워크플로’를 만들어서 빠르고 간편하게 협업할 수 있어요.


슬랙 꿀팁 더 알려줘... 😇
혹시 ‘어, 우리 회사도 슬랙 쓰는데 그건 몰랐어...’ 했다면? 슬랙을 그저 ‘조금 편한 회사 메신저’로만 여겼다면 이 행사를 주목해봐요! 슬랙이 우리나라 대표 온라인 패션 플랫폼 무신사와 함께 웹 세미나(=웨비나)를 준비했거든요. 이번 ‘Why Slack with Musinsa’에서는 업그레이드된 슬랙의 기능을 실제로 어떻게 활용하는지 소개하는 데모 시간이 준비되어 있어요. 또 무신사가 슬랙을 활용해 어떻게 새로운 업무 환경을 구축하고, 기업 문화까지 바꿔나가고 있는지 생생하게 알 수 있는 자리에요. 슬랙과 더 친해지고 싶은 사람이라면 누구나 들을 수 있고요. 모든 사람들의 업무를 보다 편리하게, 보다 즐겁게, 보다 생산적으로 바꿔나가는 슬랙과 함께 일잘러로 거듭나고 싶다면 지금 바로 아래 버튼을 눌러 웨비나에 참가해봐요!
슬랙도 정복해볼까]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[SPC 불매운동 하는 이유]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/GmCuyR</id>
        <link href="https://newneek.co/post/GmCuyR"/>
        <updated>2022-10-20T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[파리바게뜨·배스킨라빈스·던킨... 누구나 한 번 쯤 봤을 법한 익숙한 브랜드인데요. 요즘 이 브랜드들을 운영하고 있는 SPC 그룹을 향한&nbsp;불매운동이 이어지고 있어요.
빵 공장에서 난 안타까운 사고 때문, 맞지?
맞아요. 지난 주말, SPC 그룹의 계열사 SPL이 운영하는 평택 공장에서 노동자 A씨가 기계에 끼어 목숨을 잃은 일이 있었어요. A씨는 파리바게뜨 샌드위치에 들어갈 소스를 만들고 있었는데요. 이 사고에 대한 SPC 그룹의 대처가 부실했다는 비판이 나오며 불매운동으로 번진 거예요:


사고 났는데도 일 시켰어:&nbsp;A씨의 시신은 함께 일하던 동료들이 직접 수습했어요. 동료들은 그 충격이 커서 일하기 어렵다고 말했지만, 회사는 바로 다음 날 사고 현장만 가려두고&nbsp;계속 작업을 시켰어요. 물량이 달리면 가맹점이 피해를 입는다는 게 이유였다고.


이런 상황에 홍보를 해?:&nbsp;사고 다음 날, SPC는 파리바게뜨가 런던에 진출했다고 크게 알렸어요. 목숨을 잃은 노동자를 애도하는 것보다 회사 홍보를 더 앞세운 거예요.


사과도 문제 많아:&nbsp;SPC 그룹 회장은 A씨가 사망하고 이틀 뒤에 사과문을 발표했어요. 사과가 늦었다는 지적에 더해, 또다시 이런 사고가 일어나는 걸 막기 위해 구체적으로 무엇을 하겠다는 내용도 없어서 진정성이 부족하다는 비판이 나왔고요.


어쩌다 이런 사고가 일어난 거야?
말뿐인 2인 1조 근무와 기계에 안전장치가 제대로 되어 있지 않았던 점이 꼽혀요:


진짜 2인 1조 필요해:&nbsp;위험한 일을 할 때는 서로 안전을 확인하기 위해 2인 1조로 일해야 하는데요. 평택 공장은 업무량이 많아 한 명이 일을 할 때 다른 한 명은 다른 업무를 해야 했어요. 2인 1조로 일하는&nbsp;의미가 없어진&nbsp;거예요.


안전점검만 제대로 했어도:&nbsp;평택 공장에서는 지난 5년간 비슷한 끼임사고가 계속 발생했어요. 소스 섞는 기계처럼 위험한 장비에는 법에 따라 덮개가 필요한데, 그 덮개도 없었고요. 그럼에도 산업안전공단은 평택공장이 안전하다고&nbsp;인증했어요. 공장 돌아가는 상황을 제대로 점검하지 않고 인증해준 거예요.&nbsp;


벌 받을 사람은 벌 받겠지?
일단 정부는 수사전담팀을 꾸렸어요. 이번 사건에&nbsp;중대재해처벌법을 적용할 수 있을지 들여다볼 계획인데요.&nbsp;2인 1조로 근무해야 한다는 회사 규칙이 있었는데 제대로 안 지켜진 게 확인되면 관련 법을 적용할 수 있을 거라고.&nbsp;예전에도 비슷한 사고가 있었는데 조치를 취하지 않았다는 게 밝혀져도 마찬가지고요. 정부는 다른 공장에는 사고가 난 기계와 비슷한 기계가 얼마나 있는지&nbsp;살펴보는 중인데요. 어쩌다 사고가 났는지 파악이 끝나는 대로 앞으로 이런 일을 예방하는 대책을 마련해 발표할 예정이라고.
+ 끼임사고, 이번만이 아닌 것 같은데...
이런 끼임사고는 전국 곳곳에서 2017년 이후부터&nbsp;매년 약 100건씩 발생했어요. 2021년에는 일하다 떨어진 것 다음으로 많은 사망 이유였고요. 정부는 이런 끼임 사고를 안전장치만 제대로 설치하면 막을 수 있는 ‘후진국형 사고’로 분류해요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[미국이 긱 노동자를 직원으로 만든다고?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/3bU7cS</id>
        <link href="https://newneek.co/post/3bU7cS"/>
        <updated>2022-10-14T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, ‘긱 노동자’라는 말 들어봤어요? 필요할 때마다 플랫폼 회사와 짧게 계약을 맺고 배달·대리운전 등의 일을 하는 노동자를 뜻하는데요. 계약 기간이 엄청 짧아서 ‘초단기 노동자’라고도 해요. 그런데, 미국 정부가 발표한 새 규정 때문에 긱 노동자를 고용하는 회사들에 비상이 걸렸다고 ⚠️.
무슨 규정인데?
‘직원(피고용인)’과 ‘독립 계약업자(자영업자)’를 가르는&nbsp;기준을 바꾸려는&nbsp;거예요. 지금 우버 같은 차량호출 서비스의 기사나 음식배달 플랫폼의 배달노동자 등은 직원이 아닌 독립 계약업자로 분류되는데요. 독립 계약업자인지 아닌지는 노동자가 얼마나 자율적으로 근무 시간·근무 장소를 선택할 수 있는지 등을 따져서 정해요 ✅. 여기에 회사의 입김이 강하다면 직원으로 보는 것. 이전 트럼프 정부는 긱 노동자가 ‘독립 자영업자’로 분류되도록 기준을 세웠는데, 바이든 정부는 이걸 바꾸려는 거고요.
왜 바꾸겠다는 거야?
긱 노동자의 노동 기본권을 보호하려는 거예요. 이 법이 시행되면 많은 긱 노동자가 독립 계약업자 → 직원으로 바뀔 수 있는데요. 그럼&nbsp;뭐가 달라지냐면:


직원 베네핏 📈:&nbsp;독립 계약업자는 최저임금·초과근무 수당·고용보험·유급 휴가 같은 혜택을 받을 수 없어요. 노동법에 따라 이런 혜택은 직원에게만 보장되기 때문. 긱 노동자가 직원으로 분류되면 이런 혜택을 받을 수 있게 돼요.


회사 프로핏 📉:&nbsp;긱 노동자를 고용하는 우버 같은 플랫폼 회사의 수익은 떨어질 수 있어요. 긱 노동자에게 직원 혜택을 주려면 인건비 지출이 20~30% 늘어날 거라고. 이런 플랫폼 회사가 돈을 버는 비즈니스 모델 자체가 흔들릴 수 있다는 말까지 나오고요.


기업들은 반대하겠네?
맞아요. 미국에서는 그동안 캘리포니아·뉴욕·매사추세츠 주 등에서 비슷한 법을 만들려는 움직임이 있었는데요. 그때마다 플랫폼 회사들은 엄청난 돈을 써가면서 반대 로비를 벌였어요. 회사 쪽 논리를 들어보면:


일 시킨 거 아냐 🤷:&nbsp;“우린 일을 시킨 게 아니라 일하고 싶은 사람이 원할 때 마음대로 일해서 돈 벌 기회를 줬을 뿐이야.”


직원 되는 거 싫어할 걸 🙅:&nbsp;“긱 노동자들은 자기가 원할 때, 원하는 만큼 일하는 게 좋아서 이 일을 시작한 거야. 직원으로 인정해준다고 하면 오히려 싫어할걸.”


앞으로 어떻게 될까?
실제로 규정이 바뀔지, 바뀌더라도 플랫폼 회사들이 소송을 낼지 지켜봐야 해요. 실제로 캘리포니아 주가&nbsp;2019년에 비슷한 법을 만든 적이 있는데요. 우버 등 플랫폼 회사의 로비 끝에 이 회사의 노동자들은 이 법에 적용받지 않게 하는 법이 만들어졌다고. 미국 정부는 소송이 들어와도 끄떡없을 거라는 입장이지만, 최종 결론이 나오기까지 몇 년은 걸릴 수 있다는 말도 나와요.
+ 우리나라는 어떤 상황이더라?
우리나라에서도 배민커넥트나 쿠팡플렉스처럼 초단기 계약을 맺고 음식·택배 배달을 하는 긱 노동자가&nbsp;점점 늘고 있어요. 하지만 이들을 법적 보호를 받는 ‘근로자’로 볼지 따로&nbsp;적어둔 법은 없다고. 법원이 그때그때 내리는 판결에 따라 다른 결론이 나올 수밖에 없는 거예요. 새로운 현실을 법이 미처 따라가지 못하는 만큼, 법을 손질해야 한다는 말이 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[노인이 되어도 일자리 구해야 하는 이유]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/rIUTrv</id>
        <link href="https://newneek.co/post/rIUTrv"/>
        <updated>2022-10-04T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 그제(2일)가 우리나라 노인의날이었다는 사실 알고 있었나요? 고령화 시대에 다 함께 노인 문제에 관심을 갖자는 뜻에서 만든 기념일인데요. 올해 주목받은 노인의 목소리 중 하나는 “일하고 싶은 노인을 위해 관심을 가져달라!”는 거였어요. 노인의 날을 기념해, 노인의 목소리를 좀 더 자세히 들을 수 있도록 무슨 이야기인지 정리해봤어요.&nbsp;
일하고 싶은 노인? 무슨 이야기야?
우리나라는 일자리를 구하려는 노인이 늘고 있어요. 나이가 들어 일을 그만둔 후에도 일을 계속하는 사회가 되고 있는 건데요. 우리나라에서 만 65세 이상 중 일하는 사람의 비율은 34.1%로 경제협력개발기구(OECD) 회원국 중 1위를 차지했어요. 지난해보다 1.2%p 늘었고, OECD 평균(14.7%)의 2배가 넘는 수준이에요.&nbsp;


어르신들이 ‘2022 노인 일자리 채용 한마당’에서 일자리를 알아보고 있어요. ⓒ뉴스1


왜 계속 일을 하려는 건데?
워커홀릭이어서 그런 건 아니에요. 우리나라 노인들이 취준에 나서고 있는 이유, 하나씩 알아보면:


노인이 가난한 나라, 한국: 우리나라 노인이 일자리를 구하려는 가장 큰 이유는 ‘생활비를 벌기 위해서’예요. 이는 가난한 노인이 늘고 있다는 사실과 관련 있는데요. 우리나라 노인의 상대적 빈곤율은 OECD 국가 중 1위이고(43.4%), 회원국 평균보다 3배 높아요. 한국 노인의 40% 이상이 국내 평균 소득의 절반도 벌지 못하고요.


이제는 스스로 벌어 써야지: 생활비는 자녀한테 기대지 않고 스스로 벌어 써야 한다는 인식이 늘어난 이유도 있어요. 실제로 노인 소득에서 자녀 용돈보다 직접 일해서 버는 돈이 차지하는 비율이 늘었다고.


사회 활동도 계속하고 싶어: 은퇴 후에도 계속 사회 활동에 참여하려는 이유도 있어요. 사람들과 교류하면서 외로움을 달래려는 것. 실제로 노인 일자리 사업에 참여한 이들은 우울 의심비율이 75% 줄었다고. &nbsp;


그럼 일자리도 그만큼 충분하겠지?
그렇지 않아서 문제예요. 특히 ‘질 좋은’ 일자리가 부족해요. 대부분의 노인 일자리는 정부가 만든 ‘공공일자리’인데요. 생계를 유지하기에는 임금이 낮고, 단순 알바·봉사에 그친다는 지적이 있어요. 전문가들은 노인의 비율이 점점 높아지고(=고령화 사회), 일하려는 노인이 늘어나고 있는 만큼 정부가 노인 일자리 정책에 적극적으로 나서야 한다고 말해요.&nbsp;
어떻게 해결할 수 있을까?
노인의 빈곤율·고용률과 관련해 나오고 있는 대표적인 아이디어를 살펴보면:


떠오르는 ‘정년연장론’: 정년퇴직하는 나이 기준을 높이거나 제도를 없애는 것도 노인 일자리를 마련하는 방법이라는 목소리가 나와요. 경제 활동으로 돈을 버는 인구(=생산 연령 인구) 중에서 노인이 차지하는 비율이 높아지고(=노인부양률), 평균 수명도 늘어나는 만큼 제도에 반영해야 한다는 것. &nbsp;


연금제도 손보기: 노인이 충분한 소득을 얻을 수 있도록 국민연금 제도를 손봐야 한다는 의견이 나와요. 국민연금은 퇴직 후에 소득을 어느 정도 보장해주는 제도잖아요. 하지만 우리나라는 연금에 가입하는 기간이 짧아 돌려받는 금액도 적다는 지적이 나와요. 그래서 노후에 쓸 돈이 부족해 어쩔 수 없이 일을 해야 하는 상황이 생긴다는 것. 기초연금도 더 많은 금액을 줘야 한다는 주장이 나오고요.


일자리의 질을 높이자: 정부가 만든 공공일자리는 임금이 월평균 27만 원 수준이고, 일도 봉사 수준에 그쳐 질 낮은 일자리라는 지적이 많았어요. 이에 정부가 질 좋은 노인 일자리를 마련하기 위해 공공일자리는 줄이고 민간일자리는 늘리겠다고 했어요. 하지만 공공일자리는 노인 중에서도 나이가 더 많고, 더 가난한 이들이 많이 참여하고 있어 정부가 섣불리 일자리를 없애면 안 된다는 목소리도 나와요.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🔔 띵동! 온라인 플랫폼 법적 규제 피자가 도착했습니다]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/YOOyU0</id>
        <link href="https://newneek.co/post/YOOyU0"/>
        <updated>2022-09-21T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[*잠깐! 이번 콘텐츠에서도 SSGX피자스테이션 '쓱테이션'
피자 쿠폰 이벤트가 계속 진행중이에요!
“뉴니커, 어떻게 생각해?”&nbsp;
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,&nbsp;
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다! 🍕&nbsp;
지난 시간에는?&nbsp;
SSG과 함께 정한 주제,&nbsp;
‘온라인 플랫폼 법적 규제’에 대해 살펴보고,&nbsp;
여기에 사람들이 어떻게 반응했는지 알아봤는데요.&nbsp;
다른 뉴니커들의 의견 싹 모아 정리했어요.&nbsp;
잠깐! 온라인 플랫폼 법적 규제,&nbsp;
어떤 내용이었는지 깜빡했다면?&nbsp;
'온라인 플랫폼 법적 규제' 다시 읽으러 가기
&nbsp;

9월 14일부터 9월 19일까지, 657명의 뉴니커가
&nbsp;‘온라인 플랫폼 법적 규제’에 대한 의견을 얹어줬는데요.
&nbsp;뉴니커 의견 싹 모아 구운 따끈따끈한 피자가 도착했어요!

오늘의 피자, ‘쓱테이션’은&nbsp;
SSG와 뉴닉이 함께 준비한 피자인데요.&nbsp;
뉴닉 앱에서 오늘 피자 콘텐츠를 끝까지 읽으면&nbsp;
SSG 피자 할인 쿠폰도 받을 수 있으니 놓치지 마세요!&nbsp;
그럼, 뉴니커가 얹어준 의견 하나하나 살펴볼까요?

온라인 플랫폼을 법으로 규제해야 해
(66.8%, 439명)
🍕1. 플랫폼 이용자를 보호해야 해
온라인 플랫폼의 힘이 너무 커지면, 이용자는 플랫폼이 만든 규칙이 마음에 들지 않아도 그대로 따르며 플랫폼을 쓸 수밖에 없어. 그러면 상대적으로 힘이 약한 소상공인이나 소비자가 피해를 보게 돼*. 플랫폼에 너무 비싼 수수료를 내거나, 원치 않는데도 플랫폼의 자체 브랜드를 쓰게 되는 것처럼 말야.&nbsp;


🥤팩트 콜라
온라인 플랫폼에서 부당 행위,
정말 많이 일어나고 있어?
그렇다고 볼 수 있어요. 작년(2021년)에 중소기업벤처부가 조사한 내용에 따르면, 온라인 플랫폼을 쓰는 입점업체(예: 식당·숙소) 중 절반 넘는 곳이 부당 행위를 겪었다고 답했어요. 이 중 58.5%는 ‘플랫폼의 수수료·비용이 너무 비싸다’고 했고, 55.6%는 ‘수수료를 플랫폼이 일방적으로 결정한다’고 했어요. 플랫폼과 정부에 바라는 것도 대부분 ‘수수료를 내려달라’거나 ‘수수료에 대한 근거를 알려달라’는 거였고요.

이렇게 부당 행위가 많이 일어나는 데에는 플랫폼 사용자가 피해를 보더라도 플랫폼을 쓸 수밖에 없는 현실이 자리하고 있어요. 입점업체 중 59.2%가 ‘온라인 플랫폼을 쓰지 않으면 영업을 계속하기 어렵다’고 할 만큼 플랫폼의 영향력이 커졌기 때문. 플랫폼이 부당 행위를 저질러도, 사용자 입장에서는 ‘그럼 너네 플랫폼 안 써!’ 하고 등을 돌리기가 어려운 거예요.


🍕2. 지금 상태로는
문제를 해결할 수 없어
지금 있는 법만으로는 온라인 플랫폼 때문에 생기는 피해를 막을 수 없으니*, 새로 법을 만들어서 문제를 해결해야 해. 온라인 플랫폼 산업은 새로 생긴 분야라 대부분 법의 사각지대에 있어.
기업 자율에만 맡길 수도 없어. 기업은 최대한 돈을 많이 벌려고 하는 곳인데, 자기에게 불리한 약속을 스스로 만들고 잘 지킬 것 같지 않아. 그래서 지금도 부당 행위가 많이 일어나는 거라고 생각해.


🥤팩트 콜라
온라인 플랫폼 규제,
정말 지금 법으로는 안 돼?
그렇다는 말이 나와요. 온라인 플랫폼이 원래 법의 테두리 안에 들어가지 않는 데는 두 가지 이유가 꼽혀요.&nbsp;
첫 번째는 온라인 플랫폼에서 일어나는 새로운 문제가 부당 행위를 막는 대표적인 법인 ‘공정거래법’을 요리조리 피해갈 수 있다는 거예요. 공정거래법은 부당 행위의 유형을 하나씩 나열하고 있어요. 문제가 생기면 그것이 법에 쓰여 있는 부당 행위 유형에 해당하는지 살펴보게 되어 있고요. 그런데 요즘 온라인 플랫폼에서는 그 유형에 딱 들어맞지 않는 일이 생기고 있어서, 이 법을 써먹기 어려워요.
두 번째는 이런 상황에서 온라인 플랫폼에 관한 구체적인 법이 따로 없다는 거예요. 다른 산업에는 그 분야를 전문으로 다루는 법이 있어서 공정거래법의 구멍을 막아주기도 하는데, 온라인 플랫폼은 세상에 나온 지 얼마 되지 않아 아직 그런 법이 없는 것. 이에 온라인 플랫폼을 위한 ‘찰떡’ 법을 새로 만들어야 한다는 말이 나와요.

🍕3. 사회적인 책임을 져야 해
온라인 플랫폼은 사회적으로 책임을 다해야 해. 플랫폼은 사회의 서로 다른 구성원들을 서로 이어주면서 이들 덕분에 돈을 버는 거잖아. 이용자가 없으면 플랫폼도 없는 만큼 플랫폼은 이용자에 대한 책임을 다해야 한다고 봐. ‘플랫폼’이라는 표현 자체가 모두에게 열린 ‘열차 승강장’에서 나온 것처럼, 플랫폼·이용자 할 거 없이 사회 전체가 공정하게 이익을 누릴 수 있게 토대를 마련하자.
🍕4. 이 의견 더 얹고 싶어
전체적으로 불공정 거래를 더 세게 규제해야 해. 우리나라는 불공정 거래를 너무 약하게 처벌하는 것 같아. 온라인 플랫폼을 위한 새 규제를 만들더라도 규칙을 어겼을 때 얻는 이익이 벌금보다 크면 아무도 규제를 지키려고 하지 않을 거야.
한마디로…


플랫폼 이용자를 보호해야 하고


지금 상태로는 문제를 해결할 수 없고


플랫폼이 사회적인 책임을 져야 하니까


온라인 플랫폼 기업을 법으로 규제하자.



온라인 플랫폼을 법으로 규제하면 안 돼
(27.6%, 181명)
🍕1. 기업의 혁신을 막을 거야
규제는 기업의 자유를 제한해서 혁신을 막을 수 있어. 지켜야 할 규칙이 많아질수록 유연하게 움직이기 어렵잖아. 그렇게 되면 온라인 플랫폼도 살아남기 힘들고, 소비자들도 더 나은 서비스를 누릴 수 없을 거야. 결국 사회 전체가 손해를 보는 거지.
특히 온라인 플랫폼은 새로운 분야인 만큼 변화에 발 빠르게 적응하는 게 다른 업계보다도 중요한데, 규제로 변화를 어렵게 하면 안 된다고 봐. 그리고 플랫폼 산업은 생긴 지 얼마 안 돼서 스타트업처럼 작은 기업도 많은데, 규제가 이들의 발목까지 잡을까 봐 걱정돼*.


🥤팩트 콜라
온라인 플랫폼 규제,
정말 작은 기업 발목 잡을 수 있어?
그럴 수도 있어요. 실제로 작년에 공정거래위원회가 처음 내놓은 규제 법도 화해(화장품)·오늘회(해산물) 등 작은 스타트업까지 규제하게 된다는 비판을 받았어요. 이 법이 정한 기준에 따르면 100개 넘는 스타트업이 규제를 받게 되는데, 이 중에는 잘 따져보면 새싹 단계인 곳이 많다는 것.
이런 일이 일어난 건 온라인 플랫폼 기업 중에 겉으로는 커 보이지만 실제로는 돈을 잘 못 버는 곳이 많아서예요. 많은 플랫폼 기업이 아직은 몸집을 키우는 중이라 플랫폼이 번 돈(=매출)이나 플랫폼 안에서 오가는 돈(=거래액)은 많아 보여도, 매출에서 회사를 굴리는 데 들어간 돈을 다 빼고 실제로 벌어들인 돈(=영업이익)은 적을 수 있기 때문.


🍕2. 우리나라 플랫폼을
더 지켜봐 줘야 해
우리나라 온라인 플랫폼 기업은 더 성장해야 해. 우리나라에서 큰 플랫폼으로 꼽히는 카카오·네이버 등도 해외의 글로벌 플랫폼 구글·애플 등에 비하면 훨씬 작아. 우리나라 기업이 더 쑥쑥 클 수 있게 해줘야 우리나라 이용자에게도, 나라 전체에도 좋지 않을까?
게다가 우리나라 규제는 해외 기업에 적용하기는 어려워서*, 우리나라 기업만 차별하는 꼴이 될 수 있어. 우리나라처럼 작은 플랫폼 기업이 국내 시장을 이끄는 나라는 드문데, 규제 때문에 이들이 국내 시장에서 힘을 잃으면 어떡해? 나라가 우리나라 기업을 밀어주진 못할망정, 불공평한 규제까지 떠안게 해선 안 돼.


🥤팩트 콜라
우리나라의 온라인 플랫폼 규제,
정말 해외 기업에는 안 먹혀?
해외 기업이라고 꼭 우리나라 규제를 피해 가는 건 아니지만, 그런 사례가 꽤 있어요. 대표적인 것이 망 사용료 논란이에요. 우리나라에서 인터넷(=망)을 통해 동영상 등을 내보내는 우리나라 플랫폼 기업은 SK브로드밴드·KT 등 인터넷 서비스를 제공하는 기업에 돈(=망 사용료)을 내야 하는데요. 이와 달리 넷플릭스·유튜브 등 해외 기업은 이 원칙을 따르지 않아도 돼요. 그래서 망 사용료를 안 내고 있고요.&nbsp;
텔레그램에서 일어난 성범죄가 수면 위로 떠오르며 만들어진 ‘N번방 방지법’도 정작 해외 기업인 텔레그램에는 적용되지 않아요. 개인정보보호 관련 규제 역시 국내가 아닌 해외 기업에 적용하기는 어려워서, 페이스북·구글 같은 해외 기업에 우리나라 기업이 밀릴 수 있다고. 이 때문에 이런 규제가 우리나라 기업에 역차별이라는 말이 나와요.

🍕3. 지금 있는 법으로
문제를 해결할 수 있어
지금 있는 법으로 기본적인 문제는 해결할 수 있어. 공정거래법을 좀 더 깐깐하게 적용하면 기업의 자유를 지나치게 해치지도 않으면서, 몇몇 기업이 시장을 차지해버리는 독과점 같은 문제는 막을 수 있어. 여기서 규제가 더해질수록 기업은 움츠러들고, 일은 더 복잡해지기만 할 거야. 온라인 플랫폼마다 상황이 다 다를 텐데, 일일이 거기에 맞는 법을 만들 수도 없는 노릇이고.
🍕4. 이 의견 더 얹고 싶어
온라인 플랫폼을 규제하는 게 정답은 아닐지도 몰라. 규제 때문에 돈·시간 등을 더 쓰게 되면, 플랫폼은 그만큼 다른 데서 돈을 많이 벌려고 할 거야. 그러면 결국 그 부담을 플랫폼 이용자에게 떠넘기거나, 사회 전체에 돌릴 수 있어.
한마디로…


기업의 혁신을 막을 수 있고


우리나라 플랫폼을 지켜봐 줘야 하고


지금 있는 법으로 문제를 해결할 수 있으니까


온라인 플랫폼을 법으로 규제하면 안 돼



기타
(5.6%, 37명)
🍕1. 문제가 생겼을 때
잘 해결할 수 있게 하자
‘이건 이렇게 하고, 저건 하지 마’ 하나씩 미리 정하지는 말자. 대신 문제가 생겼을 때 잘 대처할 수 있게 하는 거야. 예를 들어 플랫폼과 이용자가 부당 행위에 관해 동등한 위치에서 얘기할 수 있게 하는 규칙을 만들거나, 부당 행위에 대비할 수 있게 나라가 현실을 꼼꼼하게 조사해서 알아두는 거야.
🍕2. 소상공인 등을
도와줄 방법을 마련하자
우리나라 온라인 플랫폼이 잘 자라게 해줄 필요도 있지만, 그렇다고 소상공인 같은 이용자가 피해를 봐서도 안 돼. 온라인 플랫폼 규제를 만드는 대신 나라가 플랫폼을 이용하는 소상공인 등을 도와줄 방법을 마련하면 어떨까?



🍟 따끈따끈 감자튀김
갓 나온 소식 업데이트
지난 금요일(16일), 한기정 후보가 공정거래위원회(공정위) 위원장 자리에 올랐어요. 그는 취임사를 통해 온라인 플랫폼 공정화법(온플법)에 대한 공정위의 입장을 밝혔는데요. 온플법을 안 만드는 쪽으로 변하는 분위기에 힘을 실어줬어요. 온라인 플랫폼 규제에 대한 한 위원장의 의견, 자세히 살펴보면:&nbsp;


온플법보다는 자율로 규제하자: 온플법을 안 만들겠다고 딱 얘기하진 않았지만, 플랫폼과 플랫폼 이용자 사이에 생긴 문제는 자율적으로 해결하는 게 효율적일 거라고 했어요.


독과점에는 법을 엄하게 집행하자: 독과점은 시장의 질서를 해치는 만큼, 온라인 플랫폼에도 원래 있던 법을 더 단호하게 적용해야 한다고 했어요.


‘온플법보다 자율규제’라는 생각이 한 위원장이 이끄는 공정거래위원회가 나아갈 방향을 보여준다는 말도 나와요. 규제를 최소한으로 줄여 기업 위주의 정책을 펼치려는 윤석열 정부와 발맞출 것 같다는 것.




&nbsp;

&nbsp;

&nbsp;
이번 ‘온라인 플랫폼 법적 규제’ 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요.
🍕새롭고 신선한 재료로 피자를 만들어주세요!
🍕이미지 말고 동영상 등 다양한 자료를 보여주면 좋겠어요.
🍕어려운 용어와 상식을 더 많이 알려주면 좋겠어요.

온라인 플랫폼 법적 규제에 관해 이야기해보니 어때요?
오늘 후식 퀴즈는 ‘우리나라 온라인 플랫폼 기업 맞히기’예요.
아래 링크를 눌러 퀴즈도 풀고,
피자스테이션에 대한 피드백을 보내주세요!&nbsp;
온라인 플랫폼, 어디까지 알고 있니?]]></content>
    </entry>
</feed>