<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://newneek.co/tag/pizzastation</id>
    <title>뉴닉 ─ 피자스테이션</title>
    <updated>2022-12-11T22:02:52.003Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://newneek.co/assets/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[레고랜드 때문에 카드 혜택이 줄었다고?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/0tIjQm</id>
        <link href="https://newneek.co/post/0tIjQm"/>
        <updated>2022-12-12T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 사고 싶은 게 생겼는데 가격이 너무 비쌀 땐 어떻게 하나요? 슬며시 마음을 접을 때도 있지만, 정말x100 사고 싶을 땐 카드 할부를 긁기도 하잖아요. 무이자할부 혜택을 똑똑하게 챙기면 이자 부담도 없고요 💳. 그런데 요즘 할부 혜택이 팍팍 줄어든 거, 혹시 눈치 챘나요?
카드 할부 혜택이 줄었다고?
할부 혜택을 줄이는 카드사가 늘고 있어요. 카드사만 그런 게 아니고 할부 상품의 대표인 자동차할부도 요즘 금리가 팍팍 올랐어요. 자세히 살펴보면:


무이자할부 안 됩니다 💸:&nbsp;카드사에 따라 길게는 12개월까지 무이자할부를 해주곤 했는데요. 요즘은 12개월 무이자할부를&nbsp;찾아보기 어렵다고. 6개월 무이자할부를 3개월로 줄인 곳도 많고요.


자동차할부 금리 올립니다 🚗:&nbsp;카드 할부로 자동차 살 때 이자를 더 많이 내야 해요. 올해 초만 해도 연 2~3%대였는데 지금은 7~10%대가 된 것. 이자 부담이 너무 커져서 아예&nbsp;차 사는 계약을 취소하는 사람도 늘었어요.


왜 이렇게 된 거야?
우리나라 금융시장에 찬물 싹 끼얹은&nbsp;레고랜드 사태&nbsp;때문이에요. 은행은 고객이 저금한 돈(=예금)을 이리저리 굴려서 돈을 버는데요. 반면 예금을 받지 않는 카드사는 채권을 찍어서 필요한 돈을 구해요. 빚문서를 써주고 돈을 빌려와서 우리가 카드로 긁은 물건 값을 먼저 내주는 것. 하지만 모든 금리의 바탕이 되는 한국은행 기준금리가&nbsp;계속 오른 데다, 레고랜드 사태로 채권시장이 꽁꽁 얼어붙으면서 채권 이자율(=금리)이&nbsp;3배 가까이 뛰었어요. 이자를 더 많이 주고 돈을 빌려와야 해서 카드사의 부담이 커진 거예요. 그래서 소비자 혜택을 줄여서 허리띠를 졸라매려는 거고요.
흠... 그럼 언제쯤 풀릴까?
당분간 기준금리가 계속 오를 거라 내년 초까지는 이런 상황이 이어질 거라는 말이 나와요. 채권시장도&nbsp;아직 불안불안하고요. 지금 어떤 상황이냐면:


일단 한숨 돌렸어 😮‍💨:&nbsp;기업이 짧게 돈을 끌어올 때 자주 쓰는 게 바로 3개월짜리 빚문서(=CP·기업어음)인데요. 레고랜드 사태 이후 하루도 안 빼고 쭉쭉 오르던 CP 금리가 최근 일단&nbsp;안정을 찾았어요. 기업이 필요한 돈을 끌어다 쓰기 한결 편해진 것. 정부가 채권시장에&nbsp;돈을 왕창 푼 게&nbsp;효과를 본 거라는 말이 나오고요.


아직 끝난 건 아냐 🙄:&nbsp;채권시장의 불안감이 완전히 가신 건 아녜요. 특히 레고랜드 사태 때문에 찬바람 제대로 분&nbsp;부동산 PF 대출 시장이 아슬아슬하다고. 부동산 경기가 워낙 안 좋은 데다, 역대급 규모라는 서울 둔촌주공 아파트 재건축 사업마저 생각보다&nbsp;인기가 시들한 걸로 나타났거든요. 이 영향으로 건설사·금융사의 돈줄이 마르고, 다른 부동산 사업에 투자한 돈도 떼일 수 있다는 말이 나오는 거예요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[페루 대통령이 탄핵당한 이유는?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/lk0UGC</id>
        <link href="https://newneek.co/post/lk0UGC"/>
        <updated>2022-12-12T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[잉카 문명으로 유명한 페루에 최초로 여성 대통령이 탄생했어요 🇵🇪. 스페인에서 독립해 나라를 세운 지 200여 년 만에&nbsp;처음 있는 일이에요. 하지만 여기저기서 축하하는 말보다는 걱정의 목소리가 나와요. 선거로 뽑힌 게 아니고 이전 대통령이&nbsp;탄핵당하면서&nbsp;자리를 이어받은 거라 나라 상황이 엄청 혼란스럽거든요.
대통령이 탄핵당했다고? 어쩌다가 그랬대?
좌파 성향인 페드로 카스티요 전 대통령은 마음대로 의회 문을 닫고 국회의원을 다시 뽑으려다가 탄핵당했어요. 대통령이 헌법을 무시하고&nbsp;나라를 혼란스럽게&nbsp;만들었다는 거예요. 작년 7월에 대통령이 됐는데 1년 반 만에 쫓겨난 것. 1년 반 사이에도 부정부패를 저질렀다는 의심을 받으며 2번이나 탄핵 위기에 몰렸고요. 그뿐만 아니라 카스티요는 경제 문제를 해결하지 못하며 국민의 신뢰를 잃었어요. 경제 불평등을 해결하겠다는 약속을 내세워 대통령이 됐지만, 정책이 줄줄이 실패했고 지난 3월부터 시위가 이어져왔어요.
페루 경제가 어떤 상황이길래?
전체 인구가 3300만 명인데 4분의 1이 빈곤층일 정도로 불평등이 심해요. 2021년엔 인구 절반이 식량을 제대로 구하기 어려운 상태라는&nbsp;분석이 나왔고요. 이유 살펴보자면:


코로나19 피해 심각해 😷:&nbsp;페루는 2021년 인구당 코로나19 사망률이 전 세계에서 가장 높았어요. 상황은 많이 나아지지 않아서 지금도 코로나19 상황이 최고로 심각한 나라 중 하나로 꼽히고요.


농민 살림 팍팍해 🏚️:&nbsp;페루 국민 4명 중 1명은 농사를 지어 먹고사는데요. 우크라이나 전쟁으로&nbsp;비료 가격이 엄청 올라&nbsp;농사를 제대로 짓기 어려워졌어요. 물가는 확 올랐는데 정부가 지원금을 제대로 주지 못하면서 가난한 사람들은 식재료도 사기 어려울 정도로 사정이 팍팍해졌고요.


구리 팔기 어려워 📉:&nbsp;페루는 전 세계에서 구리를 2번째로 많이 수출해요. 구리 산업은 나라 경제의 4%를 차지하고요. 근데 세계에서 구리를 가장 많이 사주는&nbsp;중국 경제 상황이 안 좋아지면서 페루 경제도 영향을 많이 받았어요.


그럼 앞으로 어떻게 될까?
자리를 이어받은 디나 볼루아르테 대통령에게&nbsp;관심이 쏠려요. 카스티요 전 대통령을 탄핵한 게 잘한 건지를 두고 나라가 두쪽으로 갈라졌는데, 카스티요를 지지하던 사람들이 특히 시위를 크게 벌이고 있거든요. 카스티요를 탄핵한 의회에 항의하고, 볼투아르테를 대통령으로 인정하지 않겠다는 거예요. 국회의원을 전부 싹 다시 뽑자고 요구하고 있고요. 새 대통령이 혼란을 얼마나 빨리 잡을지&nbsp;지켜봐야 할 것&nbsp;같다고.
+ 중남미 정치, 한 걸음 더
중남미의 정치가 어떻게 흘러갈지도 주목받아요. 여러 중남미 국가에 좌파 정당이 정권을 잡으며(=핑크타이드) 전 세계의 주목을 받았는데요. 나란히 좌파 정권이 들어선 중남미 나라 사이에서도 페루 상황을 두고 의견이 갈리고 있거든요. 브라질은 “카스티요가 헌법을 무시했으니 탄핵당하는 게 맞아”라고 한 반면, 멕시코는 “카스티요가 서민 출신이라고 그동안 엘리트 정치인들에게 무시받아온 영향이 있다고 봐”라며 카스티요 편을 들었고요. 그러자 페루 정부는 멕시코가 다른 나라 일에 간섭한다며 반발했어요. 이번 일로 중남미 좌파 정권들끼리의 끈끈함이 약해지는 것 아니냐는 전망도 나온다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[크리스마스 트리가 멸종될지도 모른다고?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/RVQOUQ</id>
        <link href="https://newneek.co/post/RVQOUQ"/>
        <updated>2022-12-09T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 보기만 해도 설레는 크리스마스 트리가 멸종위기에 처했다는 소식 알고 있나요? 이렇게 동물뿐 아니라 식물이 하나둘 멸종위기에 처하는 것도 ‘생물다양성’에 큰 영향을 주는데요. 이를 막기 위한 전 세계 회의가 지금 캐나다에서 열리고 있어요(12월 7일~20일).


이 총회의 이름은: 제15차 생물다양성협약 당사국총회(COP15). 기후 문제만큼 생물다양성을 지키는 것도 중요하다는 차원에서 1992년부터 시작됐어요.&nbsp;


잠깐, 트리가 멸종된다고...? 🎄
트리로 사랑받는 나무, 사실 외국 나무가 아니라 우리나라 구상나무인데요. 100여 년 전 영국의 한 식물학자가 한라산·지리산 등에 사는 구상나무를 학계에 발표한 이후, 전 세계에 퍼지며 크리스마스 트리로 큰 인기를 끌었어요. 하지만 정작 우리나라 한라산·지리산에 있는 구상나무는 멸종위기 상태예요. 기후위기로 기온이 오르면서 필요한 만큼 물을 공급받지 못했거든요. 옛날에는 5월까지도 눈이 남아 나무가 마실 물이 있었는데, 최근에는 기온이 올라 봄이면 눈이 다 녹아 없어져버리거든요.&nbsp;
트리랑 생물다양성이랑 무슨 상관이야?
생물다양성은 생태계가 유지되기 위한 생물 종, 생물의 유전자 그리고 생물이 살아가는 생태계 자체의 다양성을 모두 아우르는 개념인데요. 트리 같은 한 생물 종이 멸종하면 생태계와 유전자의 다양성도 유지되지 않을 수 있어요. 문제는 동식물 멸종 속도가 점점 빨라지고 있다는 것. 지난 50년 동안, 야생동물 개체 수가 3분의 1 수준으로 줄어들었고, 전체 생물 800만 종 가운데 100만 종 이상이 멸종 위기에 처했어요. COP15에서는 지구에 사는 여러 생물이 멸종되지 않게 대책을 세워 생물다양성을 지키려는 거예요.

총회에서는 어떤 얘기가 오가려나?&nbsp;
크게 2가지 이야기가 관전 포인트예요.


큰 그림 딱 그리자 📄: 전 세계 생물다양성을 지키기 위한 새로운 원칙이 완성될 예정이에요. 2010년 일본 나고야에서 열린 총회에서 2020년까지를 ‘생물다양성 10년’으로 정했지만 뚜렷한 성과를 얻지 못했거든요. ‘자연과 조화롭게 살기’라는 목표를 이루기 위해 2030년과 2050년까지의 전략과 계획을 세울 거라고.&nbsp;


바다를 더 넓게 보호하자 🌊: 이번 협약의 핵심 키워드는 ‘30X30’으로 꼽혀요. 바다와 해양생물을 지키기 위해 2030년까지 바다의 30%를 보호구역으로 지정하자는 거예요. 2020년 기준 바다의 7.5%가 보호구역으로 지정돼 있는데 이게 충분하지 않다고 봤다고. 우리나라를 포함해 100여 개 나라가 이를 지지하고 있고요.&nbsp;


이 외에도 생물다양성이 풍부한 열대우림을 보존하거나 살충제·비료 등 자연 오염의 원인을 줄이기 위한 대책도 논의할 예정이에요.&nbsp;
+ 며칠 전 COP 얘기 들었던 것 같은데...?
지난 달(11월) 마무리된 ‘유엔 기후변화협약 당사국총회’도 이름이 COP27이었어요. COP는 당사국총회(Conference of the Parties)의 이니셜로, 특정 주제에 대해 여러 나라가 모여 논의하는 자리를 뜻해요.
+ 총회에서 나올 얘기 한 가지 더 👣
‘생물 DNA·염기서열 정보 활용 🧬’ 얘기도 뜨거울 것 같아요. 생물다양성협약 총회에서는 DNA 같은 생물 자원을 어떻게 공평하게 사용할지에 대해서도 얘기하거든요. 화장품에 해외 토종 식물 성분을 넣는 것처럼 기업이 생물을 활용하는 경우가 있는데, 이때 생긴 이익을 어떻게 나눌 건지에 대해 논의하는 거예요. 2014년에 ‘생물을 직접 사용할 땐 생물 가져온 나라에 이익 나눠라!’ 하고 딱 정해두긴 했는데요. 이번에는 생물을 직접 쓰지 않고 DNA나 염기서열과 같은 디지털서열정보만을 활용했을 때도 이익을 공유해야 하는지에 대해 결정할 거라고. ‘연구·개발하려는 선진국’ vs. ‘생물 정보를 내어주는 개발도상국’이 대립 중인 상황이에요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[오답노트 📝 | 뉴닉 부동산 사기 시뮬레이션 테스트 정답과 해설 총정리!]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/fVFoD5</id>
        <link href="https://newneek.co/post/fVFoD5"/>
        <updated>2022-12-09T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴닉 오답노트가 &lt;부동산 사기 시뮬레이션 테스트&gt;로 돌아왔어요.
고슴이의 컨닝페이퍼 잘 읽어보면,&nbsp;부동산 사기 물리칠 수 있어요.
잠깐, 아직 부동산 사기 시뮬레이션 테스트 못 해본&nbsp;뉴니커라면?
지금 바로 아래 링크를 눌러 내 전세 사기 위험률은 몇 퍼센트일지&nbsp;확인해봐요!
부동산 사기 시뮬레이션 테스트

1번 문제&nbsp;📝.
독립하기로 마음 먹은 뉴니커.
앱을 받아 구경하기 시작하는데...
다음 중 허위 매물로
의심할 상황이 아닌 것은?
1. 부동산에 문의하니 일단 보러 오라고 한다
2. 비슷한 다른 집보다 훨씬 저렴하다
3. 매물이 등록된 날짜가 너무 오래됐다
4. 매물의 가격·위치·크기·등록번호 정보가 빠짐없이 다 입력되어 있다

☑️ 정답
정답은 4번이에요. 부동산 앱에서 집을 둘러볼 때, 매물의 가격·위치·크기 등 정보가 빠짐없이 나와 있다면 허위 매물일 확률이 낮아요. 반대로 좋은 조건에, 그럴듯한 집 사진은 올라와 있는데 집에 관한 구체적인 정보가 별로 없다면? 허위 매물일 수 있으니 의심해봐야 해요.


🦔고슴이의 컨닝페이퍼


1번: 부동산에 ‘이 집 나갔나요?’라고 물어봤을 때, 확실히 대답해주지 않고 “일단 집 보러 오세요~”라는 반응이라면 허위 매물일 확률이 높아요. 그럴듯해 보이는 허위 매물을 내걸어 놓고 손님을 낚으려는 것!


2번: 비슷한 조건의 다른 집보다 너무 저렴하다면? 이것도 실제로는 존재하지 않는 허위 매물일 확률이 높아요. 그러니 집이 너무 좋다 싶을 때도 한번쯤 의심해봐야 해요.


3번: 매물이 등록된 날짜가 너무 오래됐어도 허위 매물일 확률이 높아요. 애초부터 없는 가짜 집이었거나, 진작 나갔는데 글을 안 내린 경우일 수 있거든요.



부동산 사기 피하기의 첫 단추, 허위 매물 거르는 법 궁금하다면? 부동산 기본기: 전월세 편 1화를 보면 돼요!

2번 문제&nbsp;📝.
이제 부동산에 갈 차례.
다음 중 부동산에 가기 전과 가서
뉴니커가 해야 할 행동으로
가장 적절한 것은?
1. 국가공간정보포털 사이트에 들어가서 내가 갈 부동산을 찾아보고 그 부동산의 중개인이 중개보조사가 아니라 진짜 공인중개사가 맞는지 확인해 본다
2. 중개사에게 무시 당했어도 이 부동산을 놓치면 못 보는 매물이 있을 수 있으니 참는다
3. 마음에 드는 집을 발견한 뉴니커. 중개인이 오늘 올라온 매물이라고 하는 말에 누가 채갈까봐 바로 계약한다
4. 공인중개사 수수료는 부르는 게 값이니 중개인이 달라는 대로 준다

☑️ 정답
정답은 1번이에요. 국가공간정보포털 사이트에 가면 부동산에 어떤 공인중개사·중개보조원이 있는지, 부동산이 전에 잘못된 중개로 영업정지를 당한 적은 없는지 확인할 수 있어요. 공인중개사와 중개보조원을 확인해야 하는 이유는? 집 거래를 도와줄 수 있는 건 나라에서 인정한 ‘공인중개사’뿐이거든요. 중개보조원은 시험을 치지 않고 교육만 받은 사람들로, 남의 부동산 거래를 도와줄 수 없으니 내가 상담하고 있는 사람이 중개보조원이 아니라 공인중개사가 맞는지 확인해야 해요.


🦔고슴이의 컨닝페이퍼


2번: 부동산에 갔는데 ‘경험이 없어 보인다고, 잘 모른다고 무시하는 것 같아...’라는 생각이 들었다면? 참지 않고 그 부동산을 떠나도 돼요. 보통 매물은 여러 부동산에 올라와 있으므로, A 부동산에서 본 집이 마음에 든다고 해서 꼭 A 부동산을 끼고 계약하지 않아도 되거든요, 대부분은 옆집 B 부동산에 가도 똑같은 집을 볼 수 있을 거예요.


3번: 집주인이나 부동산의 말에 홀려 덜컥 집을 계약하는 건 절대 금물이에요! “이런 집은 금방 나간다"라는 말을 들어도 침착하세요. 공인중개사 말을 100% 믿으면 안 되는 이유: 거래를 성사시켜서 수수료를 받으려는 걸 수도 있고, 최악의 경우 집주인과 짜고 치는 걸 수도 있어요! 무엇보다, 좋은 집을 놓치면 다시 구하면 되지만, 나쁜 집과 계약한 일은 되돌릴 수 없어요.


4번: 공인중개사 수수료는 부동산과 얘기해서 정하면 되는데요. 그렇다고 부동산이 부르는 게 값인 건 아니에요. 나라에서 ‘중개수수료는 여기까지!’ 하고 딱 정해놓은 선이 있거든요. 내가 계약하는 집이 얼마인지(=거래금액)에 따라 다르고요.



중개수수료, 거래금액...&nbsp;잘 모르겠다고요? 부동산 기본기: 전월세 편 2화를&nbsp;보면 자동으로 계산하는 법 딱 나와 있어요!

3번 문제&nbsp;📝.
계약하고 싶은 집이 생긴 뉴니커.
가계약을 하게 되는데...
가계약에 대한 설명으로 틀린 것은?
1. 가계약은 해도 되고 안해도 된다
2. 가계약금은 대체로 실제 보증금의 10% 정도다
3. 가계약 후 계약을 파기하면 파기한 사람이 계약금의 2배를 돌려줘야 한다
4. 가계약 전에 등기부등본을 꼭 확인해야 한다&nbsp;

☑️ 정답
정답은 2번이에요. 가계약금은 보통 보증금이 아니라 계약금의 10% 정도인데요. 계약금은 다시 보증금의 10% 정도예요. 그러니까 가계약금은 전체 보증금의 1%가 되는 것.


🦔고슴이의 컨닝페이퍼


1번: 가계약은 ‘계약을 하겠다는 약속’인데요. 바로 계약을 할 수 있고, 해도 되는 안전한 상황이라면 가계약은 패스하고 바로 계약을 해도 돼요. 반대로 당장 계약하기 좀 찜찜한데 집은 찜해두고 싶다면 가계약을 하면 되고요.


3번: 그렇다고 마음대로 ‘가계약 갈겨~’하면 안 돼요. 가계약을 했다가 내가 마음이 변해서 “계약 안 할래!”하고 계약을 깨버리면 가계약금으로 집주인에게 준 돈을 돌려받을 수 없거든요. 가계약도 신중하게 해야 하는 것.


4번: 가계약 전에 등기부등본을 확인하면 ‘이 집이 계약해도 되는 안전한 집인지’ 알 수 있어요. 이렇게 괜찮은 집인지 잘 확인해둬야 나중에 가계약을 깨게 될 일도, 가계약금을 날릴 일도 없겠죠?



가계약하기 전에, 등기부등본 뭐 살펴봐야 해? 모르겠다면 부동산 기본기: 전월세 편 3화를 보세요. ‘이런 집은 피하세요! 5계명 CHECHLIST’로 걸러야 할 집 딱 필터처럼 걸러줄게요.

4번 문제&nbsp;📝.
다음 중 등기부등본에서
확인해야 할 내용이 아닌 것은?
1. 건물내역에 건물이 주택인지, 근린생활시설인지
2. 가씨 3형제(가압류·가처분·가등기)가 있는지 없는지
3. 집주인의 체납국세가 얼마인지
4. 근저당권이 있는지 없는지

☑️ 정답
정답은 3번이에요. 전셋집을 계약했을 때 집주인이 밀린 세금(=체납국세)이 많으면 나중에 보증금을 다 돌려받지 못할 수도 있는데요. 집주인이 밀린 세금을 먼저 내고, 그 다음 내 보증금을 갚게 되기 때문. 하지만 이는 등기부등본에서 확인할 내용은 아니에요. 체납국세는 집주인의 개인정보와 허락을 받은 후 서류를 세무서에 내면 따로 확인할 수 있어요.


🦔고슴이의 컨닝페이퍼


1번: 등기부등본 표제부에서 ‘건물 내역’을 확인했을 때 주택이라고 나와 있어야 해요. 여기에 근린생활시설이라고 나와 있다면? 살기 위해 지은 집이 아니라는 뜻이라서, 살기 위해 근린생활시설 건물을 빌리면 나중에 대출이 안 나오는 등 내 권리를 제대로 지켜줄 수 없어요.


2번: 등기부등본 ‘갑구’에 부동산계의 노답 3형제, 가씨 3형제 ‘가압류·가처분·가등기’가 있다면? 이런 집은 피하는 게 좋아요. 집이 다른 사람에게 넘어가거나, 경매로 넘어갈 확률이 높다는 뜻이거든요.&nbsp;


4번: 등기부등본 ‘을구'에 근저당권이 있다면? 이 집에 걸린 빚이 있다는 뜻이라서 되도록 피하는 게 좋아요.&nbsp;



등기부등본, 뭘 어떻게 봐야 하는지 하나도 모르겠다면? 등기부등본 싹 뽀갠 부동산 기본기: 전월세 편 3화와 부동산 용어를 뉴닉 스타일로 풀어낸 부록 1화를 참고해요!

5번 문제&nbsp;📝.
계약 당일 집주인 대신 대리인이 왔다.
이때 뉴니커가 해야 할 행동으로
가장 적절한 것은?
1. 절대 계약하지 않는다
2. 집주인과 통화 후 대리인임을 확인하고 계약한다
3. 신분증과 위임장 등 서류를 확인한 후 문제가 없으면 계약한다
4. 계약 날짜를 미룬다

☑️ 정답
정답은 3번이에요. 계약은 집주인과 하는 것이 베스트지만, 만약 집주인 대신 대리인이 왔다면 3가지를 꼭 확인해요. 위임장, 대리인의 신분증, 인감증명서! 여기서 위임장은 ‘집주인 대신 이 사람과 계약해도 됩니다’라는 걸 집주인이 오케이했다는 뜻의 문서예요.


🦔고슴이의 컨닝페이퍼


1번: 앞에서 말한 3가지를 딱 확인했다면 대리인과 계약해도 괜찮아요.


2번: 절대 안 돼요! 대리인이 “남편이에요”,&nbsp;“자식이에요”라고 해도, 집주인이 전화·문자·구두로 대리인이 맞다고 해도 앞에서 말한 3가지는 꼭 직접 확인해야 해요.


4번: 무조건 날짜를 미루는 것보다 앞에서 말한 3가지를 확인하거나, 집주인과 직접 계약하는 게 좋아요.



멀끔하게 생긴 대리인 믿었다가 전세 사기 당한 이야기...&nbsp;뉴닉 에디터의 전세 사기 실화 썰 궁금하다면? 부동산 기본기: 전월세 편 부록 2화를 보러 와요!

6번 문제&nbsp;📝.
대망의 계약 날!
집주인의 사정으로 보증보험이 거절될
수도 있다는 이야기를 듣게 되는데...
다음 중 뉴니커가 해야 할 행동으로
가장 적절한 것은?
1. ‘보증보험에 가입하지 못하면 계약을 파기하고 보증금을 전액 돌려준다’는 특약을 계약서에 넣고 계약한다
2. 부동산 중개인에게 보증보험에 가입할 수 있는지 없는지를 확인해달라고 한다
3. 보증보험에 가입하지 않는 걸로 하고 계약한다
4. 그냥 계약하지 않는다

☑️ 정답
답은 4번이에요. 보증보험 중 전세금반환보증은 집주인이 내 보증금을 돌려주지 않았을 때, 나에게 보증금을 돌려주는 보험을 말하는데요. 내가 빌리려는 집에 문제가 있으면 이걸 가입하려고 할 때 거절당할 수 있어요. 그런데 집주인이 자기 입으로 “보증보험이 거절될 수 있다”라고 말할 정도라면? 그 집은 일단 엄청 싸하다고 보면 돼요. 도망쳐요!


🦔고슴이의 컨닝페이퍼


1번: 이론적으로는 이 특약을 넣고 계약을 해도 되는데요. 저 특약이 만능은 아니에요. 특약이 있다고 무조건 집주인이 특약을 지켜야 하는 건 아니거든요. 무슨 말이냐고요? 집주인이 “아 특약 몰라~ 배 째!”라고 할 수 있다는 뜻. 그럼 우리는 골치 아픈 소송으로 내 보증금 되찾기에 직접 나서야 하고요. 그러니 앞에서 말한 것처럼 싸한 신호 오는 집이라면 일단 피하고 보는 게 좋아요.


2번: 보증보험에 가입할 수 있는지 없는지는 보증보험 가입을 신청해봐야 알 수 있어요. 부동산 중개인은 이를 미리 알아볼 수 없고요.


3번: 절대 안 돼요! 내 소중한 보증금을 지키려면 보증보험 가입은 꼭 하는 게 좋아요. 게다가 보증보험 가입이 안 될 집이라면 사기당할 가능성이 매우 높은 집이니, 보증보험은 둘째 치고 애초에 계약을 안 하는 게 좋겠죠?



뒤늦게 보증보험 가입 거절을 당해버렸다! 전세 사기에 휘말린 뉴닉 에디터는 어떻게 상황을 헤쳐나갔을까? 이야기가 궁금하다면 부동산 기본기: 전월세 편 부록 2화를 읽어보세요.

7번 문제&nbsp;📝.
계약 끝나면 이사를 가기로 한 뉴니커.
그런데 집주인이 아무래도 보증금을
제때 돌려주지 않을 것 같다.
이때 보내야 할 내용증명에 대해
가장 정확한 설명은?
1. 내용증명은 딱 3번 보내면 된다
2. 내용증명은 그 자체로 법적인 힘은 없다
3. 내용증명은 변호사를 통해서만 보낼 수 있다
4. 내용증명은 계약이 끝나기 1달 전부터 보내면 된다

☑️ 정답
정답은 2번이에요. 내용증명은 그 자체로 집주인을 움직일 법적인 힘은 없어요. 하지만 나중에 집주인에게 소송을 걸 때 증거로 쓰여요. “나 집 나갈 거니까 돈 돌려달라고 분명히 말했어”라는 증거요. 나중에 법정에서 집주인이 “나는 돈 돌려달라는 말 들은 적 없어”라고 발뺌하지 못하게 하는 것.


🦔고슴이의 컨닝페이퍼


1번: 내용증명은 집주인이 3번 받을 때까지 보내야 해요. 내가 3번 보냈어도 집주인이 집에 없거나 집주소가 틀려서 집주인에게 전달되지 못했다면 받을 때까지 보내야 하는 거예요.


3번: 꼭 변호사의 도움을 받지 않아도 돼요. 인터넷에 샘플도 나와 있으니 참고해보면 돼요.


4번: 내용증명은 계약이 끝나기 3달 전부터 보내는 게 좋아요. 하지만, 앞에서 말한 것처럼 집주인이 3번 받을 때까지 보내려면 여유를 두고 그보다 더 미리부터 보내기 시작하는 게 좋겠죠?




8번 문제&nbsp;📝.
내용증명을 보낸 뉴니커.
그 다음 해야 할 일로 가장 적절한 것은?
1. 내용증명이 반송되었는지, 또 누가 받았는지 확인한다&nbsp;
2. 내용증명을 보냈으니 이제 안심하고 이사한다
3. 집주인이 내용증명을 받은 게 확인되면 ‘의사표시의 공시송달’을 한다
4. 임차권등기명령을 해제한다

☑️ 정답
답은 1번이에요. 앞에서 내용증명은 꼭 집주인에게 직접 전달돼야 한다고 했잖아요. 내용증명이 집주인에게 잘 전달되면 잘 전달됐는지를 확인할 수 있으니, 집주인이 3번 받은 게 맞는지를 계속 확인해야&nbsp; 돼요. 못 받으면 계속 다시 보내거나, ‘의사표시의 공시송달’을 해야 하고요.


🦔고슴이의 컨닝페이퍼


2번: 전세 사기에 휘말렸다면? 내용증명을 보낸 후, 임차권등기명령을 신청하고, 이게 받아들여진 걸 확인한 다음에 이사를 가는 게 좋아요. 임차권등기명령이 받아들여지기 전에 이사를 가면 보증금을 돌려받을 권리가 사라질 수 있으니 꼭 조심해야 해요!


3번: ‘의사표시의 공시송달'은 집주인이 내용증명을 받았을 때가 아니라, 계속 안 받을 때 하는 거예요. “나는 서류 보냈는데 쟤가 안 받아”라는 뜻으로 법원에 서류를 맡겨두는 거거든요.


4번: 임차권등기명령은 내 보증금을 돌려받을 권리를 지켜주는 거니까, 해제하는 게 아니라 신청하는 거예요. 전세 보증금을 돌려받을 때까지는 임차권등기명령을 소중하게 품고 있어야 해요!




9번 문제&nbsp;📝.
다음 중 전셋집이 경매로 넘어갔을 때
틀린 설명은?
1. 회차별로 경매 금액이 낮아지는데 5번 이상 안 팔려도 계속 경매는 진행된다
2. 세입자가 경매에 참여하는 것과 상관 없이 가장 높은 금액을 부른 사람에게 낙찰된다
3. 내가 경매에 참여하면 아직 받지 않은 전세 보증금으로 집값을 플러스 마이너스 해서 남는 금액만 처리할 수 있다
4. 내가 돈 받을 사람 1순위라면, 전세 보증금보다 더 비싼 가격에 팔렸을 때 보증금을 다 돌려받을 수 있다

☑️ 정답
정답은 4번이에요. ‘내가 돈 받을 사람 1순위면 내 보증금 제일 먼저 돌려주는 거 아니야?’ 생각할 수 있지만, 돈 받을 ‘사람’보다 먼저인 게 있어요. 바로 돈 받을 ‘나라’! 집주인이 밀린 세금이 그득 쌓였다면 그것부터 먼저 내고 내 보증금을 갚게 되거든요. 집주인이 세금은 꼬박꼬박 냈는지 확인해야 하는 이유예요.


🦔고슴이의 컨닝페이퍼


1번: 1차 경매에서 집이 팔리지 않으면 2차에서 1차 경매가의 80%, 3차에서는 60% 등으로 집값이 점점 낮아지면서 경매가 계속 이어져요. 언제까지 하냐고요? 집이 팔릴 때까지요!


2번: 세입자가 경매에 참여하든 하지 않든 경매에서는 가장 높은 금액을 부른 사람에게 집이 넘어가요. 세입자가 경매에 참여했을 때 뭐 봐주는 건 없냐고요? 다음 보기를 보세요.


3번: 만약 세입자가 경매에 참여했을 때, 집주인에게 받을 돈이 있다면 그걸로 플러스 마이너스 쌤쌤해서(=상계 처리) 경매 낙찰 금액에서 보증금 등을 빼고 남은 돈으로 집을 살 수 있어요.



내용증명, 임차권등기명령, 소송, 경매까지...&nbsp;전세 사기에 당했을 때 어떻게 해야 해? 부동산 기본기: 전월세 편 부록 2화로 하나부터 열까지 생생한 경험담 풀어낸 뉴닉 에디터의 이야기 들어봐요!

10번 문제 📝.
대망의 마지막 문제! 전세 계약을 할 때,
다음 중 꼭 피해야 할 집을
딱 하나만 고르면?
1. 근저당권이 걸려 있는 집
2. 집주인 대신 대리인이 계약하러 온 집
3. 전세가가 매매가의 50%밖에 되지 않는 집
4. 집주인의 체납국세가 예상 경매 낙찰 금액보다 큰 집

☑️ 정답
정답은 ‘집주인의 체납국세가 집의 예상 경매 낙찰 금액보다 큰 집’이에요. 집주인이 밀린 세금을 뜻하는 ‘체납국세’는 내 보증금보다 먼저 갚아야 할 돈이라, 나중에 집주인이 돈이 없거나 할 때 체납국세를 내고 나서 내 돈을 갚게 되는데요. 집이 경매로 넘어갔을 때 받는 돈인 ‘경매 낙찰 금액’보다 체납국세가 크면? 나한테 돌려줄 보증금이 없을 수도 있어요!


🦔고슴이의 컨닝페이퍼


1번: ‘근저당권’은 집주인의 집을 팔아서 돈을 가져갈 수 있는 권리(=저당권) 중 하나인데요. 집에 근저당권이 걸려 있으면 집주인에게 내 보증금 말고 또 갚아야 할 돈이 있다는 거라 좋은 건 아니에요. 하지만 근저당권으로 걸려 있는 빚이 얼마 되지 않으면 딱히 문제가 안 생길 수도 있어요. 그러니까 근저당권이 걸려 있다면 그 액수를 확인해보면 돼요.


2번: 물론 가장 안전한 건 집주인과 직접 만나 계약을 하는 거지만, 대리인이 왔더라도 앞에서 말한 대로 위임장과 대리인 신분증, 인감증명서를 가지고 왔다면 대신 계약을 해도 돼요. 대신 위임장, 신분증, 인감증명서 모두 확실하게 확인하는 거 잊지 말기!


3번: 이 경우는 오히려 안전한 편에 속해요. 보통 전세 보증금(=전세가)이 집을 사고팔 때의 가격(=매매가)에 비해 너무 비싸면 전세 사기를 당할 위험이 있다고 하거든요. 전세가가 매매가의 80%를 넘는다면 계약을 피해요.



근저당권, 체납국세...&nbsp;봐도 봐도 머리 아픈 부동산 용어, 누가 싹 풀어줬으면 좋겠다면? 세상의 모든 전월세 용어, 부동산 기본기: 전월세 편 부록 1화에 뉴닉 스타일로 다 나와 있어요!

어때요? 오답노트 살펴보니 ‘와...&nbsp;사기 안 당하려면 공부 좀 더 하긴 해야겠다...’ 생각 들지 않나요? 하지만 막상 공부하자니 귀찮고 막막한 느낌이 든다면?&nbsp;
뉴닉이 쉽고 재밌게 풀어낸 &lt;부동산 기본기: 전월세 편&gt; 보러 와요. 한 번 사두면 평생 내 돈·시간·체력 아껴주는 최강 콘텐츠로, 전월세의 모든 것 싹 뽀개줄게요.
읽으면 무조건 이득!
부동산 기본기: 전월세 편 보러 가기]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[중국 제로 코로나 중지]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/s2TeEA</id>
        <link href="https://newneek.co/post/s2TeEA"/>
        <updated>2022-12-09T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[그동안 걸핏하면 중국이 도시 문을 걸어 잠근다는 소식 들렸잖아요. 앞으로 이런 얘기는 잘 안 들릴 것 같아요. 중국이 3년 만에 제로 코로나에서 사실상 위드 코로나로 방역 정책을 바꾸기로 했거든요 🔓.


제로 코로나 vs. 위드 코로나 뭐더라?: 말 그대로 제로 코로나는 ‘코로나19 감염자가 0명이 되게 하자’는 거고, 위드 코로나는 ‘코로나19와 함께 일상을 살아가자’라는 거예요. 그래서 방역 규제도 제로 코로나는 더 빡빡하고, 위드 코로나는 좀 느슨해요.



중국이? 갑자기 왜?
제일 큰 이유는 중국 시민들의 뿔난 민심이에요. 지난달 중국 곳곳에서 아무것도 쓰지 않은 종이를 들고 시위하는 백지 시위가 있었잖아요. 오랫동안 이어진 빡빡한 방역 정책 때문에 아파트에 난 불마저 제대로 끄지 못하자 사람들이 쌓아온 불만을 터뜨린 건데요. 이런 분위기가 정부를 향한 불만으로까지 번질까봐 중국 정부도 몸을 사린 것 같다고. 이거 말고도 제로 코로나 때문에 중국 경제도 가라앉고, 해외 기업도 중국에 투자를 꺼리면서 나라 살림살이가 나빠진 영향도 있고요.
그럼 어떻게 바뀌는 거야?
코로나19 이전 일상으로 돌아가는 ‘위드 코로나’라는 말까지 나올 정도로 확 바뀌는데요. 중국의 새 방역 대책, 자세히 살펴보면:&nbsp;


도시 봉쇄 멈춰 🖐️: 원래는 감염자가 1명만 나와도 주변을 통째로 걸어 잠갔는데요(=봉쇄). 이렇게 통째로 도시를 틀어막는 걸 멈추기로 했어요. 감염자가 나와서 봉쇄를 하더라도 층·집 단위로 촘촘하게 하기로 했고요.


3일 1PCR 멈춰 🖐️: 그동안 중국에서는 모든 사람이 최소 3일에 1번씩은 코로나19 유전자증폭 검사(=PCR)를 받아야 했는데요. 앞으로는 필요한 경우가 아니면 검사를 받지 않아도 돼요.


음성 증명서 멈춰 🖐️: 원래는 지역과 지역 사이를 여행할 때는 물론, 등교·출근·쇼핑 등 일상에서 이동할 때도 무조건 PCR 검사 음성 증명서를 내야 했는데요. 앞으로는 노인·아동·의료 시설에 가는 게 아니면 음성 증명서가 없어도 돼요.


시설 격리 멈춰 🖐️: 그동안 중국에서는 확진자는 물론 밀접 접촉자까지 코로나19 격리 시설로 무조건 끌려갔어요. 이곳의 시설이 열악해 인권 침해라는 지적도 나왔고요. 앞으로는 심하게 아픈 게 아니면 집에서 각자 치료할 수 있게 했어요.


그럼 앞으로는 잘 풀리려나?
기대되는 점도, 걱정되는 점도 있어요. 하나씩 살펴보면:


일단 경제 살아날 것 같아 👍: 도시 문이 열리고 시민들이 움직이면서 중국의 경제 활동이 다시 시작될 거(=리오프닝)라는 기대가 나와요. 실제로 중국의 정책이 바뀐다는 소리에 중국 돈(위안화)의 가치도 오르고, 중국 주식시장의 지표도 크게 올랐어요. 중국의 문화·여행 업계 분위기도 두근두근하다고.


코로나19가 유행할 거야 👎: 갑자기 방역 고삐를 풀면 코로나19 확진자·사망자가 확 늘 거라는 걱정도 있어요. 특히 중국은 의료 체계가 잘 갖춰져 있지 않고, 백신 접종도 잘 되지 않은 상태라 더 문제가 커질 수 있다고. 게다가 코로나19가 잘 퍼지는 겨울도 다가오고 있고요.


우리한테는 어떤 영향 미칠까?
중국 경제가 살아나면 우리나라 경제도 같이 살아날 거라는 기대가 많아요 🔥. 우리나라는 중국과 수출·수입을 가장 많이 하는 등 경제적으로 쫀쫀하게 이어져있거든요. 중국 돈과 함께 우리나라 돈의 가치도 오르면 달러에 비해 원화가 너무 싼 환율 문제도 어느 정도 해결될 수 있고요. 하지만 중국 경제가 다시 살아나는 데 시간이 꽤 걸릴 거라는 의견도 있어요. 당분간 코로나19가 확 퍼지지 않게 조심하느라 시간이 걸릴 거라는 거예요. 또 다시 유행이 시작되면 오히려 경기가 다시 움츠러들 수도 있고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[정부: 북한은 우리의 적이다]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/8lEMbK</id>
        <link href="https://newneek.co/post/8lEMbK"/>
        <updated>2022-12-08T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[윤석열 정부의 첫 번째 국방백서에 북한 정권·군을 ‘적’으로 딱 규정한 표현이 들어갈 예정이에요 🇰🇵. 국방백서는 국민에게 우리나라의 국방 정책을 알리기 위해 국방부가 2년마다 펴내는 책자인데요. 여기에 ‘북한 정권·군 = 우리의 적’이라는 표현이 다시 들어가는 건 6년 만이라고.
이 표현은 정권이 바뀔 때마다 국방백서에 들어가기도, 빠지기도 했어요. 남북이 “우리 잘 지내보자” 하며 훈훈한 대화가 오가던 2004년 노무현 정부 때는 ‘북한의 군사 위협’ 같은 말로 바뀌기도 한 건데요 🤝. 2010년 천안함 피격사건 등을 계기로 다시 ‘북한 = 적’이라는 표현이 들어갔다가 문재인 정부 때인 2018년에 다시 빠졌고요. 윤석열 대통령은 대선후보 시절 소셜미디어에 ‘우리의 적은 북한’이라는 글을 올리기도 했는데, 북한에 대한 대통령의 인식이 새로 나올 국방백서에 반영된 거예요]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[우크라이나 전쟁, 더 커질 것 같다고?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Bzo3rm</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Bzo3rm"/>
        <updated>2022-12-08T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[최근 러시아의 군사시설이 이틀 연달아 폭격받았어요. 우크라이나가 공격한 것으로 보이는데, 이번 공격으로 겨울 동안 잠잠할 것 같던&nbsp;전쟁이 다시 커지는&nbsp;거 아니냐는 걱정이 나와요.
일단, 최근 전쟁 상황 궁금해
러시아가 밀리고 있어요. 그동안의 타임라인 살펴보면:&nbsp;


9월:&nbsp;러시아는 예비군&nbsp;30만 명을 불러&nbsp;모아 전쟁에 내보냈어요. 하지만 제대로 훈련받지 못한 사람들이 전쟁에 나가면서 수많은 사람이 목숨을 잃거나 도망갔어요.&nbsp;


11월:&nbsp;우크라이나가 러시아한테 점령당했던 헤르손 땅을 되찾으며 분위기를 가져왔어요.


그 이후:&nbsp;러시아가 우크라이나의 전기·난방 시설을 집중 공격하며 우크라이나 시민들이&nbsp;영하 20도의 추위를 겨울 동안 견뎌야 하는 상황이 왔어요.&nbsp;


최근 우크라이나가 러시아의 군사시설을 공격한 건 이에 보복하기 위한 걸로 보인다고.
이번 공격 때문에 전쟁이 커진다고?
그럴 수 있다는 분석이 나와요. 이번에 공격받은 군사시설은 우크라이나와 러시아 국경에서 650km 정도(서울~부산 거리의 2배) 떨어져 있어요. 러시아는 드론 폭격기가 그 먼 거리를 다가오는 동안 전혀 알아채지 못했고요. 그만큼&nbsp;군사력이 약해졌다는 뜻이라 러시아는 자존심을 크게 구겼을 거라고. 지난 10월, 러시아가 중요하게 여기던 크름대교(크림대교)가 폭파됐을 때도 러시아는 우크라이나에&nbsp;미사일을 퍼부은 터라 이번에도 비슷할 거라고 보는 사람이 많은데요. 한편에서는 러시아 군사력이 약해져서 큰 공격을 할 여지가 없을 거라고 보는 사람도 있어요.
평화가 오려면 멀었을까?
그럴 것 같아요. 두 나라가 협상 테이블에 앉기는 쉽지 않아 보이거든요. 우크라이나는 “러시아가 뺏은 땅을 모두 돌려받아야겠어.”라는 입장인데, 러시아는 단호하게 "싫어!"하고 말하는 상황이거든요. 우크라이나는 현재 기세를 잡은 상황이라 러시아의 요구를 받아들일 가능성이 작고, 러시아는 밀리는 상황에 협상을 하면 졌다고 인정하는 거나 마찬가지라 평화로 가는 길은&nbsp;멀어 보인다고.
국민들도 지칠 것 같은데...
두 나라의 민심은 다른 방향으로 흐르고 있어요:


우크라이나 사람들:&nbsp;86%는 계속 싸워야 한다고 봐요. 러시아의 공격으로 전기·난방이 끊기면서 강하게 맞서야 한다는 인식이 커진 것 같다고.


러시아 사람들:&nbsp;사이에서는 전쟁을 멈춰야 한다는 의견이 더 커요. 4달 전엔 국민의 57%가 전쟁을 계속하자고 답했는데 지금은&nbsp;25%로 줄었다고. 가족·친구가 예비군으로 전쟁에 투입되는 일을 겪으며 남일처럼 여기지 못하는 상황이 됐기 때문이에요.


&nbsp;
&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[콩고민주공화국의 내전 상황]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/tA1aAD</id>
        <link href="https://newneek.co/post/tA1aAD"/>
        <updated>2022-12-08T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지도에서 아프리카 대륙을 찾으면&nbsp;한가운데에&nbsp;큰 나라가 하나 있어요. 바로 콩고민주공화국(민주콩고) 🇨🇩. 세계에서 12번째로 땅이 넓은 나라인 데다 금·구리·코발트·다이아몬드 등 자원도 풍부한데요. 자원이 많으니까 엄청 잘 사는 나라일 것 같지만 그렇지는 않아요. 수십 년 동안 이어진 내전·전쟁 때문에 경제가 제대로 크지 못해서 세계에서 가장 가난한 나라 중 하나로 꼽히거든요. 며칠 전에는 반군 ‘M23’의 공격으로&nbsp;민간인 300여 명이 사망했다는 소식이 전해졌어요. 희생자 중에는 어린이도 있었다고.
M23은 2012년 민주콩고 정부군에서 떨어져나온 투치족 군인들이 만든 반군 단체예요. 2013년 정부군에 밀려 옆나라 르완다 등으로 흩어졌고요. 그 후 거의 10년 만인 2021년 11월부터 민주콩고 동부 지역에서 다시 활동을 시작했다고. M23과 같은 민족인 투치족 출신 대통령이 있는 르완다가&nbsp;M23을 돕고 있다는 말이 나왔어요. 이에 민주콩고는 르완다를 잔뜩 째려보고 있고요: “우리 땅에 있는 자원 빼앗으려고 M23 돕는 거 다 알아!” 미국이 르완다에 전화를 걸어 “M23 도와주지 마!”라고 경고했지만, 르완다는 “우리는 M23을 도운 적 없다”라는 입장이라, 쉽게 평화가 찾아오긴 어려워 보여요.&nbsp;

&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[(광고) 억압에 맞서서, 국제앰네스티와 편지쓰기 캠페인]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/vUiX3Z</id>
        <link href="https://newneek.co/post/vUiX3Z"/>
        <updated>2022-12-08T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[*이 콘텐츠는 국제앰네스티로부터 광고비를 받아 제작되었습니다.
뉴니커, 마트에 가서 장보는데 과자 가격표에 전쟁에 대한 자세한 소식이 적혀 있으면 어떨 것 같나요? ‘이게 뭐지?’ 생각이 들겠지만 러시아에서 실제로 벌어진 일이에요.&nbsp;
마트 가격표에 전쟁 정보라니?
자신만의 방식으로 전쟁에 반대하는 목소리를 낸 거예요. 러시아의 푸틴 대통령은 지난 2월 24일에 우크라이나를 침공했잖아요. 그뒤로 계속 전쟁이 이어지고 있고요. 러시아는 시위를 하면 처벌받는데, 전쟁이 길어질수록 처벌하는 정도도 점점 세지고 있어요. 러시아의 인권단체 OVD-Info에 따르면 현재까지 약 2만 명이 전쟁에 반대한다는 이유로 체포됐어요.
그 가격표를 붙인 사람도 잡혀갔어?
맞아요. 러시아의 예술가 알렉산드라 스코치렌코(사샤)가 그 주인공이에요. 사샤는 지난 3월, 슈퍼마켓에 들어가 가격표를 침공에 대한 정보가 실린 종이로 바꿨는데요. 러시아 경찰은 ‘고의적으로 허위 정보를 퍼뜨렸다’며 사샤를 체포했어요. 사샤는 현재 구치소에 갇혀 있고, 이번 일로 유죄 판결을 받으면 길게는 10년 동안 교도소에 있어야 할 수 있어요.
사샤를 도울 방법이 없을까?
머나먼 한국에서도 사샤를 도울 방법이 있어요. 바로 인권단체 국제앰네스티와 함께 편지를 쓰는 거예요. 이 캠페인의 이름은 ‘Write for Rights(W4R)’, 부당한 일에 맞서 목소리를 내다가 체포되거나 탄압당한 사람들을 지키기 위해 편지를 쓰면 국제앰네스티가 모아서 전달해요. 올해로 21주년을 맞이했고, 100명이 넘는 인권활동가가 감옥이나 고문에서 풀려나는 데 큰 역할을 했다고.

편지지에 직접 손글씨로 써야 하냐고요? 옛날에는 그랬는데 요즘은 홈페이지에서 1분 컷으로 할 수 있어요. 국제앰네스티가 W4R 웹사이트에 편지 내용을 준비해뒀으니 뉴니커는 이름만 적으면 돼요. ‘그래도 편지는 정성인데?’ 싶겠지만, 간단한 참여로도 큰 힘이 된다고. 실제로 국제앰네스티와 뉴닉은 2020년에도 캠페인을 함께한 적이 있는데요. 그때 보낸 편지가 사우디아라비아의 인권활동가 ‘나시마 알 사다’를 풀려나게 하는 데 큰 힘이 되었어요.
사샤에게 편지 부치러 가기]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🔔띵동! ‘트위터의 혐오표현 정책’ 피자가 도착했습니다!]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/YpaRPM</id>
        <link href="https://newneek.co/post/YpaRPM"/>
        <updated>2022-12-07T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[“뉴니커, 어떻게 생각해?”
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다! 🍕
뉴닉이 준비한 오늘의 피자, 같이 살펴볼까요?


뉴니커, ‘SNS 기업’ 하면 어디가 생각나나요? 다양한 회사 이름이 여러 개 떠오르겠지만, 아마 그중에 ‘트위터’는 꼭 들어가 있을 것 같은데요. 그만큼 SNS의 대표 주자라고 할 수 있는 트위터에 최근 눈에 띌 만한 변화가 생겼어요: “혐오표현 했다는 이유로 정지됐던 계정, 다시 살려줄게.” 표현의 자유를 중요하게 생각한다고 여러 번 말했던 일론 머스크가 트위터의 새 주인이 되면서 이렇게 발표한 거예요. 이후 트위터 안에서 혐오표현이 늘어난 걸로 나타나면서 논란이 거세지고 있고요.

이와 관련해 12월 5일부터 6일까지 2일 동안 847명의 뉴니커가 ‘트위터 혐오표현 정책’에 관한 의견과 궁금증을 남겨줬어요. 오늘은 이를 싹 모아서 구운 따끈따끈한 피자 확인해봐요!

🍕1. 혐오표현이 정확히 뭐야?
나라마다, 기업마다 조금씩 다르게 정의하고 있기는 한데요. 공통적으로 혐오표현은 특정한 속성으로 묶여 역사적으로 차별받아온 집단을 겨냥해 이뤄지는 부정적인 표현이라고 봐요. 이때 ‘역사적 차별’이란 (1) 한 사람의 인격을 이루는 것이자, 마음대로 바꿀 수 없는 인종·민족·성별·성적 지향·성정체성·종교·장애·질병 등의 특성에 대해 (2) 아주 오랫동안 쌓여온 편견에 의해 이뤄지는 차별을 뜻하고요.
이런 점에서 혐오표현은 단순한 욕설과는 달라요. 욕설은 듣는 이의 기분을 나쁘게 하는 것에 그치지만, 혐오표현은 듣는 이가 사회에서 경험한 차별의 경험을 떠올리게 하기 때문. 이는 그런 차별이 우리 사회에 여전히 남아 있다는 데 땅땅 못을 박고, 앞으로도 계속될 거라고 생각하게 만들기도 해요. 또 혐오표현은 직접 그 표현을 접하는 한 사람뿐만 아니라 그와 같은 집단에 속한 모든 이들을 겨냥하는 만큼, 단순한 욕설보다 훨씬 큰 피해를 불러온다고 할 수 있어요.
🍕2. 그럼 트위터에서 막아야 할 것 같은데...&nbsp;(74.5%, 631명)
트위터가 혐오표현을 막기 위한 조치를 해야 한다고 보는 사람들은 혐오표현은 표현의 자유로 보호받을 수 없다고 봐요.
“혐오표현을 하는 것도 표현의 자유야!”라고 하는 건 ‘자유’의 의미를 왜곡하는 거라는 주장이 있어요. 자유는 내가 하고 싶은 것이라면 무엇이든 할 권리가 아니라는 거예요. 누구에게도 ‘타인을 죽일 자유’ 같은 것은 없듯이, 자유란 다른 사람의 권리를 해치지 않는 선에서 내 마음대로 할 수 있는 상태를 뜻한다는 것.&nbsp;
또 역사적으로 자유는 왕·종교 지도자·국가 등 권력을 가진 존재에 맞서 얻어낸 권리잖아요. 이런 점을 고려하면 표현의 자유도 더 많은 힘을 가진 쪽(=기득권)의 입장에서 ‘혐오표현을 할 자유’가 아니라, 사회적 소수자의 입장에서 ‘혐오표현에서 벗어난 목소리를 더 많이 들려줄 권리’로 바라봐야 한다는 말이 나와요.
나아가 트위터와 같은 온라인 공간에서의 혐오표현이 오프라인에서의 폭력으로까지 이어질 수 있다는 걱정도 나와요. 실제로 올해 5월 미국 뉴욕주 버펄로에서 총기를 난사해 흑인 10명을 살해한 범인도 범행을 저지르기 전에 백인이 아닌 인종을 혐오하는 표현과 논리가 담긴 180쪽 분량의 글을 인터넷에 올렸어요. 출생률이 높은 유색인종 이주민이 몰려와 백인 문명을 무너뜨릴 거라고 주장하는 음모론인 ‘백인 대체론’에 빠져 있던 것으로 보인다고. 이전에도 여러 번 세계 곳곳에서 백인 대체론에 영향을 받아 총기 난사가 일어난 적이 있고요. 백인 대체론 같은 음모론은 온라인 공간에서 빠르게 퍼져나가고, 이를 바탕으로 일어난 실제 폭력 사건은 다른 폭력을 낳기도 해요. 따라서 혐오표현을 막지 않으면 계속해서 심각한 폭력에 희생되는 사람들이 나올 수 있다는 거예요.


🥤팩트 콜라
다른 SNS는 혐오표현에
어떤 정책 펴고 있어?
대부분 “우리는 혐오표현을 봐주지 않아!”라고 하고 있어요. 대표적인 예시를 몇 가지 살펴보면:


페이스북·인스타그램: 페이스북과 인스타그램은 모두 메타가 운영하는데요. 혐오표현이 담긴 콘텐츠는 메타가 발견하는 즉시 삭제돼요. 여기에는 노골적인 혐오표현뿐만 아니라, 흑인을 비하하는 의미로 얼굴을 검게 칠하는 ‘블랙 페이스’ 같은 간접적인 표현도 포함된다고.&nbsp;


유튜브: 혐오표현을 담은 콘텐츠를 삭제해요. 이런 일이 처음이라면 별다른 조치 없이 주의만 주지만, 그다음부터는 해당 콘텐츠를 올린 채널에 경고를 줄 수 있어요. 90일 안에 경고를 3번 받으면 채널이 아예 닫히고요. 다만 단 1번이라도 심각한 혐오표현을 하는 경우 채널이나 계정이 바로 정지될 수 있어요.


틱톡: 어떤 형태로든 혐오표현을 담고 있는 콘텐츠는 즉시 삭제해요. 심각한 수준의 혐오표현을 하거나 혐오표현을 반복하면 계정이 정지될 수도 있다고.



🍕3. 혐오표현 못 하게 했을 때 걱정되는 점도 있나? (12.8%, 108명)
“트위터가 혐오표현 규제를 느슨하게 하는 것, 찬성!”이라고 하는 사람들이 모두 혐오표현 자체를 옹호하는 건 아니에요. 다만 혐오표현을 정책으로 막았을 때 걱정되는 부분이 있다는 것.
먼저 이들은 혐오표현을 시스템 차원에서 아예 막아버리는 것으로는 혐오를 완전히 뿌리 뽑을 수 없다고 말해요. 트위터와 같은 온라인 공간에서 혐오표현이 등장했을 때 사용자들이 직접 그게 왜 나쁜지, 왜 하면 안 되는지 얘기하는 게 중요하다는 것. 그런 과정이 없으면 마음속에 혐오를 품고 있는 사람들이 그에 반박하는 이들과 의견을 나누고 생각을 고칠 기회조차 사라진다는 거예요.
또 실생활에서 “이건 혐오표현이고, 이건 아니야”라고 딱 잘라 말하기는 어려운 만큼, 혐오표현을 막겠다며 만든 정책이 오히려 소수자의 표현의 자유를 제한하는 데 쓰일 수도 있다는 걱정도 있어요. SNS 플랫폼에서 누가, 무엇을, 어떻게 혐오표현으로 판정하느냐에 따라 사회의 편견이나 원래 질서에 저항하려는 움직임도 혐오표현으로 땅땅 낙인찍혀 검열당할 수 있다는 것.​

🥤팩트 콜라
겉으로는 정당해 보이는 규칙이&nbsp;
표현의 자유를 억압하는 데 쓰인 예시가 있을까?
세계 각국에서 다양한 예를 찾아볼 수 있는데요. 가장 최근에 이슈가 된 건 코로나19에 관한 문제였어요. 코로나19가 퍼지기 시작한 이후 표현의 자유를 심각하게 제한한 몇 나라의 사례를 살펴보면:


중국: 코로나19가 막 퍼지기 시작하던 2020년 2월, 관련 정보를 알렸던 사람들이 “해로운 거짓 정보를 만들고 고의로 퍼뜨렸다”며 형사 수사를 받은 것으로 알려졌어요.


탄자니아: 정부의 코로나19 대책에 관해 “오해의 소지가 있으며 사실이 아닌” 내용을 보도했다며 3개 방송사를 처벌했어요. 자세한 처벌 이유는 밝혀지지 않았는데요. 탄자니아 대통령이 ‘코로나19 바이러스는 교회에서 살아남을 수 없으므로 교회는 계속 열어둬야 한다’고 말한 것을 비판했기 때문이라는 추측이 나왔어요.


러시아: 코로나19에 대처하겠다며 공공 안전에 관한 ‘가짜 뉴스’를 고의로 퍼뜨리면 벌금을 물리거나, 감옥에 보내는 법을 만들었어요. 하지만 2020년 12월, 이 법으로 러시아 병원에 인공호흡기가 부족하고 의료진이 어려움을 겪고 있다는 보도를 한 기자에게 벌금을 매겼어요.



🍕4. 이런 것도 같이 생각해보자
뉴니커들이 함께 고민해보자며 던져준 질문에는 이런 것도 있었어요:


표현의 자유를 최대한 보장하면서도 혐오표현에 노출되지 않을 권리도 보장할 방법은 없을까? 이때 ‘혐오표현 하는 사용자 차단하기’처럼 사용자 개인이 할 수 있는 것 말고 사회가 다 같이 시도할 수 있는 해결책은 없을지 궁금해.


혐오표현을 제재한다면 무엇이 혐오표현인지는 누가 판단해야 할까? 사람이 하면 공정하지 못한 기준으로 판단할 것 같고, AI 등이 하면 정확하게 걸러내지 못하는 것들이 생길 것 같아.




​
​
​
지난 ‘광역버스 입석 금지’ 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요.
🍕다른 사람들의 의견을 보며 ‘이 문제의 근본적인 원인이 뭘까?’ 생각해볼 수 있었어요.
🍕찬반 설문 결과가 아래에 있어서 좋았어요. 어떤 의견을 낸 사람이 더 많은지를 먼저 알고 글을 읽으면 ‘아무래도 더 대중적인 의견이 더 믿을 만할 거야’라는 편견이 생기는 것 같은데, 이번에는 각각의 의견 자체를 볼 수 있었어요.
🍕피자 굽기 전 설문조사를 할 때, 뉴니커의 생각이나 의견, 더 고민해보고 싶은 점을 적는 칸을 더 눈에 띄게 해주시면 좋겠어요.

‘피자스테이션을 다 보고 난 지금! 광역버스 입석 금지에 대해 어떻게 생각하나요?’라는 질문에는 총 86명이 답변해줬어요.


대책이 없는데, 당장은 안 돼 (69.8%, 60명)


시민 안전을 위해 지금 바로 해야 하는 조치야 (25.6%, 22명)


잘 모르겠어 (4.7%, 4명)


피자스테이션을 읽기 전 뉴니커의 생각도 궁금하다면? 👉 지난 피자 바로 보러 가기

뉴니커, ‘트위터의 혐오표현 정책’에 관해 이야기해보니 어때요?
이슈를 자세히 알아보기 전과 후,
생각이 달라졌거나 더 고민하게 된 부분이 있나요?
아래 링크를 눌러 뉴니커의 최종 의견도 보내고,
피자스테이션에 대한 피드백도 들려주세요!
내 최종 의견은...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[화물연대 파업과 정부 대응]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/ghqSzF</id>
        <link href="https://newneek.co/post/ghqSzF"/>
        <updated>2022-12-07T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[우리나라에서 곧 기록 깰락말락한 것, 뭐게요? 바로 화물연대 파업이에요. 곧 2주째에 접어들어, 역대 화물연대 파업 중 가장 오래가는 거라고. 이렇게 된 건 화물연대 vs. 정부가 팽팽히 맞서기 때문인데요. 파업과 관련해 둘 사이에 어떤 갈등이 일어나고 있는지 알아봐요.


파업, 왜 했더라?: 최저운송료를 정해 화물노동자의 생계를 지키는 ‘안전운임제’가 올해가 지나면 끝나서예요. 화물연대는 안전운임제를 유지·확대해달라고 했는데, 정부가 잘 생각해보겠다고 해놓고 그러지 않았거든요.



#Round1. 파업 막을 수 있어 vs. 노동자 권리야


정부: 화물노동자들에게 “파업 멈추고 당장 일하러 돌아가!”라고 명령을 내렸어요(=업무개시명령). 화물 옮기는 일은 나라 전체 산업에 영향을 끼치는 중요한 일이니 함부로 그만두면 안 된다는 것. 따르지 않으면 화물차를 운전할 자격을 뺏거나, 벌금을 내거나, 감옥에 가게 할 수도 있어요.


화물연대: 업무개시명령이 부당하다고 봤어요. 국제노동기구에 정부의 결정에 문제가 없는지 살펴달라고 부탁하기도 했고요: “파업은 노동자의 기본 권리인데, 나라가 이걸 막는 건 노동권을 심하게 짓밟는 거야!”&nbsp;


#Round2. 화물노동자는 사업자야 vs. 노동자야


정부: 공정거래위원회(공정위)는 화물연대가 공정거래법을 어겼는지 조사하려 해요. 공정위는 화물노동자들을 화물 회사에 속한 ‘노동자’가 아니라, 알아서 일을 맡는 ‘사업자’로 보는데요. 사업자들이 단체로 움직여서 화물 운송을 막는 건 법을 어기는 일이니 이를 따져본다는 거예요.


화물연대: 공정위 조사가 잘못됐다고 했어요. 화물노동자는 겉으로는 ‘사업자’로 보이지만, 현실적으로는 화물 회사와 계약해서 회사 말에 따라 일하는 ‘노동자’라는 것. 그러니 공정위가 관리할 사업자도 아니고, 노동자니까 당연히 파업할 권리도 가진다는 거예요.


음... 사람들은 뭐래?
여러 의견이 나와요. 2가지만 살펴보면:


파업을 최대한 빨리 멈춰야 해: 이번 파업이 나라 산업을 크게 뒤흔들고 있으니, 일단 파업을 멈춘 다음 대화로 풀어보라는 거예요.


파업을 너무 나쁘게 보고 있어: 정부가 노동자들이 목소리를 낼 권리를 존중해주지 않는다는 말이 나와요. 파업을 강하게 처벌하겠다고 하며 나쁘게 바라본다는 것.


+ 안전운임제, 어떻게 될까?
당장 올해 12월 31일이 지나면 없어지는 거라, 안전운임제의 운명은 어떻게든 곧 정해질 텐데요. 국민의힘은 화물연대의 말을 들어줄 수 없다는 입장이고, 민주당은 자기들끼리라도 안전운임제 수명을 늘리는 법을 패스하려고 해요. 민주당끼리 법을 패스시키면 윤석열 대통령이 여기에 거부권을 써서 법을 다시 되돌리는 상황이 생길 수도 있다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[차근차근 쌓아올린 기적]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/zl25ag</id>
        <link href="https://newneek.co/post/zl25ag"/>
        <updated>2022-12-07T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 어제 새벽에 축구 보느라 밤잠 설치지 않았나요? 우리나라 국가대표팀이 2022 FIFA 카타르 월드컵 16강에서 ‘세계 최강’ 브라질을 만났는데요 🇧🇷. 1대 4로 아쉽게 지며 우리나라의 월드컵 도전은 막을 내렸지만, 더 큰 가능성과 희망을 남겼다는 말이 나와요.
맞아, 선수들 진짜 멋졌어
이번 대회에서 우리나라 대표팀 선수들은 국민들의 뜨거운 응원을 받았어요 👏. 그 어느 때보다 응원 열기가 뜨거웠던 이유, 하나씩 살펴보면:


기죽지 않고 싸웠어 🇰🇷: 우리나라는 총 4경기를 치렀는데, FIFA 랭킹이 우리나라(28위)보다 낮은 팀은 가나(60위)밖에 없었어요. 강팀을 연달아 만난 건데요. 예전에는 강팀을 만나면 잔뜩 웅크린 채 수비 위주의 경기를 하는 게 보통이었지만, 이번에는 달랐어요. 우루과이(13위)를 만난 첫 경기부터 흐름을 주도하면서 주눅 들지 않고 대등한 경기를 펼친 것.


끝까지 포기하지 않았어 💪: 우리나라는 가나와의 경기에서 2골을 먼저 내줬어요. 2골을 넣어 동점을 만들었지만, 1골을 더 내주며 결국 2대 3으로 졌고요. 이 경기에서 끝까지 최선을 다한 결과는 나중에 보상받았어요. 우루과이와 똑같이 승점 4점이 됐지만, 우리나라가 더 많은 골을 넣은 덕분에 16강에 갈 수 있었기 때문. 16강의 기적을 만든 포르투갈 경기 결승골도 후반전 추가시간에 나왔고요.


이런 결과가 그냥 나온 건 아니겠지?
맞아요. 대표팀이 잘 싸운 배경으로 크게 2가지가 꼽혀요:


시간 충분히 줬어 ⌛: 그동안 우리나라 축구대표팀은 감독이 자주 바뀌는 편이었어요. 4년에 한 번 열리는 월드컵을 한 감독이 진득하게 맡아서 준비한 경우가 거의 없었다고. 반면 벤투 감독은 지난 4년 3개월 동안 지휘봉을 잡았어요. 역대 가장 오래 자리를 지킨 건데요. 오랫동안 선수들과 호흡을 맞추며 팀워크와 전술을 가다듬은 게 성과로 이어졌다는 말이 나와요.


뚝심 있게 밀고 나갔어 ⚽: 벤투 감독은 처음부터 세계 축구의 트렌드 중 하나인 ‘빌드업 전술’을 밀고 나갔어요. 이 전술은 골키퍼에서부터 수비수-미드필더-공격수로 차근차근 패스를 이어가며 경기를 주도하는 건데요. 선수 개인의 기술뿐 아니라 팀워크가 뒤따라야 성공할 수 있는 고급 전술로 꼽혀요. 우리나라가 소화할 수 있겠냐는 의구심도 많았지만, 벤투 감독은 타협하지 않았어요. 그리고 성과를 거뒀고요.


이처럼 우리나라는 우리만의 스타일로 당당히 16강에 진출하는 성과를 냈는데요. 앞으로가 더 기대된다는 말이 나와요. 선수들에게서 여러 가지 희망을 볼 수 있었기 때문.&nbsp;
어떤 게 있는데?
한국 축구의 미래는 밝다는 신호, 하나씩 살펴보면:


우리도 할 수 있어 😎: 이번 대회를 통해 우리나라 선수들이 자신감을 얻은 게 큰 성과라는 말이 나와요. 강팀을 만나도 당당하게 맞붙을 수 있다는 걸 보여줬기 때문. 세계 축구의 중심인 유럽 무대에서 활약 중인 손흥민·김민재·황희찬·이강인 등도 결정적인 역할을 해줬고요.


앞으로가 더 기대돼 ✨: 벤투 감독은 젊은 선수를 꾸준히 발굴해왔어요. 처음 국가대표로 뽑힌 황인범·조규성·김문환이 대표적인데요. 아직 젊은 선수들인 만큼, 4년 뒤 월드컵에서는 훨씬 성장한 모습으로 한국 축구의 중심이 될 수 있는 것.


대표팀 주장을 맡은 손흥민 선수는 브라질과의 경기가 끝난 뒤 인터뷰에서 “국민들께 죄송하다”고 했는데요. 그러자 소셜미디어에서 ‘#죄송금지’가 실시간 트렌드에 올랐다고. 끝까지 최선을 다해 멋진 경기를 펼친 선수들에게 국민들이 한마음으로 응원을 보낸 거예요.
&nbsp;]]></content>
    </entry>
</feed>