<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://newneek.co/tag/pizzastation</id>
    <title>뉴닉 ─ 피자스테이션</title>
    <updated>2022-09-19T22:04:03.710Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://newneek.co/assets/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[저출산 문제의 진짜 원인은?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/eKKYwy</id>
        <link href="https://newneek.co/post/eKKYwy"/>
        <updated>2022-09-20T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 지난해 우리나라 합계출산율이 역대 최저로 경제협력개발기구(OECD) 회원국 중 꼴찌를 기록한 사실 알고 있나요? 어제오늘 일이 아닌 만큼 우리나라 정부도 아이를 낳으면&nbsp;보조금을 주는 등&nbsp;해결에 애쓰고 있는데요. 이를 본 외국 언론들은 다른 해결책이 필요한 거 아니냐며 입을 모았다고 🤷: “보조금 준다고 풀릴 문제가 아닌 것 같은데?”&nbsp;
합계출산율이 뭐더라?
합계 출산율은 가임기(15~49세) 여성 1명이 평생 아이를 몇 명 낳을지 추정하는 건데요. 지난해 우리나라&nbsp;합계출산율은 0.81명으로, 1명의 여성에게서 1명의 아이가 채 태어나지 않은 거예요. 현재 OECD 회원국 중 합계출산율이 1명 아래인 나라는 우리나라뿐이라고.


출생률이 낮으면 어떤 문제가?:&nbsp;경제가 시들해지고&nbsp;미래 세대의 부담이 커질 수 있어요. 1️⃣ 태어나는 사람 수가 줄면 돈을 벌거나 쓰는&nbsp;경제활동인구도 줄어서 나라 경제가 힘을 잃고요. 2️⃣ 부양해야 하는 노인 인구가 많아지기 때문에 국민연금 등 보험료도 많이 내야 해요.


외신에서는 어떻게 봤는데?
출산·육아를 두고 겪는 차별 때문에 여성이 결혼·출산을 꺼리게 됐고, 결국 저출생의 큰 원인으로 자리 잡았다고 얘기해요. 자세히 살펴보면:


독박 육아 부담스러워 👩‍🍼:&nbsp;여성이 부담하는 육아·가사노동이 남성에 비해 훨씬 많다는 점을 지적했어요. 2019년 맞벌이 부부의 육아·가사노동 시간은 여성(187분)이 남성(54분)의&nbsp;3배가 넘었다고.


경력 끊길까 걱정돼 ⛔️:&nbsp;2020년 우리나라 남성은 여성보다 약 30% 많은 임금을 받았어요. 큰 이유가 바로&nbsp;출산·육아로 인한&nbsp;경력단절인데요. 20대 후반까지는 여성의 고용률·임금이 높지만, 30대 중반부터는 많은 여성이 출산·육아로 직장을 그만둔 뒤 직장에 원래대로 돌아오지 못하기 때문이에요.&nbsp;


어떻게 해결할 수 있을까?
여성이 일·육아를 함께할 수 있도록 사회적으로 잘 보장해야 저출생을 극복할 수 있다는 얘기가 많아요. 워킹맘이 행복해야 아이들도 많이 태어난다는 건데요.&nbsp;좀 더 자세히 살펴보면:


여성이 일하며 아이를 키울 수 있도록 👩‍💼:&nbsp;2000년대에 들어 미국·노르웨이 등에서 일하는 여성에 지원을 늘리자 여성의 경제활동 참여율도 늘었어요. 이에 따라 출생률도 올라갔고요. 워킹맘이 되더라도 지원이 충분하다면 아이를 낳기 꺼리지 않는다는 거예요.


남성의 참여 진짜 중요해 👨‍🍼:&nbsp;남성이 적극적으로 육아·가사노동에 참여해야 한다는 얘기도 나와요. 미국은 정부·기업의 지원이 적은데도 합계출산율(1.64)이 OECD 평균(1.59)보다 높은데요. 남성들이 가사·육아에 많이 참여하기 때문이라고 봤어요.


사회 분위기 바뀌어야 해 👏:&nbsp;가정의 출산과 육아를 기업·사회 등이 기꺼이 지원해야 한다는 지적도 나와요. 출산휴가·육아휴직을 쓰더라도&nbsp;차별이 없어야&nbsp;한다는 것. 지나친 ‘일 중심 사고’에서 벗어나 가정·육아의 가치를 충분히 존중하는 분위기가 만들어지면, 개인의 행복 수준도 오르고 저출생 문제도 자연스레 해결될 거라는 것.


+ 왜 저출산 대신 저출생이라는 단어를 사용하나요?
뉴닉은 ‘아이를 적게 낳는다’는 뜻의 ‘저출산(低出産)’보다 ‘아이가 적게 태어난다’는 뜻의 ‘저출생(低出生)’이라고 표현해요. ‘낳을 산’ 자는 여성이 아기를 적게 낳는 것을 뜻해, 인구 문제의 책임이 여성에게만 있는 것으로 여겨질 수 있거든요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[영국 국민의 마음에 남은 사람]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/fcKn6f</id>
        <link href="https://newneek.co/post/fcKn6f"/>
        <updated>2022-09-20T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[어제(19일) 영국&nbsp;엘리자베스 2세 국왕의 장례식이 열렸어요. 지난 8일 서거 이후 열흘 동안 이어진 장례 절차가 모두 끝난 건데요. 그의 삶이 남긴 것들을 돌아보고, 영국 왕실의 미래도 살펴봤어요.
장례식은 어땠어?
엘리자베스 2세의 장례식은 영국 국장으로 치러졌어요. 제2차 세계대전 때 나치 독일에 맞서 영국을 구한 ‘영국 국민 영웅’ 윈스턴 처칠 전 총리 이후 57년 만에 열린 국장이었는데요. 윤석열 대통령을 비롯해 미국 바이든 대통령 등&nbsp;전 세계 정상들이 직접 참석해 애도를 표했어요. 장례식이 끝난 뒤, 엘리자베스 2세는 지난해 세상을 떠난 남편 필립공 옆에 안장됐고요. 장례식에 앞서 나흘 동안 관이 공개됐는데, 마지막 인사를 전하려는 시민들이 몰리면서&nbsp;8km에 달하는 긴 줄이 생기기도 했다고.


엘리자베스 2세의 시신이 담긴 관이 놓인 웨스트민스터 사원에서 일반인 조문객들이 추모를 표하고 있어요. ⓒNurPhoto via Reuters/Carolina Rapezzi
영국인들의 사랑을 많이 받았구나
맞아요. 엘리자베스 2세가 남다른 사랑을 받았던&nbsp;몇 가지 이유를 살펴보면:


오랫동안 자리 지켰어:&nbsp;엘리자베스 2세는 25세이던 1952년부터 70년 동안 영국 국왕 자리를 지켰어요. 영국 역사상 가장 오래 왕의 자리에 머문 건데요. 지금 살아있는 영국인 대다수는 평생 본 국왕이 엘리자베스 2세뿐인 셈이라고. 그를 거쳐간 총리만 15명이나 되고요. 많은 게 변하는 동안 굳건히 자리를 지키며 영국을 하나로 묶는 정신적 지주 역할을 한 거예요.


영국의 영향력 지켰어:&nbsp;그가 국왕으로 있는 동안 영국은 큰 변화를 겪었어요. 한때&nbsp;세계를 이끌었던&nbsp;영국의 힘이 약해지고 미국이 새로운 강대국으로 떠오른 것. 엘리자베스 2세는 그 와중에도 과거 영국 식민지였던 나라들과의 모임(=영국연방)을 부지런히 챙기고, 세계 여러 나라 지도자와도 활발히 만나며 영국의 영향력을 지켰어요.


균형 잘 지켰어:&nbsp;“요즘 같은 시대에 왕이 필요해?”라고 생각할 수 있잖아요. 영국에서 이런 이야기가 그리 많지 않았는데, 엘리자베스 2세 덕분이라는 평가가 많아요. 정치적으로 균형을 잘 지키며 성실하게 국왕의 역할을 해냈기 때문. 국민이 뽑은 정치 지도자가 나라를 잘 이끌 수 있도록 돕되 간섭하진 않았고, 왕실의 삶을 다큐로 보여주는 등 국민들에게 친근하게 다가가기 위해 노력한 거예요.


앞으로는 어떻게 될까?
엘리자베스 2세의 아들인&nbsp;찰스 3세가 곧바로 국왕 자리를 물려받았는데요. 평가와 전망이 엇갈려요. 자세히 살펴보면:


준비된 국왕이야:&nbsp;찰스 3세는 왕위를 이어받기까지 거의 평생인 64년을 기다렸는데요. 후계자 수업을 오랫동안 받은 만큼 가장 잘 준비된 왕이라는 평가가 나와요. 최근 몇 년은 건강이 나빠진 엘리자베스 2세를 대신해 왕의 업무를 일부 수행했고요.


왕실 약해질 거야:&nbsp;여론조사 등에서 나타나는 찰스 3세의 인기는 엘리자베스 2세보다 떨어져요. 특히 첫 번째 부인인 다이애나비와의 이혼과 불륜 등 큰 논란을 일으켰던 게 영향을 미쳤다는 말이 많은데요. 그가 영국 사람들의 마음을 얻을 수 있을지는 지켜봐야 할 거라고.


영국연방 흩어질 거야:&nbsp;영국 국왕은 영국뿐 아니라 캐나다·호주·뉴질랜드 등 영국연방 내 15개 나라의 국가원수이자, 56개 나라가 속한 영국연방의 대표인데요. 찰스 3세의 인기가 비교적 낮다 보니 몇몇 나라는 이틈에 영국 연방을 떠나&nbsp;독립할 거라는 말도 나와요. &nbsp;&nbsp;


영국 국왕이 캐나다·호주·뉴질랜드 국가원수라고? 영국연방이 대체 뭔지 궁금하다면? 아래 버튼을 눌러 궁금한 점을 남겨주세요! 뉴닉이 싹 정리해서 가져올게요.&nbsp;
&nbsp;
영국연방이 대체 무슨 모임이야?
&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[정부: 용산에 영빈관 짓...지 않을게!]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/BpArux</id>
        <link href="https://newneek.co/post/BpArux"/>
        <updated>2022-09-19T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[윤석열 정부는 다른 나라에서 온 정상들을 맞이하기 위한 공간인 ‘영빈관’을 용산에&nbsp;새로 짓겠다고&nbsp;했었는데요. 지난 16일, 이 사실이 알려진지 하루 만에 말을 뒤집었어요. 윤석열 대통령은 집무실을 청와대에서 용산 청사로 옮기면서 지금까지 용산 청사 다목적홀·국방컨벤션센터·전쟁기념관 등 다양한 곳에서 중요한 손님을 맞았는데요. 이런 장소들이 중요한 손님을 맞기에는 알맞지 않다며 새 영빈관을 짓겠다고 했던 거예요.
문제는 예산이었어요 💰. 대통령실은 새 영빈관을 짓는데 필요한 예산이 약 878억 원이라고 밝혔는데요. 이는 윤석열 대통령이 당선인 시절 말했던 집무실을 옮기는데 필요한 전체 예산(약 496억 원)보다도 훨씬 큰돈이라 비판이 거세진 것. 성난 여론을 달래려 대통령실은 새 영빈관 관련 계획을 모두 거둬들였는데요. 더불어민주당은 새 영빈관을 짓지 않기로 하는 데서 끝날 문제가 아니라며, 대통령이 청와대에서 용산으로 옮긴 이후 돈이 계속 추가로 들고 있다고 비판했어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[중국이 러시아에 등 돌렸다고?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/NhPqfH</id>
        <link href="https://newneek.co/post/NhPqfH"/>
        <updated>2022-09-19T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[러시아의 우크라이나 침공 이후, 중국은 절친 러시아를 향한 서방의 제재에는 비판을 아끼지 않았지만 침공 자체에 대해서는 말을 아꼈는데요. 얼마 전 상하이협력기구(SCO) 국제 정상회의에서 중국 시진핑 주석이 러시아를 향해 “전쟁 멈추는 게 좋지 않겠냐”라는 의미의 말을 전해서 사람들이 깜짝 놀랐어요 😲.
최근 러시아는 우크라이나군에 크게 밀리는 모습을 보이고 있는데요. 중국이 이런 러시아에 힘을 실어주지 않겠다고 딱 선을 그은 셈이에요. 이에 러시아가 전쟁에서도, 외교 무대에서도&nbsp;설 자리를 잃어가고 있다는 말이 나오고요. 한편 중국이 이번 회의를 통해 러시아의 힘이 빠진 틈을 타서 목소리를 키우려는 거라는 분석도 나와요. 러시아의 입김이 강했던 카자흐스탄 등&nbsp;중앙아시아 나라를 끌어들이려고 했다는 거예요: “이제 러시아 눈치 그만 보고 ‘일대일로’ 하자!”]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[(광고) 3시간 만에 끝내는 클라우드 기초]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/XYmboT</id>
        <link href="https://newneek.co/post/XYmboT"/>
        <updated>2022-09-19T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[*이 콘텐츠는 AWS Korea로부터 광고비를 받아 제작되었습니다.&nbsp;

뉴니커, 서점 갔다가 ‘하루 만에 끝내는 ㅇㅇㅇ’ 같은 책 본 적 있잖아요. 혹시 ‘에이~ 하루 만에 그걸 어떻게 끝내’라고 생각했던 적 있나요? 근데 진짜로 하루 만에 클라우드 기술과 기초 개념을 배울 수 있는 행사가 열린다고.

클라우드가 뭐더라?
컴퓨터·스마트폰 같은 기기가 아닌 인터넷을 통해 중앙 서버에 데이터를 저장해두는 걸 클라우드라고 해요. 하늘에 둥둥 떠 있는 구름을 어디서나 볼 수 있는 것처럼 인터넷만 연결되어 있다면 어디서든 데이터를 불러올 수 있어요. 요즘엔 기업도 늘어나는 데이터를 효율적으로 처리하기 위해 클라우드 서비스를 많이 써요. 직접 서버를 마련하는 것보다 훨씬 편리하고, 사용한 만큼만 비용을 내면 되거든요. 장점이 이렇게나 많기 때문에 클라우드 서비스에 대한 관심도 점점 커지고 있는 추세이고요.
어떤 클라우드 서비스가 있는데?
우리나라는 물론 해외에서도 아마존웹서비스(AWS)를 가장 많이 써요. 데이터만 저장해주는 게 아니라 보안, 네트워크, 데이터 분석 같은 다양한 서비스도 제공하기 때문. 막 나온 따끈따끈한 최신 기술도 바로바로 적용되고요. 이처럼 클라우드 서비스의 끝판왕 같은 존재인 AWS Korea가 ‘3시간 만에 끝낼 수 있는 클라우드 기초’를 주제로 무료 온라인 컨퍼런스를 연다고.
생각만 해도 골치 아픈 걸 3시간 만에?
맞아요. 총 5개의 강의를 통해 AWS 클라우드의 기초 개념부터 AWS의 핵심 서비스인 AI(인공지능), IoT(사물인터넷), 에지 컴퓨팅 등 AWS 클라우드로 구현할 수 있는 혁신 방법까지 배울 수 있는데요. 듣다가 궁금한 게 생기면 실시간으로 AWS 전문가에게 물어볼 수도 있고요. 특히 이번 컨퍼런스는 클라우드의 기초 개념부터 차근차근 다룰 예정이라 클라우드를 처음 배우는 사람은 대환영이라고.
나 진짜 하나도 모르는데... 들어도 돼?
그럼요! 클라우드에 대해 아는 게 별로 없어도, AWS를 처음 접해보는 사람도 모두 들을 수 있어요. 대강 알고는 있는데 클라우드 서비스를 쓸지 말지 고민 중인 IT관리자·개발자 등도 이번 기회에 AWS Korea와 클라우드 서비스에 대해 더 알아볼 수 있고요. 무엇보다 클라우드는 요즘 뜨는 IT 기술 중 하나라서 이번 기회에 IT 지식을 쌓는다고 생각하고 참석해봐도 좋아요. 아래 버튼을 눌러 클라우드 잘알의&nbsp;첫걸음, 9월 29일 진행되는 AWSome Day 무료 온라인 컨퍼런스에 등록해봐요!
나도 들어볼래!]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[살아서 일상을 누릴 권리]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/kI6mdi</id>
        <link href="https://newneek.co/post/kI6mdi"/>
        <updated>2022-09-19T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지난 14일, 서울 지하철 신당역에서 여성 역무원이 살해당한 안타까운 일이 있었잖아요. 이번 사건을 두고 구멍 난 스토킹처벌법과 끊이지 않는 여성혐오가 원인이라는 이야기가 나와요.
안타까운 소식 들었어...
이번 사건의 가해자는 피해자와 서울교통공사 역무원으로 함께 일했던 남성 동료였어요. 그는 지난 2019년부터 피해자를 불법 촬영하고, 2년 간 350여 차례 이상 만나자고 연락하는 등&nbsp;지속적으로 스토킹하다&nbsp;고소당했어요. 징역 9년을 구형받았는데, 선고가 내려지기 전날 살인을 저질렀고요. 이 과정에서 스토킹처벌법이 제 역할을 못 한 게 살인으로 이어진 거라는 말이 나와요.
스토킹 처벌법이 어땠길래?
작년 10월부터 시행된 ‘스토킹처벌법’이 피해자를 제대로 보호하지 못했다는 건데요. 좀 더 자세히 살펴보면:&nbsp;


합의해달라는 협박 있었어:&nbsp;스토킹처벌법은 피해자가 처벌을 원하지 않는다고 하면 가해자를&nbsp;처벌하지 않아요(=반의사불벌죄). 이 때문에 가해자가 이를 악용해 합의해달라고 피해자를 협박하는 경우가 많고요. 이번 사건의 가해자도 수사를 받게 되자 피해자에게 합의해달라며 협박했어요.


피해자 보호 조치도 부족해:&nbsp;스토킹 피해자는 신변보호·경찰에 연락할 수 있는 스마트워치 등을 받을 수 있는데요. 가해자가 아닌 피해자를 중심으로 감시가 이뤄진다는 지적이 있어요. 또 피해자가 원하지 않으면 보호 조치가 제공되지 않을 수 있는데, 경찰이 피해자에게&nbsp;결정의 책임을 떠넘기고&nbsp;있는 거라는 목소리도 나와요.


가해자&nbsp;구속도 잘 안 해:&nbsp;피해자는 가해자를 2번이나 스토킹으로 고소했는데요. 2차례 모두 가해자는 구속되지 않았어요. 스토킹범죄는 강력범죄로 이어질 가능성이 높은데도 법원·수사기관이 문제를 심각하게 생각하지 않았다는 비판이 나와요.


이번 사건이 일어난 뒤, 정부는 스토킹처벌법을 손보겠다고 했어요. 하지만 이번 사건의 진짜 원인은 법에 난 구멍이라기보다 여성혐오라고 봐야 한다는 목소리도 나와요.
여성혐오? 좀 더 자세히 말해줘
여성혐오는 단순히 여성을 미워하고 싫어하는 감정을 가리키는 것이 아니라, 여성을 차별·멸시·대상화하는 문화·사회 규범&nbsp;전체를 가리키는 말인데요. 피해자의 90% 이상이 여성인 불법 촬영·스토킹 범죄 등&nbsp;성범죄와 페미사이드(femicide·여성 살해) 모두 여성을 인격체로서 존중하지 않기 때문에 일어난다는 거예요. 스토킹처벌법에 구멍이 난 것도 여성혐오와 젠더 폭력 문제에 대한 이해가 부족했기 때문이라는 지적이 나오고요. 이에 피해자를 추모하는 발걸음과 함께 여성혐오를 뿌리 뽑기 위한 나라·사회 차원의 더 적극적인 노력이 필요하다는 목소리가 이어지고 있어요.
만약 온라인 공간에서 추모를 남기고 싶은 뉴니커가 있다면&nbsp;여기를 확인해봐도 좋아요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[경제노답 삼형제다: 고금리·고물가·고환율]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/A3NP0D</id>
        <link href="https://newneek.co/post/A3NP0D"/>
        <updated>2022-09-16T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[그제(14일) 우리나라 금융시장이&nbsp;휘청였어요. 우리나라 대표 주식시장인 코스피에서 외국인·기관 투자자가 주식을 크게 팔아치우면서 코스피가 확 떨어졌어요. 원·달러 환율은 1400원 가까이 치솟았고요. 대체 무슨 일인지 알아봤어요.
뉴스에서 봤어... 무슨 일이래?
미국 중앙은행인 연방준비제도(연준)은 가파르게 뛰는 물가를 잡으려고 금리를&nbsp;쭉쭉 올리고&nbsp;있는데요 📈. 그런 만큼, 물가가 조금 잡힐 거라고 기대한 사람이 많았어요. 그러면 다음 주에 열릴 금리 정하는 회의(=FOMC)에서 0.50%p만 올릴 수도 있지 않을까 하는 말도 나왔고요.
하지만 지난달 미국 소비자물가지수가 전문가들의 예상보다 더 오른 걸로 나왔어요. 물가가 안 잡히고 있다는 통계가 나오자 “물가 잡히려면 아직 멀었잖아?” 하는 분위기가 퍼지며 이번에도 금리를 0.75%p 올릴 거라는 의견이 대세가 됐다고. 1%p를 확 올릴 수도 있다(=울트라스텝)는 말까지 나오는데요. 이에 미국 주식시장은&nbsp;2년 3개월 만에&nbsp;가장 차게 식었고, 환율도 크게 반응했어요.
주식·환율이랑 무슨 상관인데?
금리와 주식·환율은 다 얽혀있거든요. 자세히 살펴보면:


좋은 시절 지나간 주식시장 📉:&nbsp;1~2년 전 주식 투자 바람이 불었잖아요. 코로나19로 착 가라앉은 경제를 살리려고 각 나라 중앙은행이 금리를 확 낮춰서 돈이 풀린 덕분이었어요. 이자가 낮으니까 대출 받아서 투자하는 사람도 많았고요. 하지만 작년 여름부터는 물가를 잡으려고 금리를 팍팍 올리기 시작하면서&nbsp;분위기가 싹 바뀐 것. 대출 이자율이 높아지니까 빚내서 투자하기도 어렵고, 투자할 여윳돈도 줄다 보니 주식시장이 차게 식은 거예요.


요즘 인기쟁이 달러 💵:&nbsp;미국이 금리를 쭉쭉 올리면 달러의 가치가 높아져요. 이자를 많이 쳐주는 달러로 바꾸려는 사람이 늘기 때문. 그만큼 우리나라 돈의 가치는 낮아져서 환율이 오르는 거고요. 환율이 오르면 우리나라 주식을 팔아서&nbsp;달러로 바꾸려는&nbsp;외국인 투자자가 늘면서 우리나라 주식시장에도 찬바람이 불어요.&nbsp;


그래도 금방 나아지지 않을까?
한동안 ‘경제가 어렵다’는 말은 계속 나올 것 같아요. 전문가들은 지금처럼 물가·금리·환율이 모두 높은 상황이 우리나라 경제 전체에 큰 부담을 줄 거라고 말해요:&nbsp;


물가 안 잡히면 🤔:&nbsp;금리를 더 올려서 돈줄을 꽉 조일 수밖에 없어요. 특히 한국은행은 미국 연준이 금리 올리는 속도를&nbsp;따라가야 하는 상황이고요.


금리 더 올리고 🙄:&nbsp;금리가 오르면 대출 이자율도 오르는데요. 사람들은 씀씀이를 줄이고, 기업은 큰돈 빌려서 투자하길 꺼리게 돼요. 소비·투자가 주니까 경제는 차게 식고요.


환율도 오르고 😳:&nbsp;미국이 먼저 금리를 올리면 환율도 올라요. 물건을 수입할 때 더 많은 원화가 필요해지고, 그러면 다시 물가는 오르고요. 물가가 오르면 금리를 더 올려야 한다는 부담은 계속 커져요.


이런 식으로 악순환이 이어지는 거라, 금리를 결정하는 한국은행은&nbsp;고민이 깊다고.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[삐빅- 구글·메타, 개인정보 쓴 값 1000억 원입니다]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/fNsKRy</id>
        <link href="https://newneek.co/post/fNsKRy"/>
        <updated>2022-09-16T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 유튜브나 인스타그램·페이스북을 쓰다가 다른 데서 검색한 물건의 광고가 떠서 놀란 적 없나요? 이런 걸 맞춤형 광고라고 하는데요. 유튜브와 인스타그램·페이스북을 운영하는 맞춤형 광고 대장 구글과 메타가 우리나라 개인정보보호위원회(개보위)로부터 합쳐서&nbsp;약 1000억 원의 과징금을 부과했어요&nbsp;💫.&nbsp;
1000억 원? 뭐 때문에 그런 거야?
구글·메타는 사용자에게 무료로 서비스를 제공하는 대신 웹사이트·앱에서 물건을 사거나 검색한 기록 등 개인정보를 왕창 수집해요. 자기네 서비스와 관련 없는 다른 웹사이트·앱에서도요. 이걸로 맞춤형 광고를 내보내 돈을 버는 것 💰.&nbsp;
개보위는 구글·메타가 사용자에게 제대로 허락받지 않고 개인정보를 수집했다고 봤어요: “너네 사용자가 타사 웹사이트·앱 방문·사용하며 남긴 정보까지 수집해 광고로 돈 벌면서도 사용자에게 제대로 안 알려줬지? 그동안 번 광고 수익 일부 과징금으로 내. 앞으론 사용자에게 개인정보가 어떻게 수집되는지 쉽게 알려주고!”
헉... 내 정보 허락 없이 막 가져가고 있었다고? 🤯
허락을 아예 안 받은 건 아닌데요. 사용자가 플랫폼에 자기 개인정보를 수집·활용하도록 허락할지 말지 결정하기 어렵게 해놨어요. 서비스에 가입할 때 개인정보 수집·활용 항목의 기본값을 ‘동의’로 설정해두거나, 관련 내용을 확인하려면 스크롤을 한참 내려야 하게끔 해둔 것. 이 때문에 개인정보 제공에 동의한 적 없다고 생각하는 데도 ‘동의’ 표시한 걸로 처리된 사용자가 많아졌고요. 실제로 우리나라에서는 구글 사용자의 82%, 메타 사용자의 98% 이상이 개인정보 수집을 허용하고 있어요.
개보위는 구글·메타 같은 온라인 플랫폼이 사용자에게 제대로 허락받지 않고 개인정보를 수집하면, 인터넷 사용자의 핵심 권리 중 하나인 익명성이 더 이상 보장되지 않을 수 있다고 봤어요. 온라인 플랫폼이 사용자의 건강·신념·행동 특징 등 민감한 정보를 따로 분류해 가지고 있을 위험도 크다고&nbsp;지적했고요.
구글·메타의 반응은 어때?
둘 다 ‘우린 잘못 없어’라는 입장이에요 🤷. 이에 구글·메타 vs. 우리나라 개보위가 부딪혔는데요. 자세히 살펴보면:


구글·메타:&nbsp;우리는 개인정보 수집하는 데 쓸 수 있는 프로그램을 만들고 배포할 뿐이야. 이걸 설치할지 말지 결정하는 건 개별 웹사이트·앱 사업자라고. 그러니 개인정보 수집에 대한 동의도 그쪽에서 받아야지.


개보위:&nbsp;어쨌든 수집한 개인정보를 갖고 맞춤형 광고에 활용해 돈 번 건 너네잖아. 근데 개인정보를 어떻게 모으는지 등을 사용자에게 명확하게 알리고 동의받지 않았어.


앞으로 어떻게 될까?
구글과 메타가 순순히 과징금을 내고, 사용자의 개인정보가 어떻게 수집되는지 쉽게 알 수 있도록 할지는 장담하기 어렵다는 얘기가 나와요. 두 회사가 과징금 내라는 개보위를 상대로 행정소송을 낼지 검토하고 있고, 개인정보 어떻게 수집되는지를 더 ‘쉽게’ 알 수 있도록 바꿨는지 판단하는 기준은 주관적일 수밖에 없기 때문. 이에 당분간은 사용자가 구글·인스타그램·페이스북 등의 개인정보 설정 창에 들어가 맞춤형 광고를 거부하는 설정을 하는 등&nbsp;스스로 개인정보 관리를 해야 한다고 🛡.
하지만 온라인 플랫폼들이 사용자에게 개인정보를 수집·활용해도 되는지 더 명확히 묻게 되는 계기가 되긴 할 거라는 얘기가 있어요. 개인정보를 수집해 맞춤형 광고에 사용한 온라인 플랫폼을 제재한 첫 사례가 생긴 데다 과징금 액수가 어마어마하기 때문. 개보위는 앞으로 다른 온라인 플랫폼의 개인정보 수집·이용 방식도 조사할 거라고 해서, 네이버·카카오 등이 잔뜩 긴장하고 있다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[그동안 나랏돈 너무 많이 썼다고?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/4ZjVog</id>
        <link href="https://newneek.co/post/4ZjVog"/>
        <updated>2022-09-15T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 돈을 너무 많이 썼다 싶으면 ‘다음 달에는 얼마까지만 써야지’ 하고 계획을 세우잖아요. 나라도 나라살림(=재정)을 잘하기 위해 한 해에 쓸 수 있는 돈을 미리 정해두는데요. 정부가 그동안 돈을 너무 많이 쓴 것 같다며 그제(13일) 비상경제회의를 열어 앞으로 돈줄을 꽉 조이겠다고 선언했어요.&nbsp;
그동안 돈을 너무 많이 썼다고?&nbsp;
최근 정부가 조사해보니, 올해 나랏빚은 약 1040조 원으로 5년 전보다 450조 원 넘게 늘었다고. 그동안 코로나19 때문에 방역 관리·취약계층 지원 등에 나랏돈을 많이 썼기 때문이에요. 이에 정부가 얼마 전&nbsp;내년 예산안을 꽉 졸라맨 데 이어 나랏돈을 쓰는 규칙(=재정준칙)까지 법으로 정하기로 한 거예요. 더 엄격하게 나랏빚을 관리하겠다는 것.&nbsp;
재정준칙이 뭔데?&nbsp;
나라살림이 일정 수준보다 나빠지지 않도록 관리하는 규칙이에요. 이미 2020년에 ‘한국형 재정준칙’이란 이름으로 발표된 적 있는데요. 그동안 법률에 비해 효력이 약한 시행령으로만 정해놔서 강제성·효과가 떨어진다는 지적이 있었어요. 이번에는 아예 법률로 만들어 엄격하게 지키도록 하겠다는 것. 어떤 내용인지&nbsp;자세히 살펴보면:


살펴보는 기준 바꿔 👀:&nbsp;나라살림 잘 되고 있는지 살펴보는 기준부터 바꿀 거라고 했어요. 지금까지는 정부가 벌어들인 돈 전체와 쓴 돈 전체를 비교해(=통합재정수지) 나라살림 상태를 파악했는데요. 앞으로는 여기에서 국민연금 등 기금에서 얻는 이익을 뺀 값(=관리재정수지)을 기준으로 보겠다고 했어요. 기금 이익은 평소 계속 수입으로 잡히던 돈이라서, 이걸 빼고 나랏돈 지출을 더 깐깐히 보겠다는 것.


상한선 지켜 📈:&nbsp;관리재정수지의 적자(수입 &lt; 지출)는 GDP(=국내총생산)의 3%를 넘지 않도록, 나랏빚은 GDP의 60% 이내로 관리하겠다고 했어요. 과거 국제사회에서 “이 정도면 괜찮지!” 하고 봤던 기준과 같아요. 올해 우리나라의 각 수치는 5.2%, 50%까지 오를 것 같다고.


정부는 재정준칙을 법으로 만드는 내용을 이달 안으로 국회에 전달하고, 국회를 통과하면 2024년 예산안부터 바로 적용할 계획이에요.
사람들 반응은 어때?&nbsp;
나랏돈을 아껴야 한다는 데는 대체로 공감하는 분위기예요. 하지만 법으로까지 정하는 일에 대해 걱정하는 목소리도 나오는데요. 어떤 얘기 나오는지 살펴보면:


경쟁력 떨어지는 거 아니야?:&nbsp;요즘처럼 경기가 안 좋을 때일수록 정부가 나랏돈을 풀어 경제를 살리는 일이 중요한데, 정부가 재정을 너무&nbsp;아끼려고만 한다는 지적이 있어요. 미국·중국·일본 같은 다른 나라는 오히려 돈을 풀어서 경제·산업을&nbsp;보호하고 있는데&nbsp;우리나라는 반대로 가고 있다는 것.&nbsp;


복지 수준 떨어지는 거 아니야?:&nbsp;정부는 현재 재정준칙에 대한 기준만 발표하고 이를 잘 꾸려나가기 위한 구체적인 계획은 아직 발표하지 않은 상태인데요. 돈줄을 조이는 만큼 추가로 나랏돈을 확보할 방법을 마련하지 않으면&nbsp;사회복지 예산부터&nbsp;줄어들 거라는 지적이 있어요.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[반복되는 비극, 분쟁 지역 이야기]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/BCA8SD</id>
        <link href="https://newneek.co/post/BCA8SD"/>
        <updated>2022-09-15T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[러시아가 우크라이나를 침공해 벌어진 전쟁이 계속되고 있잖아요. 그런데 이 주변에서 또 다른 다툼이 생겨 분위기가 뒤숭숭해요. 그제(13일), 아르메니아와 아제르바이잔 사이에 무력 충돌이 일어났거든요.&nbsp;
아르... 아제... 이름이 너무 헷갈려&nbsp;
그럴 수 있어요. 아르메니아 🇦🇲·아제르바이잔 🇦🇿은 비슷한 이름만큼 떼려야 뗄 수 없는 사이인데요. 둘은 모두 옛날 소비에트연방(소련)에서 나온 나라예요. “같은 뿌리에서 나왔는데 왜 부딪힌 거야?”라고 물어본다면:&nbsp;


나고르노-카라바흐(지도):&nbsp;바로 이 지역 때문이에요. 이곳에는 원래 아르메니아 사람들이 주로 살고 있었는데요. 1980년대 소련은 이 땅을 아제르바이잔에 넘겼는데, 1990년대 소련이 무너질 때쯤 아르메니아군이 이곳을 차지했어요. 결국 법적으로는 아제르바이잔의 땅이지만 사실상 아르메니아가 다스리는 ‘분쟁 지역’이 돼, 이후&nbsp;갈등의 불씨로 남은 것.


여기에 더해 서로 민족·종교가 다른 것도 두 나라 사이를 더 불편하게 만들고 있다고.
요새 갑자기 사이 나빠진 게 아니네
맞아요. 사실 무력 충돌도 이번이 처음은 아니에요. 지난 30년 동안 갈등이 끊이지 않았거든요. 그중 최근 몇 년, 둘 사이의 분위기가 어땠는지 살펴보면:


2020년 9월, 전쟁과 이어진 충돌:&nbsp;나고르노-카라바흐 지역을 두고 양쪽이&nbsp;6주 동안 전쟁을 벌여&nbsp;무려 6600여 명이 목숨을 잃었어요. 러시아가 중재한 끝에 아제르바이잔이 주요 지역을 차지하며 전쟁이 끝났지만, 충돌은&nbsp;계속 이어졌어요.


2022년 9월, 다시 일어난 비극:&nbsp;이번에도 같은 지역에서&nbsp;무력 충돌이 일어났어요. 지금까지 두 나라 군인 100여 명이 목숨을 잃었는데요. 양쪽 모두 “저쪽이 먼저 공격·도발했다”며 책임을 돌리고 있어요.


싸움이 커지지 않아야 할 텐데...
튀르키예(터키)·이란·러시아 등 이웃 나라는 물론, 미국·유럽연합(EU) 등 다른 나라도 무력 충돌을 멈춰야 한다고 목소리를 높였어요. 둘 사이의 갈등이 본격적인 전쟁으로 커져서는 안 된다는 거예요. 두 나라도&nbsp;빠르게 움직이고&nbsp;있는데요. 아제르바이잔은 친하게 지내온 옆나라인 튀르키예에, 아르메니아는 사이가 좋은 러시아에 도움을 청했어요. 멀리서 지켜보는 미국은 러시아가 우크라이나 침공에 대한 세계의 관심을 돌리려고 싸움을 키울까 봐 걱정하는 눈치고요.&nbsp;
+ 이런 일, 다른 곳에서도 있었던 것 같아
이번 일처럼 누구의 땅으로 봐야 할지 애매한 분쟁 지역 때문에 무력 충돌까지 벌이는 곳은&nbsp;세계적으로 많아요. 어떤 나라가 땅을 차지했는지, 어떤 사람들이 살고 있는지 등 여러 역사가 복잡하게 얽혀 있기 때문. 대표적인 예가 지금도 전쟁이 이어지고 있는&nbsp;크름반도(우크라이나-러시아),&nbsp;가자지구(팔레스타인-이스라엘).&nbsp;카슈미르(인도-파키스탄) 등이에요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[(광고) 기업 문화가 바뀌는 이유가 있을 거 아니에요]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/rObtqM</id>
        <link href="https://newneek.co/post/rObtqM"/>
        <updated>2022-09-15T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[*이 콘텐츠는 CJ로부터 광고비를 받아 제작되었습니다.

뉴니커, 혹시 ‘대기업의 조직문화’ 하면 뭐가 떠오르나요? 위아래가 엄격하고, 자율보다는 규칙이 중요하게 여겨지는 딱딱한 분위기를 떠올린 뉴니커가 많을 텐데요. 이젠 그것도 옛말이 되어가는 중이라고. 조직문화 바꾸기에 나선 대기업이 늘고 있거든요.
조직문화를 바꾼다고? 갑자기?
갑자기는 아니고, 최근 몇 년 사이에 기업들 사이에서 변화의 바람이 불고 있어요. 왜 이런 바람이 부는 건지 알아보면:


불합리한 건 못 참지:&nbsp;기업마다 늘고 있는 2030 직원들은 불합리한 조직문화를 무조건 참고 견디지 않는 경향이 있어요. 퇴사를 선택하는 경우도 적지 않고요. 새로운 구성원과 함께 일하기 위해서는 일방적인 지시만 내리는 수직적 문화나 ‘라떼는 말이야~’ 같은 ‘꼰대 문화’도 바뀔 수밖에 없는 거예요.


코로나19 효과:&nbsp;일하는 시간(유연·자율근무)과 장소(재택·원격 근무)를 직원이 자율적으로 정할 수 있게 하는 기업이 늘고 있어요. 코로나19가 유행하는 동안 상당수 기업이 이런 근무제도를 도입했는데, 2030 직원의 반응이 좋다 보니 이제는 새로운 표준이 된 것.



&nbsp;
변화가 쉽지는 않을 것 같은데...

조직문화를 바꾸려면 많은 게 필요한데요. ‘부장님과의 브런치 미팅’ 같은 일회성 이벤트로 끝내는 게 아니라, 조직문화를 제대로 바꾸기 위해 제도를 손질하는 사례도 많다고. 몇 가지만 살펴보면:&nbsp;


직함 떼고 불러주세요:&nbsp;‘부장님’ 같은 호칭 대신 모든 직원이 서로 ‘님’을 붙여서 부르는 거예요. 다른 팀과 협업하며 소통할때 상하관계 직함을 서로 고민 하지 않아도 돼 업무효율이 확 올라가는데요 회사 대표도 ‘대표님’ 대신 ‘ㅇㅇ님’이라고 부른다고.


제가 알아서 할게요:&nbsp;다양한 지역에 위치한 계열사 사옥 한켠에 ‘그룹 직원 전용 공유오피스’를 마련하고, 집과 가까운 곳으로 출근할 수 있게 하는 경우도 있어요. 제주도에 워케이션(일+휴가) 오피스를 만들어 신청을 받기도 하고요. 일하는 시간과 장소를 자율적으로 조정할 수 있게 하는 건 기본이라고.


성장과 보상은 확실히:&nbsp;개인의 성장과 보상을 중요하게 여기는 2030 직원에 맞춰 인사제도를 바꾸는 건데요. 직원이 빠르게 성장할 수 있도록 최소 몇 년은 일해야 승진할 수 있다는 식의 규정을 없애고, 연차나 직급에 관계없이 능력에 따라 프로젝트 리더나 조직장을 맡을 수 있게 하는 거예요. 공정한 평가를 통해 업무 성과를 파격적으로 보상하고요.


에이~ 그런 기업이 어딨어&nbsp;
있어요. 앞에서 언급한 사례는 모두 CJ그룹에서 실제로 하고 있는 것들인데요. 국내 대기업 중 처음으로 호칭을 ‘님’으로 딱 정했고(2000년), ‘세상을 바꾸는 딴생각(2011년)’·’문화를 만듭니다(2012년)’ 같은 슬로건을 내거는 등 조직문화 바꾸기에 진심이라고. 그 덕분인지 매년 대학생이 꼽은 ‘가장 일하고 싶은 기업’ 조사에서 상위권을 놓치지 않고요. 혁-신적 조직문화 속에서 즐겁게 일하며 성장은 물론, 보상도 놓치고 싶지 않은 취업준비생 뉴니커라면? 올해 CJ 하반기 신입사원 채용 소식을 살펴봐요!
하반기 신입사원 채용 궁금해!]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🍕 온라인 플랫폼 법적 규제, 어떻게 생각해?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/VhAosG</id>
        <link href="https://newneek.co/post/VhAosG"/>
        <updated>2022-09-14T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[&nbsp;

&nbsp;"뉴니커, 어떻게 생각해?"&nbsp;
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,&nbsp;
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다!🍕&nbsp;

오늘의 피자, ‘쓱테이션’은&nbsp;
SSG와 뉴닉이 함께 준비한 피자인데요.&nbsp;
뉴닉 앱에서 오늘 피자 콘텐츠를 끝까지 읽으면&nbsp;
SSG 피자 할인 쿠폰도 받을 수 있으니 놓치지 마세요!&nbsp;
그럼 오늘의 피자 같이 살펴볼까요?&nbsp;


&nbsp;
오늘 피자스테이션 주제는 저번 "쓱- 주제 쇼핑" 테스트에서 가장 많은 뉴니커가 장바구니에 담아준 것으로 정해졌어요. 바로 ‘온라인 플랫폼 법적 규제’예요.&nbsp;
온라인 플랫폼이 뭔지, 법으로 어떻게 규제한다는 건지, 다른 사람들의 생각은 어떤지 알고 싶지 않나요? 뉴닉이 쓱- 한 방에 정리했으니, 한 번 찬찬히 읽어보고 뉴니커 생각은 어떤지 알려줘요!&nbsp;

🍕 1. 온라인 플랫폼이 정확히 뭐더라?&nbsp;
‘온라인 플랫폼’은 (1) 인터넷 네트워크에 연결된 상태에서(=온라인) + (2) 상품·서비스의 공급자와 수요자 등을 서로 연결해주는 환경을 마련한(=플랫폼) 곳을 가리켜요. 예를 들면:&nbsp;


앱 스토어: 모바일 앱을 사고파는 곳으로, 애플의 앱스토어, 구글의 플레이스토어 등이 대표적이에요.&nbsp;


포털 사이트: 검색 등 서비스를 통해 사람들을 이어주는 곳으로, 구글·네이버·다음 등이 여기에 해당해요.&nbsp;


SNS: ‘소셜 네트워크 서비스’라는 뜻으로, 사람들을 서로 이어주는 서비스를 제공해요. 페이스북·인스타그램 등이 있어요.&nbsp;


유통 플랫폼: 물건을 팔려는 기업과 물건을 사려는 고객을 이어줘요. 아마존·쿠팡 등이 있어요. &nbsp;


배달 플랫폼: 배달 서비스를 이용하는 식당과 고객, 배달 노동자 등을 이어줘요. 배달의민족·요기요 등이 있어요.


숙박 플랫폼: 숙박 서비스를 이용하는 숙소와 고객을 이어줘요. 야놀자·여기어때 등이 있어요.&nbsp;



🍕 2. 법으로 뭘 규제하려는 거야?
이제 ‘배달’하면 배달 책자 대신 배달 앱이 떠오르는 것처럼, 최근 몇 년 사이에 온라인 플랫폼 기업의 영향력이 무척 커졌잖아요. 정보통신 기술이 발달하고, 코로나19를 겪으면서 사람들이 비대면으로 소통하는 경우가 크게 늘어났기 때문인데요. 그러면서 온라인 플랫폼 기업의 힘이 너무 세지면 문제가 생길 거라는 걱정도 커졌어요. 무슨 말이냐면:


시장을 독과점해: 독과점은 한 기업이 시장을 독차지하는 ‘독점’과 몇몇 기업이 시장의 대부분을 차지하는 ‘과점’을 함께 이르는 말인데요. 기업이 시장을 독과점하면 자기 마음대로 규칙을 정해 불공정한 거래가 일어날 수 있어요.&nbsp;


불공정하게 거래해: 불공정거래는 예를 들어 어떤 플랫폼의 배달 수수료가 너무 비싸도 다른 선택지가 없어서, 장사를 하려면 꼭 그 플랫폼을 써야 하는 식당을 생각하면 돼요. “우리 플랫폼 쓸 거면 우리가 만든 다른 서비스도 함께 써!”라거나, “다른 플랫폼 쓰면 우리 플랫폼 못 쓰게 한다!” 등을 강요하는 것도 여기에 해당해요.


이에 정부가 나서서 온라인 플랫폼 기업이 자기 마음대로 시장 규칙을 만들지 못하도록 법으로 막아야 한다는 말이 나왔어요. 예를 들어 어떤 법을 만들자는 거냐면:


시장을 독과점하지 못하게: 플랫폼이 다른 플랫폼과 합칠 때 나라에 미리 얘기하거나, 허락을 받게 하는 방법 등이 있어요. 이러면 커다란 플랫폼 기업 한두 개가 다른 플랫폼 기업을 다 잡아먹은 뒤 시장을 마음대로 쥐고 주무르는 걸 어느 정도 막을 수 있기 때문.&nbsp;


불공정하게 거래하지 못하게: 플랫폼이 식당·숙소 등 자기 플랫폼에 들어선 업체(=입점업체)와 계약할 때 규칙을 정해주는 방법, 플랫폼과 소비자 사이에 다툼이 생겼을 때 따라야 할 규칙을 정해 주는 방법 등이 있어요. 이 밖에도 개인 정보를 보호하고, 알고리즘을 공개하게 해 소비자의 권리를 지키는 것도 있고요.


🍕 3. 우리나라는 어떻게 하고 있어?

지난해 공정거래위원회가 ‘온라인 플랫폼 공정화법(온플법)’을 내놓았어요. 나라에서 법으로 온라인 플랫폼을 규제하겠다고 한 것(=법적 규제). 온플법, 어떤 내용인지 살펴보면:


불공정 거래를 막기 위해: (1) ‘수수료는 얼마로 해야 하는지’ 등을 밝혀서 계약서를 쓰게 하고, (2) ‘불공정한 거래가 뭔지’ 법에 정확히 적어두도록 했어요.


하지만 올해 윤석열 정부가 들어서면서 분위기가 바뀌었어요: “법으로 규제하기보다, 기업이 알아서 규칙을 지키게 하자!(=자율 규제)” 공정거래위원회의 생각도 온플법을 만들지 않는 쪽으로 기울고 있고요.


독과점은 원래 있던 법으로 막고: 몇몇 플랫폼이 지나치게 커져 시장 전체를 꽉 쥐는 독과점은 원래 있던 법인 ‘공정거래법’ 등을 더 엄하게 집행해서 막아보겠다고 했어요.


불공정 거래 방지는 자율에 맡겨: 플랫폼에서 일어나는 불공정한 거래는 관련 기업·단체 등이 알아서 규칙을 만들고 지키게 하자고 했어요. 지난달에는 이를 위해 기업·전문가·정부가 함께 이야기를 나누는 ‘플랫폼 민간 자율기구’도 만들었고요.


🍕 4. 법으로 규제하는 게 좋을 것 같아
온라인 플랫폼 기업을 법으로 규제해야 한다고 말하는 사람들은 플랫폼의 힘이 너무 커지면 플랫폼을 이용하는 사람들이 피해를 입는다고 말해요. 예를 들어 플랫폼의 영향력이 너무 강해지면 소상공인·소비자 등 사용자는 수수료가 아무리 비싸도 이 플랫폼을 쓸 수밖에 없어서 부담이 커진다는 것. 그러니까 거대한 플랫폼에 비해 힘이 약한 이런 사람들을 나라가 지켜줘야 한다는 거예요.
온라인 플랫폼이 사람들을 연결해 돈을 버는 만큼 그에 맞는 사회적인 책임을 다해야 한다는 의견도 있어요. 플랫폼은 사회의 다른 사람들을 연결해 이들이 만든 콘텐츠·서비스 등으로 큰 돈을 벌고 있으니, 사회에 대한 책임도 져야 한다는 것. 시장을 독과점해 자기에게만 유리한 규칙을 만들거나, 플랫폼을 이용하는 사람들을 상대로 불공정한 거래를 하면 안 된다는 거예요.&nbsp;
이 밖에도 자율 규제만으로는 온라인 플랫폼의 문제를 해결할 수 없으니 나라가 나서야 한다는 의견도 있어요. 온라인 플랫폼이 시장을 꽉 쥐고 있으면 마음대로 시장을 주무를 수 있으니, 엄청나게 힘이 센 일부 플랫폼만이라도 나라가 법으로 규제해야 한다는 것.&nbsp;
🍕 5. 법 말고&nbsp;다른 방법으로 풀어보자
온라인 플랫폼 기업을 법으로 규제하지 말자고 말하는 사람들은 깐깐한 규제가 온라인 플랫폼의 혁신을 막을 거라고 말해요. 온라인 플랫폼 기업·스타트업 등은 다른 기업보다도 더 빨리, 유연하게 세상의 변화를 따라가야 하는데, 법이 이런 움직임을 막아버릴 수 있다는 것. 그러면 결국 플랫폼 이용자도 더 좋은 서비스를 이용하지 못해 피해를 입고요.
우리나라 온라인 플랫폼을 규제하기보다 이들이 성장할 수 있도록 도와야 한다는 의견도 있어요. 우리나라 플랫폼 기업은 구글 같은 해외 기업에 비해 덩치가 작으니, 아직은 이들을 막을 때가 아니라는 거예요. 오히려 더 자랄 수 있게 밀어줄 때라는 것. 게다가 해외 기업은 우리나라 법의 규제를 피해갈 수 있어서, 국내 법에 플랫폼 기업을 규제하는 내용을 넣으면 우리나라 기업이 해외 기업에 뒤처질 수 있다는 말도 나와요.
이 밖에도 온라인 플랫폼을 규제하는 새 법을 만드는 건 이들을 중복으로 규제하는 게 아니냐는 말도 있어요. 공정거래법 등 독과점·불공정거래 등을 막는 법이 이미 있다는 것. 그러니 새로 법을 만들지 말고 이미 있는 법을 통해 문제를 풀어가자는 거예요.
🍕 6. 다른 나라는 어때?


미국: 2021년부터 여러 가지 법을 만들어 온라인 플랫폼을 규제하려고 했어요. 여기에는 자기 플랫폼에서 자기 서비스를 우대하는 걸 금지하는 등의 내용이 포함됐고요. 예를 들어 구글에서 어떤 장소를 검색할 때 구글 지도가 맨 위에 뜨지 못하게 하는 것. 하지만 지금은 정치적 분위기가 달라진 상황이라, 정말 이런 법이 만들어질지는 지켜봐야 해요.&nbsp;


유럽연합: 2020년에 ‘온라인 플랫폼 공정성·투명성 규칙’을 만들어 온라인 플랫폼이 ‘계약서에 무엇을 써둬야 하는지’, ‘갈등이 생겼을 때 어떻게 해결해야 하는지’ 등을 정해뒀어요. 이에 더해 올해는 '디지털시장법'과 '디지털서비스법'을 마련하기로 했는데요. 이에 따르면 플랫폼은 이용자의 정보를 쓸 때 경쟁 기업과 공유해야 하고, 불법 콘텐츠가 돌아다니는 걸 막아야 해요. 이를 어기면 매우 큰 과징금을 내거나(최대 전 세계 1년 매출액의 6%), 아예 사업을 접어야 할 수도 있어요.


중국: 중국은 2008년 ‘반독점법’을 만들고 올해 이 법을 손봤는데요. 바뀐 법에는 ‘데이터나 알고리즘을 마구 써서 경쟁을 막지 않을 것’, ‘플랫폼 규칙을 마음대로 정해서 힘을 휘두르지 않을 것’ 등의 내용이 담겼어요.


일본: 나라가 ‘디지털 플랫폼 거래 투명성·공정성 개선법’을 만들어 큰 틀을 정하고, 이를 바탕으로 작은 부분은 민간이 알아서 따르는 방식을 쓰고 있어요. 이 법은 온라인 플랫폼 기업이 사용자에게 ‘플랫폼을 이용하려면 어떤 조건을 따라야 하는지’ 등을 공개하도록 했어요.


🍕 7. 누가 요약 좀


온라인 플랫폼 기업은: 인터넷 네트워크를 통해 상품이나 서비스를 찾는 사람들을 서로 이어주는 일을 하는 기업을 뜻한다.


온라인 플랫폼 기업에 대한 법적 규제는: 온라인 플랫폼이 시장을 독과점하거나, 불공정하게 거래하지 못하게 하는 규제 등이 있다.


우리나라의 법적 규제는: 공정거래위원회가 작년에는 ‘온플법’을 만들자고 했지만, 올해는 법으로 규제하는 대신 기업이 스스로 규칙을 지키게 하자는 분위기로 기울었다.


법으로 규제하자는 이유는: 플랫폼을 이용하는 사람들이 입을 피해를 막아야 한다. 플랫폼은 사회적 책임을 져야 한다. 자율 규제만으로는 문제를 해결할 수 없다.


자율에 맡기자는 이유는: 법적 규제가 플랫폼의 혁신을 막을 수 있다. 우리나라 플랫폼이 성장할 수 있도록 해야 한다. 법을 또 만들면 플랫폼을 지나치게 규제할 수 있다.


다른 나라는: 유럽연합·중국·일본 등이 온라인 플랫폼에 대한 법을 만들어 규제하고 있다.




뉴니커, 오늘의 피자 잘 살펴봤나요? 🍕
‘온라인 플랫폼 법적 규제’에 대해 어떻게 생각하는지&nbsp;
아래 링크에서 의견을 얹어주세요!&nbsp;
뉴니커의 생각이 모일수록 피자는 더욱 풍성해져요.
일주일 뒤인 9월 21일 수요일에 다시 모여
따끈따끈 갓 구운 피자 함께 나눠 먹어요!
피자 (의견) 놓고 피자 먹자
*의견은 9월 19일 밤 11시 59분까지 얹을 수 있어요.

&nbsp;

&nbsp;
지난 ‘반지하 주택’ 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요.
🍕내 의견을 말하면서 생각을 정리할 수 있어서 좋았고, 남의 의견을 듣는 것도 좋았어요.
🍕찬성도, 반대도 아닌 의견이 ‘기타’ 말고 더 구체적인 선택지로 나왔으면 좋겠어요.
🍕젠더 등 조금 민감한 주제에 관해서도 얘기를 나눠보고 싶어요.

‘이번 피자스테이션을 보고 생각이 바뀌었나요?’라는 질문에는 총 137명이 답변해줬어요.


입장이 바뀌지는 않았지만, 생각이 넓어지는 계기가 됐어요. (106명, 77.4%)


다양한 의견을 보며 입장이 바뀌었어요. (27명, 19.7%)


바뀌지 않았어요. (4명, 2.9%)



뉴니커, 오늘 피자는 어땠나요?
오늘도 읽은 내용을 복습할 수 있는 미니 퀴즈를 준비했는데요.
아래 링크로 오면 퀴즈도 풀고, 피드백도 보내줄 수 있어요.

'온플법' 풀네임 뭐더라?]]></content>
    </entry>
</feed>