<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://newneek.co/tag/pizzastation</id>
    <title>뉴닉 ─ 피자스테이션</title>
    <updated>2022-04-02T00:25:20.037Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://newneek.co/assets/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대통령직인수위-고위공직자범죄수사처 간담회]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/ZYHwwK</id>
        <link href="https://newneek.co/post/ZYHwwK"/>
        <updated>2022-04-01T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 퀴즈 하나 낼게요. 다음 중 고위 공직자가 비리 안 저지르는지 딱 감시하고 👀 재판에도 넘길 수 있도록 ⚖️ 만들어진 기관은?
1. 경찰, 2. 검찰, 3. 고위공직자범죄수사처(공수처).
정답은 3번&nbsp;공수처인데요. 요즘 공수처와 윤석열 대통령 당선인의 대통령직 인수위원회(=인수위) 사이에서 찬바람이 쌩 분다고 🌬.
잠깐, 공수처가 뭐 하는 곳이었더라?
대통령·국회의원 등 직위가 높은 공직자나 그의 가족이 저지른 범죄를&nbsp;도맡아 수사하는 기관이에요. 원래 수사를 해서 재판에 넘기는 일(=기소)은 검찰이 많이 맡고 있었는데요. 검찰이 친한 정치인이나 검찰 식구는 봐주기식 수사를 할 수 있다는 문제가 있었어요. 그래서 고위 공직자를 제대로 감시하기 위해 독립 수사기관인 공수처가 탄생한 것.
인수위랑은 분위기 왜 싸했는데?
그제(30일) 열린 간담회에서 인수위가 "김진욱 공수처장이 거취에 대한 입장 표명을 하는 것이 좋지 않겠느냐는 국민 여론이 있다"고 말했는데요. 이를 두고 인수위가 공수처장한테 물러나라고 압박한 거 아니냐는&nbsp;논란이 나왔거든요. 인수위는 '그게 아니라 공수처가 일 못 한다는 국민의 의견을 전했을 뿐'이라고 반박했고요. 간담회에서 다른 얘기를 하면서도 분위기가 싸했다고:


“공수처 힘 너무 강해” by 인수위:&nbsp;공수처법 제24조에 따르면, 경찰·검찰이 고위 공직자의 범죄 혐의를 알게 되면 바로 공수처로 수사를 넘겨야 하는데요. 인수위는 공수처에 힘을 너무 실어주는 법이라며 고쳐야 한다고 했어요. 경찰·검찰도 고위 공직자를 수사할 수 있게 힘을 나눠야 한다는 것.




“그러면 존재 이유가 없어” by 공수처:&nbsp;공수처는 그건 안 된다고 선을 딱 그었어요. 법에서 이걸 빼면 공수처가 따로 있을 이유가 사라진다는 거예요. 다만 이전부터 논란이 된 정치적 중립성이나 공정성 문제에 대해서는&nbsp;견제 장치를 만들어&nbsp;고치겠다고 했고요.


앞으로 어떻게 될까?
공수처가 당장 크게 바뀌지는 않을 것 같아요. 공수처와 관련된 법을 바꾸려면 국회에서 논의도 해야 하고, 경찰·검찰과 합의하는 등 꽤 복잡한 단계를 거쳐야 하거든요. 대통령이 공수처장을 함부로 자를 수도 없고요. 다만 윤 당선인이 후보 때&nbsp;공수처 조건부 폐지를 공약으로&nbsp;내걸었던 만큼, 새 정부와 공수처의 팽팽한 줄다리기가 계속될 거라는 말이 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[미국 국채 장·단기 금리 역전]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/XLPYIQ</id>
        <link href="https://newneek.co/post/XLPYIQ"/>
        <updated>2022-03-31T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 혹시 어디서 싸-한 느낌 안 나요? 경제가 차게 식을 거라는 싸한 느낌. 경제 시들시들해질 때마다 등장했다는 현상이&nbsp;그제(29일) 미국에서&nbsp;나타났어요. 이름하여 미국 국채 장·단기 금리 역전 현상.
한국말인데 하나도 모르겠어... (도망)
잠깐, 도망가지 말아요. 글자 하나하나씩 뜯어보자구요!


미국 국채 ☝️: 채권은 정부나 공공기관, 회사가 돈을 빌리고 써주는 일종의 빚문서예요. 미국 국채는 미국 정부가 낸 채권이고요. 만약 미국 국채를 가지고 있다면, 나중에 채권에 적힌 금액을 받을 수 있어요.&nbsp;


장·단기 ☝️: 돈을 빌리는 기간(=만기)이 긴지, 짧은지 나타내는 거예요. 몇 개월짜리부터 10년, 30년짜리까지 종류도 다양한데요. 만기 10년 국채라면 10년 뒤에 돈을 돌려받는 것. 보통 3년 이하면 단기 국채, 10년 이상부터는 장기 국채라고 해요.


금리 ☝️: 모든 채권에는 이자가 붙어요. 장기 채권일수록 금리(=수익률)가 높고요. 먼 미래에 어떻게 될지 모르기 때문에 위험이 더 크다고 보고, 이자를 더 후하게 주는 거예요. 예를 들어 똑같이 100달러짜리 채권이라도, 2년짜리보다는 10년짜리의 금리가 더 높아요.


역전 현상 ☝️: 그런데... 종종 반대로 뒤집히는 일이 벌어져요. 미국 국채를 기준으로는 10년짜리 금리가 2년짜리보다 낮아질 때 장·단기 금리가 역전됐다고 말해요. 이런 현상이 벌어지면 보통은 경제가 안 좋아질 거라는 신호로 받아들여지고요.


그건 또 무슨 말이래?
장기·단기 채권 금리는 사람들이 생각하는 장·단기 경제 전망이랑&nbsp;같이 움직이거든요. 경제가 좋아질 거라고 생각하는 사람이 많을수록, 장기·단기 채권의 금리 차이는 커지는 게 보통이에요. 반대의 경우에는 차이가 줄어들고요. 그렇게 차이가 줄어들다가 아예 뒤집히는 경우도 있는데,&nbsp;이번이 그런 경우예요.


경제학자보다 더 신통방통?:&nbsp;1980년대 이후 미국 경제가 나빠진 적이 6번 있는데요. 6번 모두 경제가 나빠지기 6~36개월(평균 22개월) 전에 장·단기 금리가 역전되는 현상이 나타났어요. 1900년대 이후로 따져보면 이런 현상이 28번 나타났는데, 그 후 경기침체가 온 게&nbsp;28번 중 22번이나 된다고.


헉... 그럼 경기침체가 온다는 거야?
의견이 분분해요:


“느낌 왔어, 싸한 느낌” 🥶:&nbsp;사람들이 그만큼 앞으로의 경제를 걱정하고 있다는 신호라는 말이 나와요. 미국 중앙은행인 연준이 물가를 잡으려고&nbsp;기준금리를 올리고&nbsp;있는데, 그러면서 경제가 차게 식을 거라고 보는 사람이 많다는 거예요.


“아냐, 예전이랑은 달라” 😇:&nbsp;10년짜리와 2년짜리 국채 금리가 서로 잠깐 뒤집혔다가 제자리로 돌아왔고,&nbsp;특별한 상황&nbsp;때문에 벌어진 일이라는 의견도 나와요. 지금은 10년짜리와 3개월짜리 국채의 금리를 비교하는 게 더 정확할 거라는 말도 있고요. 이쪽은 뒤집히기는커녕 점점 벌어지고 있다는 것.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[광주 아파트 붕괴 참사 대책]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/6EHg8N</id>
        <link href="https://newneek.co/post/6EHg8N"/>
        <updated>2022-03-30T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지난 1월 광주광역시 아파트 공사 현장에서&nbsp;건물 일부가 무너져, 6명이 숨지고 1명이 다친 참사가 있었잖아요. 조사를 해보니 공사를 맡은 현대산업개발의&nbsp;관리 부실로 벌어진&nbsp;인재라는 사실이 밝혀졌고요. 이 사건에 대해 그제(28일), 정부가 처벌 수준과 재발 방지 대책을 공개했어요.
어떻게 처벌하겠대?
정부는 현대산업개발에&nbsp;가장 무거운 처벌을 내려달라고 서울시에 요청했어요. 사고를 낸 건설사를 얼마나 세게 처벌할지는 회사 본사가 있는 지방자치단체가 결정하거든요. 이 정도 큰 사고를 내면 1년 동안 영업을 못하게 하거나, 아예 면허를 취소해 건설 사업을 접게(=등록말소) 하라고 법에 딱 정해뒀는데요. 정부가 ‘가장 무거운 처벌’을 언급한 만큼, 등록말소를 요청한 거라는 해석이 나와요.


영업정지? 등록말소? :&nbsp;영업정지를 받으면 이미 하고 있던 공사는 계속할 수 있지만 새로 공사를 따낼 수는 없어요. 등록말소는 회사의 건설면허를 취소하는 거예요. 비슷한 이름으로 다시 회사를 만들더라도 여태 쌓은 공사 실적이&nbsp;전부 사라져&nbsp;처음부터 다시 시작해야 한다고.


비슷한 사고 안 나게 하는 것도 중요하잖아
맞아요. 비슷한 참사가 일어날 때마다 부실공사를 더 세게 처벌해야 한다는 얘기가 나왔어요. 삼풍백화점 붕괴사고 20년이 되던 2015년에는&nbsp;벌금을 10배로&nbsp;늘리는 법이 국회에 제안되기도 했고요. 하지만 처벌이 조금씩 강해지긴 했어도, 실제로는 회사 경영이 어려워진다는 이유로&nbsp;처벌 수준을 낮추는&nbsp;경우가 많았는데요. 정부가 이번에는 처벌을 제대로 확 높이겠다며 대책을 발표했어요. 몇 개만 살펴보면:


정부가 직접 손볼거야 🔎: 사망자 3명 또는 부상자가 10명 이상 발생했거나, 건축물이 무너져 다시 지어야 할 정도의 사고가 난 경우 지방자치단체가 아닌&nbsp;정부가 직접 처벌&nbsp;수준을 정하기로 했어요.&nbsp;


이제 봐주는 거 없어 ❌: 건축물이 무너져 일반인 3명 또는 노동자 5명 이상 사망할 경우, 건물 지은 회사의 등록을 바로 말소하기로 했어요(=원 스트라이크 아웃). 5년간 부실 공사가 2번만 확인돼도(=투 스트라이크 아웃) 마찬가지고요.


책임 더 많이 물을 거야 💰: 부실 공사로 사망사고가 발생할 경우, 기업이 피해액의 3배까지 물어내도록 법을 바꾸기로 했어요.


정부는 이번 대책을 잘 밀고 나가기 위해, 작년 9월부터 국회에서 잠자고 있던 ‘건설산업기본법 개정안’을 국회와 논의하기로 했어요. 작년 6월부터 멈춰있던 ‘건설안전특별법’에 대한&nbsp;논의도 시작했고요. 이번 참사를 계기로 여기저기 흩어져 주목받지 못했던 법안에 다시 불이 붙고 있는 거예요 🔥.
사람들 반응은 어때?


“처벌 너무 심해” 😰:&nbsp;건설 회사들은 지난 2월부터 시행된 중대재해처벌법과 이번 대책, 지금 논의 중인 관련 법까지&nbsp;처벌이 너무 과하다고 말해요. 아무리 조심해도 사고를 완벽히 막을 수는 없고, 처벌을 높이는 걸로 모든 게 해결되지는 않는다고 주장하고요.


“그동안 처벌 너무 약했어” 😤:&nbsp;더 이상 봐주지 않고 강하게 처벌하겠다는 이번 대책을 환영하는 의견도 있어요. 처벌을 제대로 하지 않아서 그동안 비슷한 사고가 반복됐다고 보는 거예요. 모든 시민의 안전을 위해&nbsp;강력한 처벌이 필요하다는 것.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🍕안락사 법적 허용, 어떻게 생각해?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/pGdilz</id>
        <link href="https://newneek.co/post/pGdilz"/>
        <updated>2022-03-30T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA["뉴니커, 어떻게 생각해?"
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다! 🍕
이런 뉴니커에게 추천해요!
🧐 찬성·반대를 넘어 그 이면의 자세한 견해를 알고 싶었던 뉴니커
📚 생각의 스펙트럼을 넓히고 싶은 뉴니커
🤝 건강한 집단지성의 힘을 발휘하고 싶은 뉴니커
자 그럼, 뉴닉이 준비한 오늘의 피자 먼저 살펴볼까요?


"안락사 법적 허용, 어떻게 생각해?"
뉴니커, 삶의 마지막 순간을 상상해본 적 있나요? 세상을 떠날 때 사랑하는 사람들 곁에서 고통 없이 눈을 감고 싶다는 생각, 누구나 한 번쯤 해봤을 텐데요. 여기 인간에게는 자신이 원하는대로 편안하게 삶을 매듭지을 권리가 있다고 생각하는 사람들이 있어요. 바로 안락사를 선택한 이들이에요.

며칠 전 한 시대를 풍미한 프랑스 배우 알랭 들롱도 지금보다 몸 상태가 더 안 좋아지면 안락사를 하겠다고 결정했어요. 알랭 들롱은 2019년 뇌졸중으로 입원해 수술을 받았는데요. 꾸준히 안락사하고 싶다는 의지를 밝혀왔어요. 작년 방송 인터뷰에서도 “그렇게 해야할 상황이 닥친다면 주저없이 안락사를 선택하겠다”라고 말했다고.
그런데 안락사가 정확히 뭔지, 안락사에 관한 사람들의 생각은 어떤지 궁금하지 않나요? 뉴닉이 싹 다 정리했으니, 한 번 찬찬히 읽어보고 뉴니커 생각은 어떤지 알려줘요!

🍕 1. 안락사가 정확히 뭐야?
안락사는 자연스럽게 죽음에 이르는 게 아니라, 환자 또는 환자 가족 등의 선택에 의해 의사의 도움을 받아 의도적으로 죽음에 이르는 것을 가리켜요. 크게 적극적 안락사와 소극적 안락사로 나눌 수 있는데요. 적극적 안락사는 약물 투입 등으로 고통을 줄이고 인위적으로 삶을 끝내는 거고요. 반면 소극적 안락사는 죽음을 앞둔 환자가 목숨을 이어가기 위해 받고 있는 치료를 멈춰 눈을 감게 하는 거예요. 소극적 안락사는 존엄사라고도 불러요.

안락사는 죽음을 맞이 하는 환자 본인의 의지에 따라 이뤄진 것인지, 그렇지 않은 것인지에 따라서도 구분할 수 있는데요. 환자가 안락사를 선택하는 경우를 자발적 안락사, 환자 본인이 죽음을 결정할 수 없는 상황(예: 뇌사 상태)에서 가족 등 주변인이 안락사를 선택하는 걸 비자발적 안락사라고 불러요.&nbsp;
조력 자살 또는 조력 사망이라는 개념도 있는데요. 이는 죽고자 하는 개인이 의사에게 처방 받은 약물 등을 스스로 먹거나 주사해 세상을 떠나는 것을 말해요. 알랭 들롱도 엄밀히 말하면 조력 자살을 선택한 건데요. 오늘 피자스테이션에서는 조력 자살까지 폭넓게 아우르는 개념으로 안락사를 다뤄보려고 해요.
🍕 2. 안락사에 관한 논의, 언제부터 시작 됐어?
안락사의 역사는 생각보다 길어요. ‘안락사(euthanasia)’라는 단어는 ‘좋은 죽음(good death)’를 뜻하는 그리스어에서 유래됐는데요. 17세기 초에 영국 철학자 프랜시스 베이컨이 처음 사용했어요. 고대 인도에서는 치료할 수 없는 환자를 갠지스강에 익사시키고, 고대 이스라엘에서는 죽음을 불러오는 향을 쓰는 방법 등으로 안락사에 이르게 했어요. 19세기 중반에는 의사가 모르핀, 클로로폼 등의 약물을 사용해 회복될 가능성이 없는 환자의 숨을 거두었다는 기록도 있고요.
하지만 우리나라에서 안락사 얘기가 나오기 시작한 건 그리 오래 되지 않았어요. 본격적인 논의는 1997년 ‘보라매병원 사건’으로 시작됐는데요. 1997년 12월, 뇌를 다쳐 보라매병원에서 치료를 받고 있던 환자를 가족이 퇴원시켜 달라고 요구했어요. 의료진은 이 요구를 들어주었고, 집에 돌아간 환자는 곧 숨을 거두었어요. 이에 검찰은 “의학적 판단에 따라 치료해야 할 중환자를 보호자의 퇴원 요구만으로 집에 돌려보내 죽게 한 것은 살인행위”라며 보라매병원 의사들을 살인죄로 기소했어요. 대법원은 살인방조죄를 적용해 의료진에게 실형을 선고했고요. 이 사건 이후 의사들은 연명치료를 멈추는 걸 극도로 꺼리게 됐어요. 회복이 불가능한 환자와 그 가족이 치료를 멈추고 퇴원하게 해달라고 해도 이 사건을 얘기하며 요구를 들어주지 않았고요.
이런 분위기는 2008년 ‘김 할머니 사건’을 통해 바뀌게 됐어요. 김 할머니는 폐암 조직 검사를 받다가 식물인간이 되었는데요. 가족은 김 할머니의 인공호흡기를 떼어줄 것 등을 요청했어요. 하지만 의료진이 이에 응하지 않자 의미 없는 연명치료를 중단할 수 있게 해달라고 법원에 소송을 냈어요. 소극적 안락사에 대한 법이 없어서 환자의 자기결정권과 행복추구권이 침해됐다며 헌법소원도 냈고요. 대법원은 결국 김 할머니의 손을 들어줬어요. 환자의 자기결정권을 존중해 연명치료 중지를 인정한 거예요.
이후 안락사 문제가 사회적 화두로 떠오르면서 2016년 2월, 연명의료결정법이 통과됐고, 2018년 2월부터 시행되며 우리나라에서 소극적 안락사가 가능해졌어요. 다만 이 법은 생명을 연장하기 위한 치료(예: 심폐소생술, 혈액 투석, 항암제 투여 등)만 중단할 수 있게 하고 있어요. 물과 영양, 산소 공급 등의 중단은 환자의 생명을 줄일 수 있기 때문에 금지하고 있고요.&nbsp;
🍕 3. 안락사가 필요하다는 이유는 뭐야?
쉽게 말해, ‘죽는 걸 선택하고 싶은 경우’가 있을 수 있기 때문이에요. 안락사에 찬성하는 환자들은 안락사를 통해 견디기 힘든 신체적·정신적 고통으로부터 자유로워질 수 있을 거라고 기대해요. 현대 의학으로 치료하기 어려운 병을 앓고 있거나, 상태가 더 나아지기 힘든 상황이라면 고통스럽게 목숨을 유지하기보다 안락사를 선택하고 싶다는 것.
실제로 항암 치료를 받는 환자는 고통스러운 치료를 이어가기 힘들거나 고통받는 모습을 가족들에게 보이기 싫다는 이유로 안락사를 원하기도 해요. 2022년 2월 임종을 앞둔 환자와 가족을 대상으로 한 설문조사에서는 응답한 사람의 70%가 연명치료 중단을 선택했었어요.
안락사를 통해 경제적 고통도 덜 수 있다는 목소리도 있어요. 회복될 가능성이 거의 없는 환자의 병원비를 부담하느라 금전적 어려움에 처한 사람들의 고통을 덜어줄 수 있다는 거예요.
환자가 힘든 치료 등을 이어가도록 하는 것보다 고통을 끝낼 수 있도록 하는 게 오히려 생명을 존중하는 거 아니냐는 의견도 있고요.
🍕 4. 걱정되는 부분도 있을 것 같아
안락사에 반대하는 사람들은 인간의 생명을 그 무엇과도 비교할 수 없는 존엄한 것이라고주장해요. 환자와 주변인이 겪는 신체적·정신적·경제적 고통을 해결하는 것도 물론 중요하지만, 그게 한 생명을 저버릴 이유는 될 수 없다는 거예요. 고통의 해결책으로 안락사를 도입한다면 생명을 가볍게 여기는 사회 분위기가 생길까봐 걱정하기도 하고요.
사실은 마음 깊은 곳에서는 안락사를 원하지 않는데 가족에게 부담이 되고 싶지 않다는 이유 등으로 자신의 생명을 포기하는 사람이 생길 수 있다는 우려도 나와요.&nbsp;
그 외에도 비자발적 안락사는 살인과 다름 없다는 의견이나 안락사가 범죄에 악용될 수 있다는 의견, 회복 될 수 있는 병인데 의사가 오진했을 가능성도 있다는 의견도 있어요. 죽음은 되돌릴 수 없기 때문에 그만큼 신중해야 한다는 것.
🍕 5. 다른 나라는 어때?
세계 최초로 안락사를 도입한 나라는 네덜란드예요. 2002년부터 안락사를 할 수 있게 됐다고. 이후 스위스·벨기에·룩셈부르크·미국과 호주 일부 주 등이 안락사를 법으로 허용했어요. 이 중 스위스는 외국인의 안락사도 허용해요. 그러나 이외 대부분의 나라에서는 안락사가 불법이에요.
🍕 6. 누가 요약 좀


안락사란: 의사가 환자를 의도적으로 죽음에 이르게 하는 것이다.


우리나라에서 안락사 논의가 시작된 건: 1997년 ‘보라매병원 사건’과 2008년 ‘김할머니 사건’을 거치면서부터다.


안락사가 필요하다는 이유는: 견디기 힘든 신체적·정신적·경제적 고통으로부터 벗어날 수 있다, 환자가 힘든 치료를 이어가게 하는 것보다 안락사를 선택할 수 있게 하는 게 더 생명을 존중하는 것이다.


안락사는 위험하다는 이유는: 인간의 생명은 그 어떤 가치보다 소중한 것이다, 사실 안락사를 원하지 않는데 외부의 영향을 받아 안락사를 선택할 수도 있다, 죽음은 되돌릴 수 없기 때문에 신중한 태도로 접근해야 한다.


다른 나라는: 일부 국가를 빼면 대부분 안락사를 허용하지 않는다.




뉴니커, 오늘의 피자 잘 살펴봤나요? 🍕
'안락사 법적 허용'에 대해 어떻게 생각하는지&nbsp;
마음의 결정을 내렸다면,
아래 링크에서 의견을 얹어주세요!
싹 모아 맛있는 피자 구워올게요.
뉴니커의 생각이 모일수록 피자는 더욱 풍성해져요.
일주일 뒤인 4월 6일 수요일에 다시 모여
따끈따끈 갓 구운 피자 함께 나눠 먹어요!
나는 어떻게 생각하냐면...
*의견은 4월 4일 밤 11시 59분까지 얹을 수 있어요.

지난 ‘촉법소년 처벌 강화’ 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요.
🍕 나와 다른 의견을 들으면 답답하거나 화가 날 때가 있는데 뉴닉에서 차분히 생각을 잘 정리해주셔서 좋았어요.
🍕 이번 피자스테이션은 ‘소년심판’을 본 직후에 접해서 더욱 흥미로웠어요.
🍕 뉴닉을 통해 사회 문제에 더 많이 관심 가지게 되었어요.

‘이번 피자스테이션을 보고 생각이 바뀌었나요?’라는 질문에는 총 127명이 답변해줬어요.


입장이 바뀌지는 않았지만, 생각이 넓어지는 계기가 됐어요. (98명, 77.2%)


바뀌지 않았어요. (16명, 12.6%)


다양한 의견을 보며 입장이 바뀌었어요. (13명, 10.2%)

이번 피자스테이션은 어땠나요?
아래 링크를 눌러 어떤 부분이 좋았는지, 어떤 부분은 아쉬웠는지 알려주세요.
다음번 피자스테이션 준비하는 데 참고할게요!&nbsp;
피드백 남기러 가기]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[국민연금 뜯어고치기]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/P9eu3i</id>
        <link href="https://newneek.co/post/P9eu3i"/>
        <updated>2022-03-29T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 근로계약서에 적힌 내 월급과 실제 통장에 들어오는 내 월급이 다르잖아요. 국민연금·건강보험·고용보험·산재보험을 뜻하는 ‘4대보험’ 비용이 빠져나가서 그런 건데요. 이중 국민연금을 뜯어고쳐야 한다는 말이 많이 나오고 있어요.


잠깐, 국민연금 뭐였더라?: 일할 때 나라에 보험료를 내고, 더 이상 일할 수 없는 노년이 되면 돌려받는 건데요. 만 18세~59세의 돈을 버는 국민이라면 누구나 가입돼있어요.&nbsp;모두의 노후를 보장하기 위한 제도인 것.&nbsp;


국민연금, 왜 뜯어고쳐야 한다는 거야?
국민연금 창고에 있는 돈이 바닥나고 있거든요 💸. 국민연금은 기본적으로 ‘적게 내고 많이 돌려받는’ 구조예요. 예를 들어 한 달 평균 100만 원을 버는 경우, 2022년 기준 매달 9만 원을 내면(= 보험료율 9%) 노년에 월 43만 원씩 돌려받을 수 있어요. 여기에 저출생으로 보험료 내는 사람은 줄고, 고령화로 받아야 할 사람은 많아지자 돈이 빠르게 동나기 시작했고요. 하지만 9%인 보험료율은 1998년부터&nbsp;24년째 그대로라고.&nbsp;
왜 20년 넘게 그대로 둔 거야?
제도를 바꾸는 걸&nbsp;반대하는 사람이 늘 많았거든요. 국민연금 창고가 비는 걸 막으려면 지금보다 보험료를 많이 내거나, 연금을 적게 받아야 하는데요. 보험료를 올리려고 하면 몇몇 젊은 층에서 우려의 목소리가 나와요: “지금 내는 보험료도 부담돼. 근데 더 올리면 나중에 그만큼 확실히 돌려받을 수 있는 거 맞아? 🤷” 연금 금액을 줄이려고 하면 몇몇 고령층이 반대하고요: “몇십 년간 보험료를 꾸준히 냈는데 받는 돈이 적어지는 건 억울해. 지금 받는 금액도 노후를 대비하기엔 부족하다고 🤦.”
무작정 더 내고 덜 받는 건 아무래도 좀...
얼마나 더 내고 덜 받는지, 구체적인 수치와 이유를 살펴보면:&nbsp;&nbsp;


지금 보험료 더 내기 💰: 현재 9%인 보험료율은 OECD 평균(18.2%)의 절반 정도인데요. 전문가들은 조금씩 올려&nbsp;16%까지는 만들어야&nbsp;한다고 봐요. 2030세대가 연금을 확실히 받으려면 이젠 진짜 더 내야 한다는 것.


나중에 연금 덜 받기 ⏰: 지금은 만 62세부터 사망할 때까지 연금을 받을 수 있는데요. 2033년부터는 만 65세부터 받아요. 평균 수명이 길어지고 있으니 연금 받는 나이를 이보다&nbsp;더 늦춰야 한다는&nbsp;얘기도 나오고요. 결국 한 사람이 받는 총금액을 줄이자는 거예요.


지금과 같은 상황이 이어진다면 두 방법이&nbsp;동시에 필요하다는 의견도 있어요.&nbsp;
이번 대선에서 안철수 후보가 쏘아 올린 방법도 있는데요. 국민연금과 비슷하지만 특정 사람만 받는 연금들(예: 공무원연금·군인연금 등)을 국민연금과&nbsp;하나로 합치자는 거예요. 살짝 어려운 말로 ‘공적연금 통합안’. 유효한 방법인지에 대해서는 의견이 갈리고 있어요.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[북한 ICBM 발사]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/mszKaU</id>
        <link href="https://newneek.co/post/mszKaU"/>
        <updated>2022-03-28T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지난 24일, 북한이 대륙간탄도미사일(ICBM)을&nbsp;시험발사했어요. 국제사회와 약속한 선을 넘어도 제대로 넘은 거라 다들 ‘삐삐-’ 경고를 하고 있다고 🚨.


잠깐, ICBM&nbsp;뭐였더라?: 핵무기를 실어 엄청 먼 곳까지 공격할 수 있는 미사일이에요.&nbsp;북한이 개발한 ICBM은 미국 워싱턴 D.C.까지 공격할 수 있을 정도라 과거 미사일과는 차원이 다르다고.&nbsp;한 번 발사하면 통제할 수 없는 로켓과 달리 목표물을 향해 계속 각도를 조절할 수 있고요.


예전부터 계속 도발했었잖아. 이번엔 달라?
이번엔 좀 달라요. 보통 북한은 정찰위성 기술을 시험하기 위해 미사일을 발사했다고 말하는 경우가 많았는데요. 이번만큼은 다른 목적이 아닌 ‘ICBM’을 발사한 거라며 딱 잘라 말했다고:&nbsp;


4년 4개월 만의 발사&nbsp;🚀: 북한이 ICBM을 시험발사한 건 2017년 이후&nbsp;이번이 처음이에요. 그 어느 때보다 더 높이, 더 먼 거리에 쐈고요.


역대급 강력함&nbsp;🔋: 북한이 이번에 발사했다고 발표한 ‘화성-17형’은 역대급 크기라 ‘괴물 ICBM’이라고 불려요. 핵무기 2~3개를 동시에 실어 미국 워싱턴 D.C.와 뉴욕시를 동시 공격할 수 있을 정도. 다만 한국과 미국은 북한이 화성-17형보다 약한 '화성-15'형을 쏴놓고 거짓으로 발표했을 가능성이 있다고 보고 있어요.


결국 깨버린 약속&nbsp;🤙: 2018년, 북한은 미국과의 협상을 위해 “핵실험과 ICBM 시험발사 다시는 안 할게!”라고 선언(=모라토리엄)했어요. 이에 미국은 ICBM 발사를 금지선(=레드라인)으로 딱 정했고요. 미국과 북한이 손가락 걸고, 국제사회가 인증한 약속을 북한이 이번에 공식적으로 깨버린 거예요.


왜 약속까지 깨트리면서 지금 발사한 거야?
사실 전문가들은 북한이 김일성 주석 생일인 4월 15일(=태양절)에 장거리 로켓을&nbsp;쏠 거라고 예상했어요. 그동안 북한이 정치적 기념일에 도발하곤 했으니, 태양절 110주년에도 쏠 거라고 본 것. 4월 중순부터 한·미 연합훈련이 예정되어 있기도 하고요. 그런데 북한이 하필 지금, 로켓이 아닌 ICBM을 시험발사한 이유로 어떤 분석이 나왔냐면:


우리 힘 제대로 보여줄게&nbsp;💪: 북한은 지난 16일에도 ‘화성-17형’을 발사했지만 공중에서 폭발하며 실패했는데요. 8일 만에 성공한 모습을 보여&nbsp;군사력을 과시했다는 이야기가 나와요.&nbsp;


윤석열 당선인, 보고 있나?&nbsp;🙍: 윤 당선인이 그동안&nbsp;강경한 대북 공약을 내세웠던 만큼, 새 정부가 본격적으로 들어서기 전 긴장을 주기 위해 ICBM을 일찍 쏜 거라는 해석도 나와요.&nbsp;


미국, 우리 계속 무시할 거야?😡:&nbsp;미국에 대한 경고라는 해석이 가장 많아요. 바이든 미국 대통령은 지난 1일 의회 연설에서 북한을 단 한 번도 언급하지 않았는데요. 최근 러시아 vs. 우크라이나 사태나 아프가니스탄 미군 철수로 바쁜 미국이 북한에 계속 무관심하자 발끈했다는 것.


다른 나라도 말이 많을 것 같은데?
국제 사회가 북한을 제재하려 머리를 맞대고 있는데, 당장 결정을 내리지는 못하고 있어요. 2017년, 유엔 안전보장이사회는 북한이 레드라인을 넘으면 그동안 보내던 석유를 확 줄이겠다고 결정했는데요. 그제(26일) 이 결정을 실행할지 말지 정하려 긴급회의를 열었지만,&nbsp;결과는 흐지부지했어요 😬. 우리나라와 미국을 포함한 15개 나라가 북한을 강하게 비판했지만, 중국과 러시아가 “이번 발사는 미국이 먼저 북한을 위협했기 때문”이라며 제재에 반대했기 때문.
유엔은 북한을 제재하는 방법을 계속 논의할 예정이긴 하지만, 지금은 몇몇 국가의 반대로 북한의 ICBM 시험발사를 비판하는 언론 성명조차 못 내고 있어요. 당장 국제사회의 제재가 어려운 가운데, 4월 15일에는 전문가들의 예상대로 북한의&nbsp;추가 도발 가능성이 있다는 분석도 나오고 있어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[(광고) WWF Earth Hour ‘우리가 만든 미래’]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/9Hv27q</id>
        <link href="https://newneek.co/post/9Hv27q"/>
        <updated>2022-03-25T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[날도 따뜻해지고 슬슬 봄이 오고 있는데... 한동안 계속된 산불 소식에 지구는 괜찮은지 걱정이었다면? 오늘 불 끄기에 함께해보세요!
불 끄기라니? 난 소방관이 아닌걸 😓
소방관이 아니어도 끌 수 있는 불이 있어요. 바로 우리 집 전등! 세계자연기금 WWF의 Earth Hour(어스아워) 캠페인 얘긴데요. 지구를 위해 딱 1시간만큼은 모두 잠깐 불을 끄자는 거예요. WWF는 2007년, 기후위기의 심각성을 깨닫고 호주 시드니 지역에서 Earth Hour 캠페인을 처음 시작했어요. 최근에 이르러서는 190여 개 나라, 2만여 개 랜드마크 건물도 함께하는 전 세계적인 캠페인이 됐고요🗽.

불 끄기가 기후위기를 막는 데 어떻게 도움이 되는 거야?
전기를 만들 때 재생에너지를 쓴다는 이야기가 많지만, 여전히 가장 많이 쓰이는 건 화석연료예요. 집집마다 전기를 쓸 수 있게 옮기고 저장하는 과정에서 낭비되는 전력도 많고요. 그러니까 불을 꺼 전기 사용을 조금이라도 줄이면 화석연료를 조금이라도 덜 태우고 전력 낭비도 줄일 수 있는 거예요. 2016년에 WWF가 우리나라에서 했던 Earth Hour 캠페인 결과만 살펴봐도 전등 끄기의 효과가 커요. 공공건물에서만 693만여 kWh 전력과 3131톤의 온실가스를 줄였는데, 약 112만 7000그루의 어린 소나무를 심는 효과와 맞먹는다고.&nbsp;
내일(3월 26일) 저녁 8시 30분, 뉴니커도 WWF와 함께 불을 끄고 기후위기를 함께 해결해주세요!
WWF가 좀 더 궁금해!]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[한국은행 총재 인사 충돌]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/oviaxs</id>
        <link href="https://newneek.co/post/oviaxs"/>
        <updated>2022-03-25T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[그제(23일) 문재인 대통령이 새롭게 한국은행을 이끌 사람(=한국은행 총재)으로 국제통화기금(IMF)에서 일하는 이창용 국장을 딱 지목했어요. 그런데 이를 두고 청와대랑 윤석열 당선인 사이에서&nbsp;불꽃이 튀고 있다고&nbsp;🔥.
한국은행, 뭐 하는 곳이더라?
우리나라 경제가 잘 돌아가게 관리하는 곳이에요 💰. 우리가 쓰는 지폐나 동전을 찍어내기도 하고,&nbsp;부동산과 주식, 물가에도 영향을 주는&nbsp;기준금리를 정하기도&nbsp;하고요. 한국은행을 이끄는&nbsp;총재는 대통령이 임명해요. 정부가 나라 살림을 운영하거나 경제 정책을 짜려면 한국은행과 함께 일해야 하거든요.&nbsp;
근데 왜 불꽃이 튀었어?
법적으로는 현직인 문 대통령이 총재를 임명하는 게 맞는데요. 문 대통령의 임기는 2달이 안 남았고 한국은행 총재의 임기는 4년이라, 새로운 총재는 문 대통령보다 윤 당선인과 더 오래 일하게 되는 상황이에요.&nbsp;청와대는&nbsp;윤 당선인 측의&nbsp;의견을 듣고 정했다며 후보를 발표했는데,&nbsp;윤 당선인 측은&nbsp;청와대가 자기와&nbsp;상의하지 않았다고 반박했고요. 여기에 청와대가 “자꾸 거짓말하면 우리도 다 공개한다!” 재반박하고 윤 당선인 측도 “할 거면 해!”라고 맞받아치며 갈등이 심각해지고 있어요&nbsp;🌩️.&nbsp;
그럼 이제 어떻게 되는 거지?
현재 자리에 있는 이주열 총재는 이달 말에 임기가 끝나는데요. 앞으로 두 가지 시나리오가 있어요:


시나리오 🅰️: 양측이 극적으로 합의하고 능력 검증하는 절차(=인사청문회)까지 서둘러 예정대로 다음 달 새 총재가 임명된다.


시나리오&nbsp;🅱️: 그동안 ‘총재 후보 지정→청문회→임명’까지 가장 짧았던 것도 16일 걸렸는데, 4월까지 얼마 안 남았으니 다음 달은 총재 자리가 비게 된다.


마침 다음 달(4월 14일) 기준금리 결정하는 회의가 있는데, 이대로라면 총재 없이 하게 될까 봐 걱정이라고 😥. 시나리오 🅱️로 흘러가면 빈자리를 한국은행 부총재와 금융통화위원회 위원, 이 두 명이&nbsp;대신하게 되는데요. 한국은행은 빈자리가 생겨도 경제 정책에 구멍이 생길 일은 없을 거라고 밝혔어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[한전 전기요금 발표 연기]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/j9g4CE</id>
        <link href="https://newneek.co/post/j9g4CE"/>
        <updated>2022-03-24T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지난 21일, 4~6월분 전기요금 오르는 발표가 나올 예정이었는데요. 발표가&nbsp;갑자기 연기됐어요. 당장 내야 할 요금은 오르지 않게 됐지만, 마냥 좋아하기에는 그 안에 복잡하게 얽힌 게 많아 보인다고 👀.
잠깐, 전기요금은 왜 오를 뻔한 건데?


세계 에너지 가격 상승 🛢: 전기를 만들 때 석유가 필요한 경우가 많은데요. 작년부터 슬슬 오르던 석윳값이&nbsp;올해 최고치를 찍었어요. 또 다른 재료인 액화천연가스(LNG)의 가격도 올랐고요.


엎친 데 덮친 전쟁 💣:&nbsp;안 그래도 비싼 재료 가격이 최근 더 올랐어요. LNG는 주로 러시아에서 수입해오는데, 러시아-우크라이나 사태로 구하기 어려워졌거든요. 석탄 같은 다른 연료도 마찬가지고요.


한전은 공기업이라 한전 적자가 곧 나라 적자가 되는데요. 선진국 대부분이 전기요금을 올리는 동안 우리나라는 물가를 안정시키기 위해 작년 4월부터 전기요금을 쭉 올리지 않았어요. 결국 한전은 작년 역대 최대 규모(5조 8000억 원)의&nbsp;적자를 기록했고, 이제는 전기요금을 올려야 한다는 얘기가 나온 거예요.
근데 발표는 왜 연기된 거야?
한전·현 정부·윤석열 당선인 측(=인수위원회*) 사이에&nbsp;합의가 잘 안 됐다는 분석이 나와요. 윤 당선인의 임기는 5월부터지만 ‘4월 전기요금 인상 백지화’를 대표 공약으로 내세웠거든요. 인수위 측 입장을 살펴보면:


전기료 오르면 다 오른다 📈:&nbsp;코로나19로 안 그래도 힘든데, 공공요금인 전기요금이 오르면 장바구니 물가(=소비자 물가)도&nbsp;함께 오를 수 있다는 거예요.




다른 방법도 있잖아 🔌: 문재인 정부는 원전이 생태계에 미치는 영향을 우려해 탈원전 정책을 펼쳤는데요, 윤 당선인은 그럴 필요 없이&nbsp;원전을 재가동하고 전기료도 올리지 말자는 입장이에요. 전기 만드는 데 효율적인 원전을 팍팍 돌리면 전기가 많아질 테니 값을 올리지 않아도 된다는 것.


*인수위원회: 차기 대통령이 취임 전에 인수인계도 받고, 본격적으로 정책 전반을 살펴보는 조직이에요.
그럼 앞으로 어떻게 되는 거야?
예정대로 전기요금이&nbsp;오를 것 같아요. 인수위 측은 23일(어제) “현 정부가 조만간 결정할 것”이라며 한발 물러서는 모습을 보였거든요. 문재인 정부는 작년부터 올해 전기요금을 올릴 거라고 계획했었고, 인상안도 이미 한전 이사회를 통과한 상태라 예정대로 인상될 것 같다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[MSCI 선진국 지수 편입]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/oOdh60</id>
        <link href="https://newneek.co/post/oOdh60"/>
        <updated>2022-03-24T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[주식하는 뉴니커부터 주식 안 하는 뉴니커까지 모두 솔깃할 만한 소식이 있어요. 요즘 뉴스에서 MBTI 말고 ‘주식 MSCI 지수’에 대해 말이 많은데요. MSCI 선진국 티켓을 따느냐에 따라, 우리나라 주식이 크게 레벨업 할 수 있을지가 달려있기 때문이라고.&nbsp;
MSCI...? 태어나서 처음 들어봐 😅
조금 낯설 수도 있지만, MSCI 지수는 세계적으로&nbsp;영향력이 어마어마한 주가지수*예요. 우리나라를 대표하는 주가지수가 ‘코스피’라면 전 세계 금융 시장을 대표하는 지수가 바로 MSCI인 것. 미국 투자 회사인 ‘모건스탠리캐피털 인터내셔널(=MSCI)’이 발표하고요.
MSCI 지수로 보면, 세계 여러 나라는 선진국·신흥국·프런티어시장 3개 레벨로 딱 나뉘어요.&nbsp;우리나라는 지금까지 중간 레벨인 ‘신흥국’이었는데, 미국이나 유럽 국가처럼 선진국 지수로 레벨업 하려고 계속 도전해 왔고요.
*주가지수: 주가의 움직임을 보여주는 지수
레벨업 하면 뭐가 좋길래?&nbsp;
선진국 지수로 레벨업 하면 우리나라 경제가 튼튼하다고 세계 주식 시장이 딱 인정하는 거나 마찬가지예요. 어떤 장점이 있냐면:


한국 저평가 이제 그만 👋:&nbsp;우리나라 기업은 비슷한 규모의 외국 기업보다 주가가 낮은 편이라 ‘코리안 디스카운트(할인)’라는 말까지 나와요. 선진국 지수로 레벨업 하면 이런 낮은 평가를 극복하고, 우리나라에 투자가 더 많이 들어올 거라고 보는 것.




외국인 투자 늘어날 거야 💵:&nbsp;선진국 레벨이 되면 “한국, 믿을 만한 시장이네!” 우리나라 주식 시장의 신뢰도가 올라가서 외국인 투자가 늘어날 거라고 봐요. 18조에서 많게는 61조 원까지 늘어날 수 있다고.&nbsp;




코스피도 쭉쭉 오를 거야📈:&nbsp;우리나라 주식 시장 상황을 보여주는&nbsp;코스피가 4500선까지&nbsp;쭉 오를 수 있을 거라는 말도 나와요. 주가가 오르고 거래가 활발해지면 우리나라 기업과 투자자들에게도 좋을 거라고 보고요.


이런 장점 때문에 정부는 2008년부터 선진국 레벨업에 네 번이나 도전했는데, 결과는 번번이 실패였어요.
네 번이나? 왜 떨어진거야?
MSCI 선진국 지수가 되려면 여러 조건을 맞춰야 하는데요. 그중 ‘공매도 전면 허용’이 가장 논란이에요.&nbsp;공매도는 주가가 떨어질 때 돈을 벌 수 있는 투자 방법인데요. 공매도가 개인보다 외국인·기관에&nbsp;유리한 제도라 불공평하다는 의견과 부작용 걱정 때문에, 우리나라에서는 이를 일부만 허용하고 있거든요.
정부는 일단 올해 6월 선진국 지수로 가는 첫 관문 통과를 목표로 하고 있는데요. 공매도 논의가 너무 뜨거운 감자라, 어떻게 될지는 더 지켜봐야 할 것 같아요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[러시아의 우크라이나 침공과 신냉전]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/OxcsKQ</id>
        <link href="https://newneek.co/post/OxcsKQ"/>
        <updated>2022-03-23T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[벌써 한 달째 우크라이나에서 러시아의 공격이 계속되고 있잖아요. 민간인 희생도 계속 늘고 있는데요. 러시아 푸틴 대통령이 다른 나라의 압박에도 공격을 멈추지 않는 이유는 뭔지, 또 앞으로 어떻게 되는 건지 뉴닉이 정리했어요.
러시아는 왜 그러는 걸까?
러시아가 아직 살아있다는 걸 보여주려고 한다는 분석이 나와요. 러시아가 밝힌 침공 이유는: “우크라이나가&nbsp;나토(NATO·북대서양조약기구) 가입하면 우리 국경 앞에 미국·유럽 등 서방 국가들의 군사 기지가 생기는 거잖아. 가만있을 수 없지. 힘으로 막겠다. 💪” 하지만 속마음을 조금 더 살펴보면, 한동안 세계에서 확 떨어졌던 존재감을 다시 키우려는 것 같다고: “누가 우리 빼고 미국·중국끼리 G2(주요 2개국)래! 우리 아직 안 죽었거든. 미국 너 나와 ⚔️.”
잠깐만... 왜 미국만 나오래?
러시아가 침공한 건 우크라이나지만, 사실 미국이 이끌어왔던&nbsp;세계 질서에 도전장을 딱 낸 것과 다름없거든요.&nbsp;어렵게 느껴졌던 세계사, 딱 3포인트로 잠깐 훑어보면:


냉전 끝 🤝:&nbsp;러시아의 옛 나라 소련은 세계에서 제일 센 미국과 대결하던 유일한 나라였어요. 전 세계가 자유주의 vs. 공산주의로 싸울 때, 공산 진영을 이끈 것(=냉전). 하지만 경제난 등으로 소련이 무너졌고, 냉전이 끝나자 미국이 혼자서 세계를 이끌기 시작했어요.


아메리칸 스탠더드 🇺🇸:&nbsp;미국은 다른 나라들을 자기편으로 끌어들이며 세계 질서를 이끌었어요. 자유민주주의·자본주의 받아들이면 전 세계가 평화롭게 잘 먹고 잘살 수 있다고 설득한 거예요.&nbsp;소련에서 독립했거나 소련과 가까웠던 나라들도 미국을 따라갔고요.&nbsp;


뜨는 중국, 지던 러시아 🇨🇳🇷🇺:&nbsp;자본주의에 문을 연 또 하나의 나라, 중국인데요. 서서히 경제 문을 열더니 2001년에 미국의 도움으로&nbsp;세계무역기구(WTO)에 가입해 본격적으로 무역을 시작했어요. 그 덕분에 경제를 팍팍 키우면서 세계 2위의 경제대국이 됐고, 그만큼 목소리도 커졌고요. 소외감 느껴온 러시아는&nbsp;몇 년 전부터 벼르고 있다가&nbsp;이번에 힘을 제대로 보여주려는 것 같다고: “우리 무시하지 믈르그 그릈드.”


하지만 미국은 러시아랑 대놓고 싸우지 않으려고 애쓰는 중이에요.
왜? 미국이 끼어들어서 얼른 전쟁 끝내면 안 돼?
그렇게 하긴 어려워요. 핵무기를 잔뜩 가지고 있는 두 나라가 붙었다가 핵전쟁이라도 나면 큰일이기 때문. 미국은 전쟁이 커질까 봐 우크라이나 하늘을 비행금지구역으로 정해달라는&nbsp;요청도 거절했어요 ❌: “우리가 끼어드는 순간 제3차 세계대전이야.” 미국이 우크라이나에 지원하는 무기도 방어용뿐, 공격용은 없어요.
그럼 어떡해?
일단은 경제 제재로 러시아를 막으려는 중이에요. 우리나라를 포함해 미국이랑 친한 나라들이&nbsp;똘똘 뭉쳐서&nbsp;러시아를 세계 경제 시스템에서 고립시키려는 건데요. 이걸로 전쟁을 멈출 수는 없을 거라는 얘기가 많아요. 새로운 냉전(=신냉전)이 시작될 수 있다는 말도 나오고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🍕'촉법소년 처벌 강화' 피자가 도착했습니다!]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/WYvl4x</id>
        <link href="https://newneek.co/post/WYvl4x"/>
        <updated>2022-03-23T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA["뉴니커, 어떻게 생각해?"
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다!&nbsp;🍕
&nbsp;
이런 뉴니커에게 추천해요!
🧐 찬성·반대를 넘어 그 이면의 자세한 견해를 알고 싶었던 뉴니커
📚&nbsp;생각의 스펙트럼을 넓히고 싶은 뉴니커
🤝&nbsp;건강한 집단지성의 힘을 발휘하고 싶은 뉴니커
잠깐!&nbsp;촉법소년 처벌 강화,
어떤 내용이었는지 깜박했다면?
'촉법소년 처벌 강화' 다시 읽으러 가기


3월 16일부터 21일까지, 6일동안 1598명의 뉴니커가
'촉법소년 처벌 강화'에 대한 의견을 얹어줬는데요.
뉴니커 의견 싹 모아 구운
따끈따끈한 피자가 도착했어요!


&nbsp;

그럼, 뉴니커가 얹어준 의견 하나하나&nbsp;좀 더 자세히 살펴볼까요?

촉법소년 처벌, 강화해야 해&nbsp;(1354명, 84.7%)

'촉법소년 처벌, 강화해야 해'를 선택한 뉴니커가 많이 사용한 연관 단어

🍕1. 촉법소년인 걸 악용해서 범죄를 저지르는 경우가 있잖아


처벌이 약한 걸 알고 고의로 범죄를 저지를 수 있어:&nbsp;뉴스에서 촉법소년들이 자신의 나이 때문에 형사처벌을 피할 수 있다는 걸 알고 범죄를 저지르는 경우를 봤어. 촉법소년 제도가 악용되지 않게 해야 해.


충분히 잘못한 걸 알 나이야:&nbsp;촉법소년에 해당하는 만 10~14세 미만의 아이들은 스스로 옳고 그른 걸 판단할 수 있다고 생각해. 잘못한 걸 알면서도 ‘난 어리니까’하고 처벌을 피해갈 수 없게 만들어야 해.


🍕2. 예전보다 더 성숙해졌으니, 법도 그에 맞게 바뀌어야 해


인터넷을 통해서 더 빨리, 많은 정보를 얻고 있어:&nbsp;법이 만들어진 70년 전보다 인터넷도 더 발달됐고, 어린 아이들도 인터넷을 사용하잖아. 그만큼 어린 나이에도 인터넷으로 범죄에 관한 소식이나 정보를 많이 접할 수 있게 됐고. 실제로 촉법소년 사건도&nbsp;4년 만에 56%나&nbsp;늘었어.


🍕3. 제대로 처벌해야 또 범죄를 저지르지 않을 거야


처벌이 약하면 범죄의 심각성을 깨닫지 못할 수 있어:&nbsp;잘못된 행동을 해도 제대로 처벌 하지 않는 건 오히려 자신의 잘못을 바로잡을 기회를 빼앗는 거야. 엄하게 벌해서 충분히 반성할 기회를 줘야 해.




자신이 저지른 죄의 무게를 알려줘야 해:&nbsp; 엄중하게 처벌해서 자신이 저지른 잘못이 어느 정도로 무거운지, 피해자와 본인에게 어떤 결과를 가져오는지 정확하게 느끼게 해줘야 해.


🍕4. 피해자에 초점을 맞춰야 해


피해자도 같은 청소년일 가능성이 높아:&nbsp;피의자의 나이뿐 아니라 피해자의 나이도 생각해야 해. 어린 나이에 범죄 피해를 입은 피해자 입장에서 생각했을 때, 오히려 죄질이 더 나쁘다고 볼 수 있어.


🍕5. 자신의 선택에 맞는 책임을 져야 해


처한 환경도 범죄를 저지른 이유가 될 순 없어:&nbsp;환경이 어렵다고 모두가 범죄를 저지르진 않아. 결국 범죄를 저지르는 것도 자신의 선택이기 때문에, 자신의 선택에 대한 책임을 져야 해.


🍕6. 이렇게도 생각해봤어


처벌도 강화하고 양육자에게도 책임을 물자:&nbsp;제대로 벌을 주되 교육도 잘 시킬 필요가 있어. 따라서 부모 등 양육자도 같이 상담이나 교육을 받아서, 아이들을 제대로 가르칠 수 있게 하자.

촉법소년 처벌, 강화하지 말자 (131명, 8.2%)



'촉법소년 처벌, 강화하지 말자'를 선택한 뉴니커가 많이 사용한 연관 단어

🍕1. 처벌 강화보다 시설 늘리는 게 먼저야


보호시설이 충분하지 않은데 처벌을 강화하는 건 소용 없어:&nbsp;처벌을 받은 소년들이 머물 곳이 부족하잖아. 머물 곳부터 마련하고 그 다음에 처벌 수위에 대해 논의하는 게 어떨까?&nbsp;


🍕2. 시스템을 잘 다듬어서 교화에 더 힘써야 해


보호시설의 프로그램도 더 확충해야 해:&nbsp;소년법에 “소년이 건전하게 성장하도록 돕는 것”이 목적이라고 적혀있잖아. 단순히 보호시설에 더 오래 머물게 할 게 아니라, 그 안에서 청소년들이 다시 사회로 돌아올 수 있게 만들어야 해. 예를 들어, 만 14~19세 범죄소년의 사회 적응을 돕는&nbsp;‘선도프로그램’의 대상을 넓히는 건 어때? 선도프로그램을 들은 아이들은 듣지 않은 아이들보다 다시 범죄를 저지를 확률이 줄었어.


단순히 형량을 높이는 걸로는 문제를 해결하기 어려워: 소년범의 경우 형량을 높게 받아도 다시 사회로 나올 확률이 높아. 그래서 교화가 더 중요한 거고. 사회에 제대로 적응하지 못하면 결국 다시 범죄를 저지를지도 모르잖아.&nbsp;&nbsp;


🍕3. 가정과 학교도 범죄를 막도록 더 힘쓰자


모든 일을 법으로 해결할 수는 없어:&nbsp;국가가 나서거나 법의 심판을 받기 전에 가정이나 학교에서의 교육도 강화하면 좋겠어. 아이들을 전부 법에 맡길 순 없잖아. 범죄예방교육 같은 걸 더 철저하게 하면 어떨까?


🍕4. 이렇게도 생각해봤어


책임을 더 무겁게 하려면 권리도 더 많이 보장해야 해: 아이들이 과거에 비해 성숙해졌다는 이유로 더 무겁게 처벌하는 거라면, 다른 법적 권리도 제대로 보장해줘야 해. 권리에 맞게 의무도 질 수 있는 거니까.&nbsp;

기타 (113명, 7.1%)



'기타'를 선택한 뉴니커가 많이 사용한 연관 단어

🍕1. 지금 피의자를 생각할 때가 아니야. 중요한 건 피해자라고


피의자 입장에서만 처벌이 논의해서는 안 돼:&nbsp;피의자에게만 초점을 맞춰서는 안 돼. 피해자에게는 되돌릴 수 없는 상처를 냈을 테니까. 피해자의 상처를 어떻게 치유하고 일상으로 돌아가게 할지 지원책에 더 주목해야 해.&nbsp;


🍕2. 범죄의 경중에 따라 처벌 정도를 다르게 해야 해


경범죄는 교화에 초점을 맞춰야 해:&nbsp;생계형 절도와 같이 비교적 가벼운 범죄는 촉법소년이 미성숙할 수 있다는 점을 고려해 약하게 처벌해야 해. 성인보다 교화 가능성을 열어두고, 사회로 돌아올 수 있는 환경을 잘 만들어놔야 하고.


중대범죄는 무겁게 처벌해야 해:&nbsp;성범죄·살인 등 심각한 범죄를 저지른 경우에는 성인과 비슷한 수준으로 강력하게 처벌해야 해. 계획적·고의적으로 범죄를 저질렀을 경우에도 마찬가지고.&nbsp;


🍕3. 범죄를 저지른 촉법소년에 대한 사회적 인식부터 바꿔야 해


사회에서 낙인찍지 않아야 더 잘 교화될 수 있어:&nbsp;범죄를 저질렀기 때문에 처벌은 받아야 하지만, 사회로 나왔을 때 낙인찍고 배제하지는 말아야 해.&nbsp;


미디어에서 촉법소년 범죄를 실제보다 너무 크게 다루고 있어:&nbsp;촉법소년의 범죄 건수는 만 14세 이상이 저지른 범죄 건수의&nbsp;약 0.6%야(2020년 기준). 살인·강도·방화·성폭력 등 강력범죄를 저지른 비율은 최근 6년간&nbsp;전체 촉법소년의 5%&nbsp;정도고. 그런데 미디어는 그중 자극적인 내용을 뽑아 쏟아내고 있어.




이번 '촉법소년 처벌 강화' 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요.

🍕&nbsp;최근 넷플릭스 콘텐츠로 이슈가 되고 있는 주제를 다루어 더욱 흥미로웠어요. 앞으로도 재미있는 주제로 피자를 계속 구워주세요.
🍕&nbsp;친구들과 이야기를 하면 의견 충돌로 이어져 친구 관계가 틀어질까 걱정되어 깊은 이야기를 잘 꺼내지 못하는데, 피자스테이션에서는 다른 사람에게 제 생각을 말할 수 있어서 너무 좋은 것 같아요!
🍕&nbsp;드라마 &lt;소년심판&gt; 대사를 활용해서 촉법소년 문제를 쉽고 강렬하게 설명해줘서 좋았어요.

이번 피자스테이션 어땠어요?
다양한 의견들을 읽고, 혹시 생각이 바뀌었나요?
생각의 범위가 넓어지는 계기가 됐다면,
아래 링크를 눌러 어땠는지 자세하게&nbsp;알려주세요.
다음 번 피자스테이션 준비하는 데 참고할게요!&nbsp;
피드백 남기러 가기]]></content>
    </entry>
</feed>