<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://newneek.co/tag/pizzastation</id>
    <title>뉴닉 ─ 피자스테이션</title>
    <updated>2022-08-10T14:03:36.543Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://newneek.co/assets/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[기록적인 폭우가 남긴 것]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/1kGgrh</id>
        <link href="https://newneek.co/post/1kGgrh"/>
        <updated>2022-08-10T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 그제(8일)부터 우리나라 수도권·강원 북부에 엄청난 비가&nbsp;쏟아지고 있어요. 차·도로·집이 물에 잠기거나 시설이 무너진 데다 사망자까지 나오는 등 피해가 심각한 상황인데요. 피해 상황이 어떤지, 이렇게 비가 많이 온 이유는 뭔지 알아봤어요.
장난 아니더라... 대체 무슨 일이야?
중부지방에 큰비가 왔어요. 서울 동작구에서는 그제(8일) 하루 동안 381.5mm의 비가 쏟아졌는데, 하루에 내린 비로는 서울의&nbsp;역대 최고치였다고. 비는 인천 남부지역·서울 남부지역·경기 양평군 등에 집중적으로 쏟아졌는데요. 어떤 피해가 있었는지 살펴보면:


도로·지하철·건물 침수:&nbsp;수도권과 강원도 곳곳의 도로가 물에 잠겼어요. 보험사에 신고가 들어온 것만 따져도 3000여 대의 자동차가 침수됐고요. 서울의 몇몇 지하철역에는 물이 쏟아져 들어왔고, 일부 역은 지하철 운행을 멈추기도 했어요. 주택·상가 등 건물에도 물이 차올랐고요.&nbsp;강원도에서는&nbsp;강물이 불어나 농작물이 물에 잠기고, 산사태로 도로가 끊기는 등의 피해가 있었어요.


인명 피해:&nbsp;서울 동작구의 한 구청 직원이 쓰러진 가로수를 정리하다가 감전으로 추정되는 사고로&nbsp;목숨을 잃었어요. 서울 관악구에서는 반지하 주택이 물에 잠기면서 일가족 3명이 빠져나오지 못했고요. 경기도에서도 버스정류장 붕괴·산사태 등으로 희생된 사람이 있어요.&nbsp;



집중호우로 중부지방 곳곳에 침수 등의 피해가 났어요. ©뉴스1
왜 이런 일이 생긴 거야?
이유를 살펴보면:


기후위기 때문이야:&nbsp;중부지역 위에&nbsp;좁고 긴 비구름이 계속 만들어졌어요. 태평양 위쪽의 따뜻한 공기(=북태평양 고기압)와 한반도 위쪽의 차가운 공기가 우리나라 중부지역에서 딱 부딪히면서 강한 비를 뿌리는 정체전선이 만들어진 건데요(그래픽). 전문가들은&nbsp;기후위기로&nbsp;우리나라 주변 공기의 흐름이 변하고, 북태평양 고기압의 힘이 강해져서 그런 거라고 말해요.


처리 용량 넘었어:&nbsp;서울 강남구·양천구 등 침수 위험이 큰 지역에는 빗물을 모아서 강으로 흘려보내는&nbsp;거대한 지하터널이 있는데요. 이번에 피해가 컸던 강남구 쪽의 지하터널은 30년에 한 번 있을 법한 강한 비도 견딜 수 있게 만들어졌어요. 하지만 이번에는 그 기준을 훌쩍 뛰어넘는 많은 비가 온 거예요.


대비 부족했어:&nbsp;비 피해를 줄이기 위해서 서울시에서는 매년 5000억 원에 가까운 예산을 마련해요. 하지만 올해 예산은 지난해보다&nbsp;900억 원 이상&nbsp;줄었다고. 기후위기로 폭우가 올 가능성이 높은 상황에서&nbsp;대비가 부족했던 것&nbsp;아니냐는 말이 나와요.


비 언제까지 온대?
기상청은 수도권·강원 등 일부 지역에서 모레(12일)까지 100~300mm의 집중호우가&nbsp;이어질 거라고&nbsp;했어요. 중앙재난안전대책본부는 위기 경보를 가장 높은 단계인 ‘심각’ 수준으로 올렸어요. 정부는 이재민이 머물 수 있도록&nbsp;비어있는 공공주택을 제공하는 방법 등을 알아보고 있고요. 앞으로도 많은 비가 올 거라 예상되는 만큼, 침수 등 피해를 막기 위해&nbsp;어떻게 행동해야 할지&nbsp;미리 알아두는 게 좋아요.​&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🔔 띵동! '취약계층 빚 탕감' 피자가 도착했습니다]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/3N50Jf</id>
        <link href="https://newneek.co/post/3N50Jf"/>
        <updated>2022-08-10T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[“뉴니커, 어떻게 생각해?”
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다! 🍕
지난 시간에는?
취약계층 빚 탕감에 대해 살펴보고,
여기에 사람들이 어떻게 반응했는지 알아봤는데요.
다른 뉴니커들의 의견 싹 모아 정리했어요.
잠깐! 취약계층 빚 탕감,
어떤 내용이었는지 깜빡했다면?
'취약계층 빚 탕감' 다시 읽으러 가기


이번 시간에는?
8월 3일부터 8월 8일까지, 528명의 뉴니커가
‘취약계층 빚 탕감’에 대한 의견을 얹어줬는데요.
뉴니커 의견 싹 모아 구운 따끈따끈한 피자가 도착했어요!
저번 주에 생긴 미니 코너 팩트 콜라에 더해
이번 주에도 새로운 코너 따끈 감튀가 생겼는데요.&nbsp;
갓 튀긴 감자처럼 따끈하게
오늘 주제에 대한 최신 소식을 전해줄 거라고.
그럼, 오늘의 피자 세트&nbsp;살펴보러 갈까요?


취약계층의 빚을 덜어주면 안 돼
(55.7%, 294명)
🍕1. 자꾸 빚을 깎아주면
책임감이 흐려질 거야
빚을 깎아주면 돈 갚는 것에 대한 책임을 가볍게 생각할 수 있어. “다음에도 잘못되면 나라가 도와주지 않을까?”라며 말이야. 대출이라는 사회적 약속에 대한 믿음이 무너질 수도 있고. 돈 갚는 약속을 최대한 지키게 해야, 사람들도 돈 빌리는 일의 무게를 잊지 않을 거야.&nbsp;
투자로 재산을 불리기 위해 돈을 빌렸다가 손해를 봐서 빚을 못 갚는 사람도 있다며. 이렇게 무리해서 빚을 냈다가 어려워진 청년도 나라가 도와준다고 하던데*, 그럴 순 없어. 투자는 돈을 잃을 수도 있다는 걸 알고 신중하게 해야 하는 거잖아.


🥤 팩트 콜라
*청년이 투자하려고 낸 빚까지
정말 나라가 덜어줄 수 있어?
그럴 수도 있어요. 빚을 못 갚는 저신용 청년*을 위해 ‘이자 깎아주기’와 ‘돈 갚을 날 미뤄주기’를 해주기로 한 정책(=신속채무조정 청년특례) 얘기인데요. 다만 여기에 ‘원금 깎아주기’는 들어가지 않아요.
이때 저신용 청년의 빚을 덜어주는 곳(=신용회복위원회)에서 개인이 신용대출로 빌린 돈을 어디에 썼는지까지 다 알아볼 수는 없어요. 빌린 돈으로 투자를 했다가 돈을 잃어 갚지 못하게 됐어도, 돈을 빌린 사람이 이를 숨기면 알아낼 수 없거든요. 그래서 이런 구멍을 고칠 방법을 마련해야 한다는 비판이 나와요.


🍕2. 일부만 도와주는
정책이라 불공평해
빚 탕감은 돈을 빌려놓고 못 갚은 사람을 도와주는 거잖아. 그러면 돈을 빌려서 제때 갚은 사람은 뭐가 돼? 갚을 수 있는 만큼만 빌리고, 허리띠 졸라 매서 빚을 갚은 사람은 이게 불공평하다고 생각하거나, 허탈한 마음이 들 수도 있어.&nbsp;
정책의 도움을 받을 수 있는 사람을 정하는 기준이 모호해서 더 불공평하게 느껴지기도 해. 예를 들어, 연 120억 원을 벌지만 소상공인이라서 빚을 깎아줄 수도 있다는 건 받아들이기 어려워. 직장인이지만 그보다 사정이 어려운 사람도 있잖아.&nbsp;
🍕3. 다른 방법으로 도와주자
빚을 못 갚고 있는 사람들이 스스로 돈을 갚을 수 있게 도와주자. 곧바로 나라가 빚 부담을 덜어주기보다, 일자리를 마련해주는 등 살림살이가 나아질 수 있도록 이끄는 거야. 이렇게 해서 직접 돈을 갚게 하는 것이야말로 다시 일어설 힘을 주는 거라고 생각해.
🍕4. 이런 의견도 얹고 싶어
나라가 자꾸 빚 부담을 덜어주면 이를 나쁘게 써먹는 사람도 생길 거야. 실업급여 같은 나라 지원도 악용하는 경우가 생겨 문제라고 하잖아.&nbsp;
나라의 주머니 사정도 나빠질 거야*. 요즘 정부가 기업에 매기는 세금도, 집에 매기는 세금도 깎아주고 있다며. 국민 개인이 진 빚까지 덜어주기엔 너무 무리일 것 같아.


🥤 팩트 콜라
*빚 부담 덜어주기에는
정말 나랏돈이 모자랄까?
모자랄 수도 있어요. 특히 지방자치단체(지자체) 주머니 사정이 어려워질 수 있다는 얘기가 나와요. 정부는 자영업자·소상공인이 진 빚을 싸게 사들이는 방식으로 이들의 빚을 덜어줄 생각이에요. ‘원금 깎아주기’를 하려는 것.
그런데 여기서 왜 지자체 얘기가 나온 거냐면:


자영업자·소상공인: “코로나19 바이러스 유행 때문에 사정이 어려워. 돈 좀 빌려도 될까?”


은행: “사정이 어렵다며. 돈 갚을 수 있어? 빌려주기 좀 그래…”


지자체: “(은행에게) 쟤네가 못 갚으면 우리가 대신 갚을게!” “(자영업자·소상공인에게) 대신 너네는 ‘지자체가 나중에 자영업자·소상공인한테 돈 받아낼 권리(=채권)’ 줘!”.


이번에 정부는 이 채권을 지자체로부터 싸게 사서 자영업자·소상공인의 빚을 없애줄 생각이에요. 채권을 사면 지자체가 자영업자·소상공인에게 돈을 받아낼 권리를 없애는 것이기 때문.&nbsp;
그런데 정부가 채권을 너무 싸게 사들이면 남은 부담은 지자체가 고스란히 지게 돼요. 지자체는 자영업자·소상공인의 빚을 은행에 대신 갚아줄 때 ‘정부가 채권을 사가면서 준 돈 + 나머지’를 내야 하는데요. 정부가 채권 값을 싸게 주면 지자체가 책임져야 하는 ‘나머지’가 커지기 때문: “정부가 자영업자·소상공인 빚 깎아주겠다면서 채권을 헐값에 사려고 하잖아. 이건 결국 우리한테 부담을 떠넘기는 거야!”
서울시의 보증 기관(=서울신보)은 서울시가 빚 탕감 때문에 1년 동안 4000억 원의 손해를 볼 수도 있다고 했어요. 전국시도지사협의회 역시 주머니 사정에 손해가 날까봐 걱정된다고 했고요.


🍕5. 한 마디로…


책임감이 흐려지고: 자꾸 도와주면 돈 빌리는 일의 무게를 잊을 수 있어.


불공평하고: 다른 사람들도 어려운데 일부만 도와주는 거라서 불공평해.


더 좋은 방법이 있으니까: 다른 방법으로 직접 돈을 갚게 도와줄 수 있어.


취약계층의 빚을 덜어주면 안 돼



취약계층의 빚을 덜어줘야 해
(30.5%, 161명)
🍕1. 빚을 덜어주는 게
나라 전체를 살리는 길이야
개인의 빚이 잔뜩 쌓이면 나라 경제가 시들해질 가능성이 높아*. 우리나라 가계 빚은 이미 세계에서 제일 많고, 경기도 착 가라앉아 있잖아. 이 빚을 줄여줘서 꽉 막힌 나라 경제가 활발하게 돌아가도록 해야 해.&nbsp;


🥤 팩트 콜라
*가계 빚이 많으면
정말 나라 경제가 시들해져?
그렇다고 볼 수 있어요. 빚 부담이 커지면 사람들이 빚을 갚는 데 돈을 써야 해서 다른 곳에 쓸 돈이 부족해지는데요. 소비가 줄어들면 나라에 돈이 돌지 않아서, 나라 경제가 시들해져요.
실제로 한국은행이 지난달 내놓은 보고서에 따르면, 기준금리가 0.25%p씩 오를 때마다(=이자 부담이 커질 때마다) 그해 사람들의 소비가 0.04~0.15% 정도 줄어드는 걸로 보인다고. 통계청도 이번달에 비슷한 자료를 내놨어요. 올해 7월 가계 빚이 지난해 말보다 약 11조 6000억 원 줄었는데, 올해 3월부터 6월까지 4개월 내내 소비도 줄었다는 거예요. 사람들이 빚을 갚느라 돈을 못 쓰고 있는 걸로 볼 수 있다고.

취약계층이 빚 부담으로 쓰러지면 국가적으로 더 피해가 커. 나라는 세금으로 형편이 어려운 사람들을 돌봐야 하잖아(예: 기초생활보장제도*). 아예 생활이 무너진 사람들을 다시 일으키는 것보다, 그렇게 되기 전에 빚을 덜어줘서 자기 힘으로 생활하게 하는 게 돈이 덜 들 거야.
*기초생활보장제도: 경제 형편이 어려운 사람이 최소한의 생활을 이어가고, 스스로 일어설 수 있도록 나라가 돕는 제도예요. 나라는 이 제도의 대상이 되는 사람들에게 생계·주거·의료 등에 쓸 돈을 줘요.
🍕2. 취약계층의 빚은
혼자만의 책임이 아니야
요즘 금리도, 물가도 크게 올라서 취약계층의 삶이 너무 팍팍해. 최근 팍팍 오른 물가를 잡겠다고 나라가 금리를 계속 올리고 있는데, 이러면 이자를 더 많이 내야 해서 전보다 돈 갚기가 힘들어. 그렇다고 물가가 바로 뚝 떨어진 것도 아니고. 이럴 때 취약계층은 배로 힘들어*. 나가는 돈은 많은데, 들어오는 돈은 적으니까.


🥤 팩트 콜라
*금리가 오르면
정말 취약계층이 더 힘들어?
그렇다고 볼 수 있어요. 이유는 여러 가지인데요. 취약계층은 돈을 빌려야 하는 경우가 많아요. 그만큼 이자가 늘었을 때 빚 부담도 커요. 실제로 작년에 20~30대·저소득층·자영업자 등 취약계층의 빚은 평균보다 훨씬 빠르게 늘었다고.
원래 버는 돈이 적으니, 빚 부담이 약간만 늘어도 크게 느껴지기도 해요. 앞서 살펴본 한국은행 보고서도 이자 부담이 커지면 ‘마음대로 쓸 수 있는 돈’이 저소득층에서 특히 크게 줄어든다고 말했어요.

또 취약계층은 애초에 높은 금리로 돈을 빌려야 하는 경우가 많아요. “소득이 불안정하거나 적다 = 돈을 갚을 능력이 떨어진다”라고 여겨지기 때문. 그래서 취약계층은 은행에서 비교적 비싼 이자를 주고 돈을 빌리거나, 이자를 아주 많이 받는 대부업체 등에서 돈을 빌려야 해요. 한국개발연구원 보고서도 이렇게 말해요: “이자가 싼 저금리 대출보다, 이자가 비싼 고금리 대출에서 취약가구*와 다중채무자*가 차지하는 비율이 더 높아.”
*취약가구: 여기서는 100명 중 가장 소득 수준이 낮은 20명(소득 2분위 이하) 안에 드는 사람 또는 가장 신용점수가 낮은 20명(신용평점 하위 20% 이하) 안에 들어가는 사람을 뜻해요.
*다중채무자: 3곳 이상에서 신용대출을 받은 사람을 뜻해요.&nbsp;

확 오른 금리를 개인이 다 안고 가기는 힘들어. 요즘처럼 금리가 빠르게 오르는 건 전에 없던 일이라며. 돈을 빌릴 때는 이런 상황을 내다보지 못했을 수 있잖아. 그런데 나라 정책에 따라 불어난 빚 부담까지 개인이 다 알아서 해결하라고 하는 건 너무해.
🍕3. 이런 의견도 얹고 싶어
빚 부담을 덜어줘야 빚을 조금이라도 갚을 수 있어. 빚을 못 갚는 사람을 그냥 내버려두는 것보다는, 어느 정도 도와줘서 조금이라도 갚게 하는 게 돈을 빌려준 사람과 빌린 사람 모두에게 나아.
애초에 취약계층이 이렇게 빚을 지게 된 건 우리 사회 바탕에 깔린 문제 때문이기도 해. 예를 들어 너무 비싼 집값 같은 거 말이야. 누군가는 전세집만 구하려 해도 반드시 대출을 받아야 하잖아. 사회적인 문제 때문에 기본적인 생활을 하기 위해 꼭 빚을 져야만 하는 사람들이 있는 거지. 그렇다면 사회가 이들의 빚 문제를 해결하는 데 힘을 보태야 하지 않을까?
🍕4. 한 마디로…


나라 경제를 살려야 하고: 빚을 좀 덜어주는 게 길게 봤을 때 나라 전체에 더 좋아.&nbsp;


취약계층의 부담을 나눠 져야 하니까: 빚이 쌓이는 건 개인만의 책임이 아니야.


취약계층의 빚을 덜어줘야 해



기타
(13.8%, 73명)
🍕1. 빚 덜어줄 방법을 손보자
원금까지 깎아주는 건 너무 불공평한 것 같아. 자기가 원래 빌린 돈만큼은 자기가 갚아야지. 돈 갚을 날을 늦춰 주거나, 이자를 좀 깎아주는 것 정도는 찬성이야.
🍕2. 빚을 덜어준다면 엄격해야 해
만약 빚을 덜어준다면 정책을 촘촘하게 만들어야 할 것 같아. 누가 취약계층인지 제대로 기준을 정하고 가려내야지. 진짜 상황이 나쁜 사람만 도움을 받을 수 있게 말이야. 또 빚을 덜어준 다음 책임감을 가지고 성실하게 경제 활동을 하는지도 지켜보면 좋겠어. 이 정책이 정말 긍정적인 효과를 가져왔는지 알아봐야 한다고 생각해.


🍟 따끈따끈 감자튀김
갓 나온 소식 업데이트
지난달 정부가 국민의 빚을 덜어주겠다는 정책을 발표하자, 국민들은 싸늘한 반응을 보냈어요. “이러면 누가 빚을 갚으려고 하겠어?”라는 걱정과, “열심히 빚 갚은 사람은 뭐가 돼!”라는 불만이 많이 나온 것.
그러자 정부는 정책을 약간 고쳐서 다시 내놓았어요. 특히 가장 시끄러웠던 ‘원금 깎아주기’ 기준을 더 깐깐하게 손봤는데요. 구체적으로 이런 조건을 따지기로 했어요:


코로나19 바이러스 유행으로 피해를 입은 입은 소상공인 중에서


90일 넘게 빚을 갚지 못한 금융채무불이행자*이면서


재산과 소득이 없어서 빚을 갚을 수 없는 경우에만 원금을 깎아주기로 했어요.


*금융채무불이행자(과거 신용불량자): 돈과 관련된 약속을 지키지 않은 사람이라는 뜻이에요. 50만 원 넘는 빚이 3개월 이상 밀리거나, 50만 원이 안 넘는 빚이라도 갚을 날을 3개월 이상 넘기는 게 2번 쌓이면 금융채무불이행자가 돼요.
금융채무불이행자가 되면 신용카드를 만들 수 없게 되는 등 돈과 관련된 거래가 어려워지기 때문에, ‘원금 깎아주기’를 받으려고 일부러 금융채무불이행자가 되려는 사람은 별로 없을 거라는 말을 덧붙였고요.
깐깐한 기준에 맞지 않는 사람은 ‘이자 깎아주기’, ‘돈 갚을 날 늦춰주기’ 등으로 도와주겠다고 했어요. 더 구체적인 내용은 이번 달 안으로 알릴 거라고.&nbsp;






이번 ‘취약계층 빚 탕감’ 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요.
🍕 오랜만에 피자스테이션을 읽었는데, 정말 재미있었어요.
🍕 최근 레터에서 다룬 주제에 관해 이야기해주면 좋겠어요.
🍕 다른 사람들의 의견을 직접 볼 수 있었으면 좋겠어요.


뉴니커, 오늘 피자는 어땠나요?
새로 생긴 ‘따끈 감튀' 코너는 괜찮았는지,
빚 탕감에 대한 생각은 어떻게 바뀌었는지 궁금한데요.
아래 링크에서 피드백도 남기고,
오늘 피자에 관한 미니 퀴즈도 풀어보세요!
Q. 금리가 높아지면 소비는?]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[우크라이나 원전에 떨어진 미사일 로켓]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/hAa16V</id>
        <link href="https://newneek.co/post/hAa16V"/>
        <updated>2022-08-10T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지난 주말, 우크라이나와 러시아가 원자력 발전소(원전)가 있는 지역에서 무력 충돌을 벌였어요. 소식을 들은 유엔 사무총장이 “수십 년 만에 핵 위험이 올 수 있다”고&nbsp;경고했을 만큼&nbsp;아찔한 상황이었다고.
무슨 일이 있었던 거야?
우크라이나 남부에 있는 자포리자 원전에 지난 5일부터 7일까지 여러 차례의 폭격이 있었어요. 로켓이 사용 후 핵연료를 저장해두는 시설에 떨어지는가 하면, 방사능 감지 센서가 부서지고 불이 나기도 했어요. 우크라이나와 러시아는 서로 자기들이&nbsp;로켓을 쏜 게 아니라고&nbsp;하고 있고요: “러시아가 핵 테러를 하고 있어.” vs. “우크라이나가 원전을 공격하며 유럽에 핵 위험을 키우고 있어.”
헉... 원전은 안전한 거야?
일단 현재까지 방사능이 새어 나왔다는&nbsp;얘기는 없어요. 하지만 방사능 감시 센서 일부가 부서진 탓에 정확히 확인할 수 없는 상황이라고. 자포리자 원전은 유럽에서 가장 큰 원전인데, 지난 3월부터 러시아가 이곳을 점령해왔어요. 전쟁으로 원전의 안전한 운영에 필요한 물품들이 제대로 공급되지 못하거나 관리가 제대로 안 될 수 있다는 걱정이 계속 있었고요. 전쟁이 계속되면서 이곳이 공격받아 과거&nbsp;체르노빌 원전 폭발 사고&nbsp;같은 끔찍한 참사가 벌어질 수 있다는 걱정도 나와요 ☢️.
근데 왜 하필 원전 근처...
자포리자 원전이 있는 우크라이나 남부 지역에서&nbsp;전투가 치열해졌거든요. 최근 우크라이나는 러시아에 빼앗긴 남부 지역을 되찾기 위해 반격에 나섰는데요. 러시아도 이에 맞서 병력이나 물자 등을 보내면서 격렬한 전투를 벌이고 있는 것.
앞으로 어떻게 될까?
당분간은 이 지역에서 전투가 더 치열해질 거라, 상황을 지켜봐야 해요. 이에 원자력의 안전한 이용을 관리하는 국제기구인&nbsp;국제원자력기구(IAEA)는 러시아와 우크라이나가 자포리자 원전 근처에서 충돌을 멈춰야 한다고 했어요 ✋: “원전의 안전을 위협하는 모든 군사 활동은 중단돼야 해.”]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[신비한 미국 일자리 통계 서프라이즈]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/JCOpCD</id>
        <link href="https://newneek.co/post/JCOpCD"/>
        <updated>2022-08-09T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[며칠 전, 미국 정부가 발표한 통계 하나에 사람들이 깜짝 놀랐어요 😮. 7월 한 달 동안 미국에서 일자리가 예상보다 훨씬 많이 늘어났다는 통계였는데요. 이게 어떤 의미인지 살펴봤어요.
잠깐, 미국 일자리 늘어난 걸 왜 알아야 해?
세계 경제에 중요한 지표이기 때문이에요. 미국은 세계에서 수입을 가장 많이 하는 나라라서 미국 경제가 세계 경제에도 큰 영향을 미치거든요. 경제 상황을 읽을 때 일자리 통계를 중요하게 보는 이유는:


일자리가 늘면 📈: 일자리가 많이 생기면 사람들이 쓰는 돈이 많아지고, 미국에 물건을 파는 기업들도 돈을 더 잘 벌게 돼요. 돈을 많이 번 기업들이 공장을 짓거나 사람을 더 뽑으면 경제는 더 튼튼해지고요.


일자리가 줄면 📉: 반대로 일자리가 줄고 있다면 경기침체가 오고 있다는 신호로 볼 수 있어요. 미국 경제가 시들시들해지면 미국에 물건을 팔던 기업이나 세계 경제 분위기도 착 가라앉고요.


그래서 미국뿐 아니라 전 세계 경제잘알들은 매달 발표되는 미국의 일자리 통계를 챙겨본다고.
이번엔 일자리가 늘었다고?
네, 맞아요. 미국 산업의 대부분 영역에서 일자리가 늘었어요. 전문가들이 예상했던 것보다 2배 이상 는 데다, 일하고 싶은데 못하고 있는 사람의 비율(=실업률)은 역대급으로 낮았고요. 미국에서는 코로나19 유행으로 경기가 차게 식으며 순식간에 일자리가 2200만 개나 사라졌는데요. 최근 빠르게 일자리가 늘어서 이제는 사라졌던 일자리가 전부 돌아왔다는 말이 나와요. 미국 정부는 그만큼 경제가 튼튼하다는 증거라고 보고요 🗣️: “일자리가 늘고 있는 건 경제가 좋아지고 있다는 신호야. 경기침체는 없을 거야!”
미국 경제 잘 나가네...?
그렇게 딱 잘라 말하기는 어려워요. 일자리 통계만 봐서는 모른다는 얘기가 나오기 때문. 조금 더 살펴보면:


일자리는 경기 따라 움직여 🔜: 일자리는 경기가 좋으면 늘고, 나빠지면 줄잖아요. 경기보다 한 발자국 늦게 움직이면서 과거의 경기가 어땠는지를 보여주는 거예요. 그래서 일자리 통계를 보고 지금 경기가 좋은지 안 좋은지 판단하기는 어렵다는 말이 나와요.


잘 나가는 기업 어깨 움츠렸어 😨: 마이크로소프트·애플·트위터·테슬라·구글 같이 미국에서 잘 나가는 큰 IT기업들은 직원을 해고하거나 새로 뽑을 사람을 줄이고 있어요. 미국에서 가장 많은 사람을 고용하고 있는 유통기업 월마트도 직원을 줄이기 시작했고요. 잘 나가는 기업들마저 앞으로 경기가 나빠질 거라고 보고 비용을 줄이기 시작했다는 거예요.


이에 얼마 전부터 이어져 온 경기침체가 온다 vs. 안 온다 논란은 계속될 것 같아요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[(광고) 안전한 톡습관으로 오늘도 안녕하게]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Zv1H6B</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Zv1H6B"/>
        <updated>2022-08-09T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[* 이 콘텐츠는 카카오로부터 광고비를 받아 제작되었습니다.
뉴니커, 혹시 ‘안녕’이라는 말을 하루에 몇 번이나 하나요? 친구나 가족, 동료가 오늘도 무사히 잘 있는지 궁금할 때 쓰는 이 말,&nbsp;사실 ‘안녕하다’는 ‘몸이 건강하고 마음이 편안하다’라는 뜻인데요. ‘국민 메신저’ 카카오톡(카톡)을 운영하는 카카오도 사용자가 매일 ‘안녕’한지 확인하고 있다고.
그게 무슨 얘기야?
사용자가 안전하게 보호 받으며 매일 무탈하게 카톡을 쓸 수 있게 노력하는 거예요. 우리는 하루에도 수십 번씩 카톡을 열어 누군가와 대화를 나누고, 선물하기·송금하기 등의 기능을 쓰는데요. 카톡은 모두의 개인정보가 안전하게 지켜지도록 꾸준히 보안을 강화해왔어요. 스팸·사기성 메시지나 폭력·혐오성 정보도 걸러내고요. 카톡을 안전한 공간으로 만들려는 이런 노력을 ‘안녕’이라는 말에 담은 것.

카톡, 보안에 진심이구나
맞아요. 작년에 카톡이 공개한 ‘카톡 안녕가이드’만 봐도, 보안에 얼마나 진심인지 알 수 있는데요. 올해는 사용자가 안전하게 카톡을 쓰기 위해 필요한 정보를 모아 알려주는 ‘카카오톡 안녕 캠페인’을 시작한다고. 카톡 사용자라면 모두가 꼭 알고 있으면 좋을 안전한 톡습관을 모아서 친절히 알려주는 거예요.
안전한 톡습관? 뭐가 있는데?
몇 가지만 예를 들어보면:


카톡은 늘 최신으로:&nbsp;별로 달라진 것도 없는 것 같은데, 카톡 앱 업데이트를 왜 매번 해야하는지 궁금했던 적 있잖아요. 그래도 카톡은 늘 뽀송뽀송한 최신 버전으로 쓰는 게 좋아요. 눈에 보이지 않더라도 업데이트를 통해 카톡은 늘 더 안전해지는 중이거든요.


정부가 인정한 인증서:&nbsp;카톡에 있는 ‘카카오 인증서’ 써본 적 있나요? 정부로부터 ‘안전하다’고 인정 받은 덕분에 다양한 분야에서 쓸 수 있는데요. 이번에 인증서를 더 안전하게 업데이트하면 카카오의 캐릭터 5종 중 1종이 랜덤으로 적용된 디자인을 받을 수 있다고.


이번에 1편이 공개된 ‘카카오톡 안녕 캠페인’은 연중 캠페인으로 계속돼요. 카톡과 함께 안전한 톡습관으로 오늘도 안녕할 준비 됐나요?
안전한 톡습관 확인하러 가기]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[중동의 화약고, 지금 무슨 일이야?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/5AzW0I</id>
        <link href="https://newneek.co/post/5AzW0I"/>
        <updated>2022-08-08T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[이스라엘과 팔레스타인의 사이가&nbsp;심상치 않아요. 지난 6일부터 두 나라 사이에 무력 충돌이 이어지고 있는데요. 두 나라가 왜 싸우는지 무슨 일이 있는지 알아봤어요.
원래도 사이 안 좋다고 들은 거 같은데...
맞아요.&nbsp;이스라엘·팔레스타인은 1948년부터 사이가&nbsp;좋지 않았어요. 제2차 세계대전 이후, 유대인은 히브리어 성경에 나오는 ‘약속의 땅’에 이스라엘을 세웠어요. 하지만 이곳은 팔레스타인 지역으로, 아랍인이 살고 있던 곳이었어요. 이스라엘은 “하나님이 유대인에게 물려준 곳이니 우리 땅이다” vs. 팔레스타인은 “최근까지 우리가 살았으니 우리 땅이다”라고 주장하면서 사이가 틀어졌고요. 이후 둘은 여러 전쟁을 치렀고, 아직도 분쟁을 이어가고 있어요. 계속되는 갈등으로 팔레스타인의 가자지구(지도)는 ‘중동의 화약고’라고 불릴 정도예요.


팔레스타인 가자지구?:&nbsp;이집트와 이스라엘 사이에 위치한 곳이에요. 이집트와 이스라엘에 번갈아가며 편입되다가, 1994년에 팔레스타인의 자치구로 인정됐어요. 현재 이슬람과 “이스라엘에 맞서 싸우겠다!”라고 하는 무장 단체 ‘하마스’가 통치하고 있어요.


근데 왜 또 상황이 나빠진 거야?
어떤 일이 있었는지&nbsp;순서대로 살펴보면:


(1) 지난주, 이스라엘이 팔레스타인&nbsp;무장 단체 PIJ의 지도자를 체포했어요. PIJ는 이스라엘의 존재를 인정하지 않는다는 점에서 하마스와 비슷해요.


(2) 지난 5일, 이스라엘군이 가자지구의 PIJ기지에 폭격을 시작했어요. PIJ의 보복이 걱정된다며 먼저 공격에 나선 거예요.


(3) 이에 PIJ도 이스라엘 수도 텔아비브 등에 400여 발의 로켓을 쐈어요.


이후 이스라엘 vs. 팔레스타인이 계속 공격을 주고 받고 있는 상황이고요.
앞으로 어떻게 되는 거야?
이스라엘에는 작은 로켓을 막을 수 있는 ‘아이언돔’이 있어서 지금까지 인명 피해는 없는데요. 팔레스타인 가자지구에서는 어린이를 포함한 31명이 목숨을 잃고, 260명 이상이 다쳤어요. 피해가 빠르게 커지고 있고요. 이스라엘군은 이번 충돌이 1주일 정도 이어질 것 같다고 했어요. 지난해 5월에 일어났던 ‘11일 전쟁’만큼 큰 규모로 번질 수도 있다는 말도 나오고요. 가자지구와 딱 붙어있는 이집트는 중재를 위해 가자지구로 가겠다고 했는데요. 정말 상황이 진정될지는 지켜봐야 해요.


11일 전쟁?:&nbsp;이스라엘 vs. 팔레스타인은&nbsp;지난해에도 크게 충돌했어요. 이스라엘의 알아크사 사원에서 일부 팔레스타인 이슬람교도 vs. 이스라엘 경찰이 부딪힌 건데요. 알아크사 사원은 이슬람교·유대교·기독교 모두가 성지로 여기는 곳이거든요. 이 충돌이 커져 11일간 전쟁이 벌어졌어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[세계 고양이의 날 (1) | 길고양이와 입양에 대한 선입견, 안녕!]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/UNC205</id>
        <link href="https://newneek.co/post/UNC205"/>
        <updated>2022-08-08T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[오늘 8월 8일은 세계 고양이의 날이에요! 뉴닉 팀에도 고양이와 함께 사는 팀원이 많은데요. 오늘은 그중에서도 세 팀원의 고양이 입양 스토리를 소개해보려고 해요. 지금 고양이와 함께 살고 있거나, 앞으로 함께 살고 싶은 뉴니커라면 꼭 읽어 보세요!

길고양이와 입양에 대한 선입견, 안녕!
해리 🧡 제이미
해리를 만난 건 13년 전이에요. 당시 저는 보호소의 존재를 몰랐고, 길고양이와는 함께 살기 어려울 것이라는 선입견이 있었어요. 집에서 사는 고양이는 동물병원이나 펫샵에서 데려와야 하는 줄만 알았죠. 펫샵에서 본 아기 고양이에게 마음을 뺏겼지만 아직 사회 초년생일 때라 고가의 입양 비용이 부담돼 고민하고 있었어요. 그때, 동물병원 원장님이 한 카페에 올라온 해리의 입양공고를 보여주셨어요. 작은 아기 고양이였고 안타깝게도 학대받은 흔적이 있었죠. 원래는 두 고양이가 함께 구조되어 각각 해리와 포터라는 이름을 가지고 있었는데, 포터는 무지개 다리를 건넜다고 해요.
동물병원 원장님께서는 고양이를 데려올 마음이 있는 거라면 해리를 입양해도 좋을 것 같다고 하셨어요. 해리는 당시에 좀 아픈 아이였기에 선뜻 용기가 나지 않았는데, 인연이 닿으려고 그랬을까요? 그날 밤, 사진으로 본 해리 생각에 잠이 잘 안 오더라고요. 바로 임시 보호자분께 연락을 드렸고, 감사하게도 아픈 해리를 다 치료하고 보내주시겠다고 했어요. 그렇게 한 달 후 해리와 만났답니다.
다행히 해리는 저희 집에 오자마자 완벽하게 적응했어요. 집으로 오는 길에 소변을 오래 참았는지 도착하자마자 바닥에 있던 비닐봉투 위에 볼일을 봤는데, 화장실이 어디 있는지 몰랐던 해리가 할 수 있는 최선의 선택을 한 것 같았어요. 똑똑하죠? (으쓱) 그런 모습마저 너무나 사랑스러워 보였답니다.

제이미네 집에 온지 얼마 안 됐을 때의 해리(왼쪽)와 현재 해리(오른쪽)의 모습이에요.
집에 온 첫날부터 제 옆에서 잤던 해리는 지금도 제 머리맡에서 잠을 자곤 해요. 13년 동안 한 번도 빠짐없이 외출을 나갔다 돌아오면 문 앞에서 맞이해 주고, 샤워하고 나오면 꼭 큰일이 난 것처럼 달려와 발등의 물을 핥아주곤 해요. 이렇게 예쁜 해리 덕분에 막연하게 가지고 있던 길고양이와 입양에 대한 선입견은 완전히 사라지게 되었답니다. 이렇게 살가운 해리가 저에게 와줘서 감사할 따름이에요. 해리가 행복하고 건강하게 오래 함께 있어 주길 바라요. 사랑해 해리야 😻.

어렵게 맺어져 더 찐한 사이
우다·다다 🧡 지니
군산의 산에서 동사 직전 구조된 형제 고양이 우다와 다다. 누군가 공유해 준 입양공고를 트위터에서 보고 처음 연락을 했어요. 우다는 누구나 예뻐하는 분홍색 코를 가진 데다 사람도 좋아해서 입양 문의가 많았다고 하는데요. 다다는 평범한 외모에 사람을 싫어하고, 우다만 따라다녀서 입양 문의가 단 한 건도 없었다고 해요. 고양이에 관해 아무것도 몰랐던 저는 당연히 형제를 함께 입양해야 한다고 생각해서 우다와 다다를 함께 데려오기로 마음을 먹었어요. 동반 입양이 필수 조건이기도 했고요.

갓 구조된&nbsp;우다·다다(왼쪽)와 지금 지니와 함께 지내고 있는&nbsp;우다·다다(오른쪽)의 모습이에요.
하지만 제가 입양하기로 마음 먹었다고 해서 아이들을 바로 입양할 수 있는 건 아니었어요. 당시 저는 완벽한 입양 조건과는 거리가 있었거든요. 1인 가구에 싱글이었고, 비영리 단체에 다니고 있어서 경제적 수입이 적었죠. 그래도 다행히 제가 다니는 직장이 믿을만한 곳이어서인지 임시 보호자분이 저를 믿어주셨고, 아주 긴 확인 과정을 거쳐 결국 우다·다다와 가족이 될 수 있었답니다. 경제적 상황이나 가족 관계, 거주 환경 등을 꼼꼼하게 체크하고, 가정 방문도 하셨어요. 계약서도 쓰고 무슨 일이 생겼을 때 함께 우다·다다를 책임져 줄 수 있는 연대 보증인까지 정해야 했어요.
이렇게 복잡한 입양 과정을 거치면서 생명을 책임진다는 것이 얼마나 무거운 일인지를 진심으로 깨닫게 되었어요. 그리고 결국 이 과정을 통과했다는 게 우다·다다의 가족이 될 자격이 있다고 인정받은 것처럼 느껴져 뿌듯하기도 했고요.
이후 벌써 9년이라는 시간이 흘렀어요. 우다는 여전히 사람을 좋아해서 집에 처음 온 사람에게도 먼저 잘 다가가고, 제가 다다랑 함께 있는 모습을 못 볼 정도로 질투도 많아요. 다다는 입양 3년 만에 제 무릎 위로 올라와 감동을 주기도 했고요. 여전히 대부분의 시간은 우다만 졸졸 따라다니며 보내지만요. (웃음) 우다·다다가 지금처럼 건강하고 행복하게, 저와 오래오래 잘 지내면 좋겠습니다.

반전의 반전이었던 입양
카레 🧡 세이지
카레는 3년 전 어느 추운 겨울 날, 천안의 한 보호소 근처에서 태어났어요. 카레와 함께 태어난 고양이 중 가장 예쁘게 생겼고 경계심이 그나마 적었던 아이들은 이미 입양이 확정된 상황이어서, 저는 뚱하고 조금은 억울하게도 느껴지는 표정이 특징이었던 카레를 입양하기로 했어요. 코와 입에 마치 진한 카레가 묻은 것처럼 생긴 게 귀여워서 이름을 카레라고 지었고요.

구조된 지 얼마 안 된&nbsp;카레(왼쪽)와 세이지 곁에서 애교를 부리는 카레(오른쪽)의 모습이에요.
카레는 같이 태어난 고양이 중에서 겁이 제일 많다고 해서 사실 입양 전부터 조금 걱정이었는데요. 아니나 다를까, 카레가 저희 집에 온 후 2주 동안은 아예 얼굴을 볼 수가 없어 많이 속상했어요. 1년 동안 고민하고 고양이를 입양하기로 결정했기 때문에 준비가 다 되었다고 생각했는데, 카레가 전혀 적응을 못 하는 걸 보니 내가 틀린 선택을 했나 하는 생각이 들기도 하더라고요. 기생충이 발견돼 병원에 데려가려는 제 가족의 손을 엄청 세게 물어 피가 줄줄 흐르기도 했답니다. 정말 힘든 시간이었어요.
하지만 계속된 노력에 카레도 조금씩 마음을 열기 시작해서, 이제는 보호소 직원분들도 깜짝 놀랄 정도로 집사를 좋아하고 애교가 많은 고양이가 되었어요. 카레가 처음 저와 눈을 맞추고 깜박 눈인사를 했던 순간, 처음으로 골골송을 불렀던 순간 모두 정말 소중한 기억으로 남아 있어요. 지금은 하루종일 저만 졸졸 따라다니는 집사 껌딱지 고양이랍니다. 정말 힘들었지만, 견딜만한 가치가 있는 시간이었어요. 앞으로도 지금처럼만 제 곁에 있어 주면 더 바랄 게 없을 것 같아요.

복잡한 입양 과정을 거쳐 사랑스러운 고양이들과 행복한 삶을 살고 있는 제이미, 지니, 그리고 세이지. 세 명의 팀원에게 고양이 입양 전 꼭 알면 좋을 만한 것들을 물어봤어요. 누가 나에게도 좀 미리 알려줬으면 더 좋았을 뻔했던 고양이 입양에 대한 오해와 진실! 바로 다음 콘텐츠에서 확인해 보세요!]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[세계 고양이의 날 (2) | 고양이 입양에 대한 오해와 진실]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/WQvOyN</id>
        <link href="https://newneek.co/post/WQvOyN"/>
        <updated>2022-08-08T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[복잡한 입양 과정을 거쳐 사랑스러운 고양이들과 행복한 삶을 살고 있는 제이미, 지니, 그리고 세이지. 세 명의 팀원에게 고양이 입양 전 꼭 알면 좋을 만한 것들을 물어봤어요. 누가 나에게도 좀 미리 알려줬으면 더 좋았을 뻔했던 고양이 입양에 대한 오해와 진실! 지금 바로 시작할게요.

Q. 입양, 까다롭고 힘든 일이다?&nbsp;
YES, 하지만 그만큼 가치 있는 일이다!
지니👻: 입양은 어떻게 보면 굉장히 수고롭게 느껴질 수도 있어요. 인터뷰 등을 통해 조건을 확인하고, 방묘창·방묘문을 설치했다는 것도 보여주고, 신분증 사본까지 첨부한 계약서를 쓰는 등의 절차를 거쳐야 하거든요. 세세한 과정은 각각의 보호소·입양기관·임시 보호자에 따라 조금씩 다르지만요. 처음에는 ‘이렇게까지 해서 고양이를 입양해야 하나?’ 싶을 수도 있지만, 생명을 끝까지 책임져야 하는 만큼 당연히 이런 과정이 필요하다고 생각해요. 반려인이 되기 위해 준비하는 과정이라고 생각하면 좋을 것 같아요.
세이지🐱: 입양이 힘들어 보일 수도 있지만 장점이 훨씬 많아요. 일단 아이들이 어떤 일을 겪어왔는지나 건강 상태가 어떤지 등을 투명하게 파악할 수 있다는 점이 가장 좋아요. 펫샵의 경우 대부분 공장식이라 어디에서 왔는지, 어디가 아픈지 등을 정확하게 알기 힘들잖아요. 입양을 하면 어디에서 구조됐고, 어디가 아프고 어떤 치료를 받았는지, 성격은 어떤지 등을 더 확실하게 알 수 있어요. 또 임시 보호자나 입양기관이 여러모로 도움을 많이 준다는 것도 장점이에요. 저도 카레가 적응하지 못할 때 보호소 직원분들이 많은 힘이 되어 주셨고요. 병원에 꼭 데려가야 했지만 카레를 잡지 못해 어쩔 줄 몰랐던 때도 있었는데요. 보호소에서 직접 저희 집에 오셔서 카레를 데리고 병원에 다녀와 주시기까지 했어요. 이렇게 입양 후에도 서로 도움을 주고 받을 수 있는 커뮤니티가 생긴다는 게 정말 좋아요.

Q. 고양이와 살면 ‘그렇게 그들은 행복하게 살았습니다…’가 된다?
NO! 적응하고 친해지는 데 생각보다 많은 시간이 필요할 수도 있고, 예상치 못했던 문제 행동이나 상황이 생길 수도 있다!
세이지🐱: 고양이는 낯선 공간과 새로운 존재를 두려워하는 영역 동물이라는 점을 꼭 잘 알고 있어야 해요. 또 고양이에 따라 적응하는 데 더 어려움이 있거나 시간이 오래 걸릴 수도 있다는 것을 잊지 말아야 해요. 새로운 가족을 맞이한 입장에서는 너무 설레고 빨리 친해지고 싶은 게 당연하지만, 영역 동물인 고양이 입장에서는 갑자기 어딘가로 옮겨져서 갇혀버린 건데 얼마나 무섭겠어요? 저는 이걸 알고 있었는데도 막상 카레가 집에 와서 2주 동안 꼭꼭 숨어만 있으니 정말 괴롭고 속이 상했어요. 그렇지만 어차피 가족이 된 거, 마음을 편하게 먹고 시간을 갖는 게 가장 중요한 것 같아요. 과거의 저에게도 이렇게 이야기해주고 싶어요.
제이미🗝: 해리는 저를 정말 좋아하는 애교쟁이 고양이지만, 고양이마다 성격이 다 다를 수 있다는 점은 미리 알고 입양하시면 좋을 것 같아요. 애교 많은 고양이와 함께하고 싶어서 사람을 좋아한다는 고양이를 입양했는데, 막상 집에 오니 사람을 별로 좋아하지 않을 수도 있고요. 아이가 어딘가 아플 수도 있고, 화장실 실수를 할 수도 있어요. 이 외 다른 문제 행동을 가지고 있을 수도 있지요. 고양이가 길면 20년을 사는데, 그 긴 시간 내내 사랑으로 품어줄 수 있는지 신중하게 고민해보는 게 좋을 것 같아요. 파양은 고양이에게 정말 큰 스트레스와 상처가 될 수 있기 때문이에요.

Q. 고양이 입양 정보는 어디에서 얻으면 좋나요?


네이버 카페 ‘고양이라서 다행이야’: 세 명의 팀원 모두 이곳에서 입양 공고를 접했어요. 고양이 입양 카페 중 가장 큰 카페이고, 회원들의 활동도 활발해 고양이에 대한 정보를 얻기도 좋은 곳이라서 추천해요.&nbsp;




어플리케이션 ‘포인핸드’: 전국 보호소에 있는 유기동물·실종동물의 정보를 알 수 있는 어플리케이션이에요. 실제로 입양도 많이 이루어지고, 실종동물이 이곳을 통해 다시 집으로 돌아가는 경우도 있어요. 입양률·안락사율 등 실시간 유기동물 통계까지 확인할 수 있고요.


인스타그램 고양이 입양 계정: 인스타그램으로 가족을 찾는 고양이들도 많은데요. #고양이입양, #고양이입양홍보 등의 해시태그로 검색하면 하루에도 수백 개가 넘는 글이 올라오는 걸 볼 수 있어요. 하지만 주의도 필요해요. 입양이라고 써 있어도 간혹 펫샵 분양인 경우가 있기 때문. 펫샵인지 아닌지는 아래 체크리스트를 확인해보면 쉽게 알 수 있어요.



Q. 펫샵인지 아닌지 확인하는 방법, 궁금해요!
딱 봐도 펫샵인지 아닌지 알 수 있는 경우도 있지만, 간혹 ‘가정 분양’인척 하는 펫샵도 있어요. 아래 체크리스트에 하나라도 해당하지 않는다면 펫샵일 가능성이 있다는 점 기억하세요!


입양 조건, 충분히 까다롭나요?: 입양의 경우, 보통 앞서 이야기한 것처럼 다소 복잡한 조건을 맞춰야 해요. 방묘문과 방묘창 설치, 산책이나 외출 금지 등은 입양을 보내는 곳 대부분이 요구하는 조건이니 이런 조건이 하나도 없다면 펫샵 가능성 +100.




입양 비용, 적절한가요?: 입양기관이나 임시 보호자가 ‘고양이를 잘 책임지겠다’는 입양자의 각오를 확인하기 위해 책임비로 5만 원에서 10만 원 정도를 받는 경우가 있는데요. 이 비용이 10만 원을 훌쩍 넘어간다면 펫샵의 분양 비용일 수도 있어 주의해야 해요.


고양이가 유리 박스 안에 있는 사진이 없나요?: 아파서 치료를 받은 경험이 있는 고양이라면 병원 유리 박스 안에서 쉬고 있는 사진이 있을 수도 있지만, 특별히 아픈 곳이 없어 보이는데 유리 박스 안에서 생활하는 사진이 있다면 의심해 봐야 해요. 펫샵의 쇼윈도우일 수도 있거든요. 일반 보호소나 임시 보호 중인 가정집에 유리 박스가 있는 경우는 거의 없고요.


고양이에 대한 정보, 충분한가요?: 입양의 경우, 고양이가 어떻게 구조되었고, 성격은 어떤지, 아픈 곳은 없는지 등의 정보가 공고에 충분히 적혀있는데요. 고양이의 외모에 대한 이야기만 있다면 펫샵일 확률이 높아요.


&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대형마트 쉬는 날이 없어질 수 있다고?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/6n13jp</id>
        <link href="https://newneek.co/post/6n13jp"/>
        <updated>2022-08-05T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 일요일에 큰 마트에 장 보러 갔다가 문 닫아서 돌아온 적 있나요 🔙? “대형마트, 1달에 2번은 꼭 쉬어야 해!“라고 정해둔 법이 있어서 그런 건데요. 정부가 이 법,&nbsp;손볼 곳이 없는지&nbsp;들여다보기 시작했어요.
들어본 것 같은데... 무슨 법 때문이었지?
2012년부터&nbsp;유통산업발전법에 따라 우리나라 대부분의 대형마트는 매달 둘째·넷째 주 일요일마다 쉬고 있어요 🔒. 이 법은 대형마트와의 경쟁에서 밀려 사라져가는 전통시장·골목상권을 살리고, 마트 노동자의 쉴 권리를 보장하자는 취지로 만든 건데요. 지난 10년간 “이 법 없애자” vs. “이 법 필요하다”라는 의견이 계속 부딪혀왔어요.
근데 왜 지금 다시 들여다보는 거야?
오랫동안&nbsp;갈등이 이어져온데다, 국민의 삶과 가까운 문제라 관심 있는 사람이 많다는 거예요. 규제를 풀어달라는 대형마트의 목소리가 몇 년 사이 부쩍 커지기도 했고요 🗣️: “조사해봤는데, 이 법은 골목 상권을 살리는 데 별 도움이 안 돼. 대형마트가 문 닫는 동안 온라인 쇼핑몰만 쑥쑥 컸다고!” 이에 정부는 어제(4일) 처음 열린 ‘규제심판회의’에서 대형마트 영업 제한에 대한 서로 다른 입장과 전문가들의 의견을 들었어요.


규제심판회의가 뭐야?:&nbsp;기업이 자유롭게 경쟁할&nbsp;수 있도록 하겠다는 윤석열 정부가 새로 만든 제도인데요. 이를 위해 풀어주거나 바꿔야 할 규제는 없는지 100여 명의 전문가·관계자 생각을 듣고, 온라인 투표로 국민 의견도 받는 거예요.


누가 어떤 입장이야?
대형마트 영업 제한을 둘러싼&nbsp;여러 입장을 살펴보면:


공정거래위원회·대형마트:&nbsp;“규제 때문에 마트가 맘껏 경쟁하지 못하고 있어. 그렇다고 전통시장이 살아나는 것도 아니고. 적절한 규제인지 다시 살펴봐야 해.”


소상공인·전통시장:&nbsp;“다음 주부터 전국 전통시장에 ‘대형마트 규제 폐지 반대’ 현수막을 붙일 거야. 코로나19로 입은 피해가 회복되지도 않았는데, 이 규제까지 풀면 더 큰 타격이 생길 거야.”


마트 노동자:&nbsp;“한 달에 두 번이라도 무조건 쉬는 날이 있어서 좋았어. 마트의 성장을 위해 규제를 조금 풀 필요는 있다고 생각하지만, 노동자의 쉴 권리도 보장해줘.”


이외에 대형마트와 소상공인을 함께 살릴&nbsp;새로운 방법을 고민해야 한다는 의견도 있는데요. 다양한 입장이 얽혀있는 만큼, 모두가 만족할 만한 결론을 내기는 쉽지 않을 것 같다는 말이 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[임신중단권을 지켜낸 사람들]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/zjNvta</id>
        <link href="https://newneek.co/post/zjNvta"/>
        <updated>2022-08-05T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[최근 미국 캔자스 주에서 아주 뜨거운 투표가 치러졌어요. 중요한 자리에 앉힐 정치인을 뽑은 거냐고요? 아니에요. 하지만 정당이나 정치인을 뽑았던 과거 선거 때보다 훨씬 많은 사람이 투표소를 찾아 투표용지에 도장 쾅 찍었다고 🗳️.
무슨 일이야?
임신중단권을 보장하는 캔자스 주 헌법 조항을 없앨지 말지 투표한 거예요. 캔자스 주 헌법은 현재 “임신 22주까지 임신중단을 할 수 있다”라고 하고 있는데요. 이 조항의 운명을 주민의 손에 맡긴 거예요. 미국에서 임신중단권 폐지를 두고 주민투표가 열린 건&nbsp;로 대 웨이드&nbsp;판결 이후 처음이라고.


잠깐, 로 대 웨이드 판결이 뭐였지?:&nbsp;미국 전역에서 임신중단을 허용한 1973년 연방대법원 판결이에요. 그런데 지난 6월, 미 대법원이 이&nbsp;판결을 뒤집으면서&nbsp;미국 각 주가 임신중단을 합법으로 할지 불법으로 할지 자율적으로 정할 수 있게 됐어요.&nbsp;


투표 결과는 ‘임신중단권 유지’. 투표를 할 수 있는 사람 중 거의 절반이 투표에 참여했고, 이 중 60% 이상이 임신중단권을 없애면 안 된다는 데 표를 던졌어요. 이에 미국 전역이 술렁이고 있고요 🗣.&nbsp;

투표 결과를 확인하고 기뻐하는 캔자스 주민들의 모습이에요. ⓒReuters/Evert Nelson
엥? 왜 미국 전체가 술렁거려?
미국 사람들에게는 이 투표 결과가 큰 반전이었거든요. 미국에서는 정치 성향이 보수면 임신중단에 반대하고, 진보면 찬성하는 경향이 있는데요. 캔자스 주는 전통적으로 보수 성향이 강한 지역이에요. 그래서 이번에 주민투표를 하면 임신중단권이 없어질 거라고 생각한 사람이 많았는데, 실제로 뚜껑을 열어보니 정반대의 결과가 나온 거예요. 결과를 본 사람들은 이런 생각을 하게 됐고요: ‘뭐야, 보수적이기로 유명한 캔자스 주에서도 임신중단권이 필요하다고 생각하는 사람이 더 많잖아! 미국 대법원이 로 대 웨이드 판결을 뒤집어버린 건 사실 미국 시민의 뜻과 반대되는 일이었던 거 아닐까?’
앞으로 어떻게 될까?&nbsp;
이번 캔자스 주 주민투표 결과가 다른 주의 임신중단권과 미국 전체의 정치 상황에 영향을 줄 수 있다는 말이 나와요. 자세히 살펴보면:


다른 주 “우리도 지켜보자” 👀:&nbsp;올 가을에 켄터키·캘리포니아·버몬트 주 등에서도 임신중단권 찬반 투표가 진행될 수 있는데요. 캔자스 주의 이번 투표 결과가&nbsp;어떤 식으로 영향을 미칠지에 관심이 모이고 있어요.


바이든·민주당 “환영” 🙌:&nbsp;진보 성향인 민주당·바이든 정부는 11월에 치러지는 중간선거*를 앞두고 지지율을 올릴 수 있을 거라고 기대하고 있어요. 바이든 정부는 현재 높은 물가와&nbsp;경기 침체에 대한 걱정 때문에&nbsp;지지율이 떨어지고 있어요.&nbsp;하지만 이번 투표 결과를 보고 진보 성향 유권자가 정치에 더 적극적으로 참여할 수 있다는 얘기가 나온다고: “내 뜻이 투표에 반영되네? 열심히 정치에 참여해야겠다!”]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대통령이 범죄자 풀어준다고?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Z8Wpmh</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Z8Wpmh"/>
        <updated>2022-08-04T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[윤석열 대통령이 오는 광복절(15일)을 맞아 ‘특별사면(=특사)’을 하기로 했어요. 이번 특사로 이명박 전 대통령·이재용 삼성전자 부회장이 더 이상 처벌을 받지 않게 될 수도 있다는데요. 특사, 도대체 뭐고 왜 하는 걸까요? 특사를 둘러싼 논란까지 함께 정리해봤어요 ✍️.
특사 들어봤어. 그게 뭔데?
범죄를 저질러 처벌을 받고 있는 사람 중에서 일부를 특별히 골라 대통령의 권한으로 “더 이상 처벌받지 않아도 된다(=사면)”고 하는 거예요. 좀 더 알아보면:


사면, 도대체 정체가 뭐야? 🧐:&nbsp;사면은 2종류가 있어요. 특정한 ‘사람’을 콕 집어 풀어주는 건 특별사면, 특정한 ‘범죄’를 콕 집어 이걸로 처벌받고 있는 사람들을 풀어주는 건 일반사면이에요. 헌법은 사면을&nbsp;대통령만 가진 권한으로 보고요.


대통령 마음대로 하는 거야? 🤷:&nbsp;그렇지는 않아요. 대통령이 최종 결정을 내리지만, 모든 사면은 기준과 절차를 따라야 하기 때문. 특사의 경우, 법무부 장관이 위원장인 사면심사위원회가 회의에서&nbsp;후보를 고르면&nbsp;대통령이 최종 결정해요.


역대 정권은 보통 광복절뿐 아니라 새해나 3·1절, 크리스마스 등을 기념해 특사를 발표했어요. 윤석열 정부도 이번 광복절을 기념해 취임 이후 첫 특사를 하겠다는 거고요.
이번에는 누구 풀어주는데?
이야기가 솔솔 나오는 인물이 몇 명 있어요. 우선 횡령·뇌물죄로 징역 17년을 받았던&nbsp;이명박 전 대통령이 풀려날 거라는 이야기가 많아요. 건강 문제로 잠깐 감옥에서 나왔는데, 특사로 아예 나오게 될 수도 있다고. 기업인 중에서는 ‘국정농단’ 사건으로 징역 2년 6개월을 받았던&nbsp;이재용 삼성전자 부회장&nbsp;이야기도 나오고요.&nbsp;댓글 조작 사건으로 징역 2년을 받았던 김경수 전 경남지사도&nbsp;특사 후보에 오를 거라는 말이 나와요.
근데 풀어줘도 되는 거야?
특사에 대한 논란은 늘 있었어요. 하나씩 살펴보면:


효과 있는지 모르겠어&nbsp;🤔:&nbsp;이번 정부뿐 아니라&nbsp;과거에도 정부는&nbsp;‘국민 통합과 경제 위기 극복’을 위해 특사를 하는 거라고 했는데요. 이 효과가 진짜 있는 건지&nbsp;의심하는 목소리가 나와요. 사실 정치인과 재벌의 잘못을 봐주기 위한 거 아니냐는 것.


결국 대통령 마음이잖아 😒:&nbsp;대통령의 특사 결정을&nbsp;견제할 방법이 없다는 지적이 계속 나와요. 일반사면과 달리 특사는 국회 동의를 거치 않아도 되기 때문. 사면심사위원회에서 특사 대상자를 고르긴 하지만, 심사위 위원들도 대통령이 임명하는 사람들이고요.


평등권에 어긋나 ⚖️:&nbsp;헌법에 따르면 모든 국민은 법 앞에 평등한데요. 대통령이 누구만 콕 집어 처벌을 면해주는 건 다른 이들의 평등권을 해치는 거 아니냐는 거예요. 이 때문에 특사 자체를&nbsp;없애야 한다는 얘기도 나온다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[갈등 포착! 대만에 무슨 일이?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/s37olj</id>
        <link href="https://newneek.co/post/s37olj"/>
        <updated>2022-08-04T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 얼마 전 미국에서 권력 서열이 3번째로 높은 펠로시 하원의장이 대만에&nbsp;가는지 안 가는지를 두고 얘기 많았잖아요. 중국이 강하게 반발하면서 긴장이 커졌고요. 그런데 그제(2일), 결국 펠로시 의장이 대만 땅을 밟았어요.
가서 뭐라고 했는데?
펠로시 의장은 “대만의 민주주의를 지키러 왔다”라고 했어요&nbsp;💬. ‘민주주의를 위협하는&nbsp;공산주의 국가’ 중국에 맞서겠다는 것. 중국은 한밤 중에 미국대사를 불러내 항의하고, 대만 근처에 전투기를 띄우는 등 강하게 반발했어요. 대만을 둘러싼 미국과 중국의 긴장이 확 높아진 거예요.&nbsp;
왜 이렇게까지 난리가 난 거야?
그동안 미국과 중국 사이에 자라던 불신의 싹이 이번 일로 폭발한 거예요 🌋. 중국은 미국이 대만을 부추겨서 독립된 민주주의 국가로 만들려 한다고 의심하고, 미국은 중국이 무력으로 대만을 흡수하려 한다고 의심하는데요.&nbsp;중국과 미국의 속마음을 좀 더 들여다 보면 👀:


중국 “불장난 하지 마”:&nbsp;대만은 원래 중국이었고, 같은 민족이니까 언젠가 ‘하나의 중국’으로 통일할 거야. 미국 너네도 존중해주기로 했잖아? 근데 자꾸 끼어드는 거 수상해. 대만 독립시켜서 자기 편 만들려고 하는 게 아니라면 당장 우리나라 일에서 손 떼!


미국 “먼저 불 지핀 게 누군데”:&nbsp;무력을 동원해서라도 통일할 수 있다고 먼저 무서운 분위기 만든 건 중국이야. 민주주의 국가의 리더인 미국이 그냥 보고 있을 수는 없어. 미국 하원의장이 대만에 처음 간 것도 아니고, ‘하나의 중국’ 원칙을 우리가 깨겠다고 한 적도 없어.&nbsp;


대만 입장은 어때? 🇹🇼
대체로 펠로시 의장을 환영하는 분위기였어요. 대만 총리는 “어떤 외국 손님의 방문도 따뜻하게 환영한다”며 반겼고, 대만에서 대통령 같은 역할을 하는 차이잉원 총통까지 펠로시 의장을 만나러 나왔어요. 이렇게 펠로시 의장을 반긴 이유는:


중국에서 벗어나고 싶어 💨:&nbsp;대만 정치권은 중국과의 통일을 바라는 쪽 vs. 통일에 반대하는 쪽으로 나뉘는데요. 지금 대만 총통은 통일이 아니라 대만이&nbsp;독립해야 한다는 쪽이에요. 중국을 견제해 줄 미국이 반가울 수밖에 없는 것.


미국 도움 매우 소중 ✨:&nbsp;대만은 군사적으로&nbsp;미국에 크게 기대고&nbsp;있어요. 혼자서는 덩치가 훨씬 큰 중국을 상대하기 어렵기 때문. 미국 바이든 대통령은 중국이 무력으로 대만을 통일하려고 하면&nbsp;미국 군대를 보낼 수도 있다고 말한 적 있는데요. 대만 입장에서는 그런 미국에서 권력이 세번째로 높은 사람이 온 거라, 환영하고 나선 것.


앞으로 어떻게 될까?
대만을 둘러싼 미국 vs. 중국의&nbsp;갈등이 더 깊어질 거라는 말이 나와요. 그동안 아슬아슬하게 유지되어 왔던 미국-중국-대만 사이의 균형이 이번 일을 계기로 깨졌다는 것. 최근 몇 년 사이 사사건건 부딪히며 사이가 나빠진 미국과 중국이 앞으로도 아시아·태평양 지역에서 대만을 두고 힘을 겨룰 수 있다는 거예요 🤼.]]></content>
    </entry>
</feed>