<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://newneek.co/tag/pizzastation</id>
    <title>뉴닉 ─ 피자스테이션</title>
    <updated>2022-04-22T16:08:11.008Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://newneek.co/assets/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[지구살이 챌린지 (5): 결과]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/0vttgo</id>
        <link href="https://newneek.co/post/0vttgo"/>
        <updated>2022-04-22T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커! 이번 일주일 동안 일상에서 실천할 수 있는 지구살이 챌린지를 소개했는데요. 무려 965명의 뉴니커가 참여하고 실천을 인증해줬어요. 결과를 공유할게요!


화상 회의는 영상 끄고 하기 🖥️:&nbsp;3933분
궁금한 거 있을 땐 ‘에코시아’ 🔍:&nbsp;397번 검색(소나무 약 9그루를 심은 셈🌲)
대망의 하이라이트! 메일함 비우기 📭:&nbsp;52만 1489통 삭제
음식은 깨끗하게 싹싹 🥣:&nbsp;535끼 완밥
식당·카페갈 땐 용기 내기 ☕:&nbsp;183번 용기냄
오늘 한 끼 비건식 🥗:&nbsp;


“장바구니에서 소고기를 삭제했어요! 고민했지만 막상 삭제하니 지구를 위한 일을 한 것 같아 마음이 좋네요.”


“늘 비건식을 먹고 있어요! 두부김치, 대체육 덮밥, 나물을 곁들인 밥상, 고구마말랭이에 두유 등을 먹었답니다.”


비건 마라샹궈, 시금치 두부 된장찌개, 샐러드파스타, 오트밀 우유 등 맛있는 비건 한 끼를 소개해준 뉴니커도 있었어요.&nbsp;



뉴니커가 제안해준 지구살이 실천에는 이런 것도 있었어요:


택배박스 버릴 때 테이프 꼭 다 떼기


환경 관련 캠페인 (예: 지구살이 챌린지💚) SNS에 공유하기


페트병에 담긴 물을 사 먹는 대신 다회용 필터가 달린 물통 쓰기


두유팩과 우유팩을 모아 근처 주민센터나 구청에 반납하기


너무 큰 일이라고 생각하지 말고 할 수 있는 것부터 차근차근 하기!



2022년 4월 22일 지구의 날을 기념해 965명의 뉴니커와 함께 지구살이 챌린지를 해 보았는데요. 지구살이 챌린지는 오늘로 끝나지만, 진짜 챌린지는 앞으로 시작이에요! 지구는 전에 없던 속도로 매일 새로운 위기를 맞이하고 있고, 위기를 극복하기 위해서는 더 큰 기업과 정부 차원의 변화가 필요하거든요. 그러기 위해서는 뉴니커의 관심과 참여가 필요하고요. (🦔: 앞으로도 잘 부탁하슴!)]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[ILO협약 3개 정식 발효]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/4wJvF4</id>
        <link href="https://newneek.co/post/4wJvF4"/>
        <updated>2022-04-22T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[국제사회에는 서로 기본적인 노동권만큼은 딱 지키자고 정해둔 국제노동기구(ILO) 협약이라는 게 있는데요. 우리나라는 핵심이 되는 협약 8개 중에 4개에만 싸인하고 나머지는 따르지 않아 국제사회의 압박을 받아왔어요. 결국 작년에 3개 협약에 더 싸인했고, 그제(20일)부터 효력을 발휘하기 시작했어요. 이제 협약이 우리나라 법과&nbsp;똑같은 지위를 갖게 된 것. 정부는 3년마다 협약을 잘 지키고 있는지 ILO에 알려야 되고, 어기면 제재를 받을 수 있어요.
문제는 새로 싸인한 협약 중 우리나라 법과 부딪히는 게 적지 않다는 건데요. 그중에서도 노동조합을 만들고 운영할 자유를 보장하는 내용이 담긴 87호를 두고 말이 나와요. 지금까지 우리나라 법원은 노동자들이 더 나은 근로조건을 요구하기 위해 하는 파업만 합법으로 봤지만, 협약에는 노동자가&nbsp;다른 목적으로도&nbsp;파업할 수 있어야 한다고 써있거든요. 정부는 협약과 우리나라 법을 더 꼼꼼히 비교해 다듬을 부분이 있는지 살펴보겠다고 했어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[중국-솔로몬제도 안보협정]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/AyhznE</id>
        <link href="https://newneek.co/post/AyhznE"/>
        <updated>2022-04-22T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 얼마 전에 솔로몬이 중국이랑 군사 약속을 했대요. 솔로몬은 엄청 옛날 사람 아니냐고요? 이 솔로몬은 그 솔로몬이 아니라, 남태평양에 있는(지도) 작은 섬나라예요 🏝. 그런데 요즘 미국이랑 중국이&nbsp;이곳에서 힘겨루기하면서, 갑자기 전 세계의 관심을 받고 있다고.
솔로몬? 갑자기 무슨 관심?
이 나라의 이름은 솔로몬제도🇸🇧인데요. 왜 이곳이 핫해졌냐면:


미국&nbsp;🇺🇸, “이 구역 대장은 나야”: 솔로몬제도가 있는 남태평양은 원래 미국의 뒷마당으로도 불릴 만큼 미국의 영향력이 컸어요. 남태평양에는 호주가 있는데, 호주랑 미국은 워낙 친하거든요. 둘은 다른 나라들과 함께 ‘오커스’, ‘쿼드’ 같은 동맹 클럽도 만들었고요.


중국&nbsp;🇨🇳, “이제부터 여긴 내가 접수한다”: 중국은&nbsp;몇 년 전부터&nbsp;남태평양에서 영향력을 키우려고 슬슬 시동을 걸었어요. 조그만 나라에 대사관도 만들고, 다른 곳에서 돈 빌리기 어려운 나라에 큰돈도 빌려준 거예요. 이번에는 아예 솔로몬제도와 안보 협정을 맺으며 미국·호주의 심기를 건드렸고요.


안보 협정? 그게 뭔데 그래?
중국이 솔로몬제도를&nbsp;군사적으로 돕겠다는 협정이에요 🤙. 솔로몬제도는 사회가 혼란스러워지면 중국에 도움을 청할 수 있고, 중국은 무장경찰이나 해군을 보낼 수 있어요. 미국·호주가 꽉 쥐고 있던 남태평양 지역에 중국 군함이 올 수 있는 건데요. 중국이 이곳에 해군 기지를 세울 수 있다는 말도 나와요. 작년부터 중국과 솔로몬제도가&nbsp;워낙 비밀스럽게&nbsp;얘기해왔던 거라, 미국·호주는 뒤늦게 알았다고 ⚠️.
안 봐도 한바탕 난리 났겠군
맞아요. 미국·호주는 중국이 이 지역의 긴장을 키운다며 엄청&nbsp;예민하게 반응했어요. 특히&nbsp;중국과 부쩍 사이 나빠진&nbsp;호주는 코앞에 중국군이 올까 봐 더 긴장 중이에요. 장관 등을 솔로몬제도에 보내 중국과 협정을 맺지 말라고 설득했다고. 미국도 정부 대표를 보내겠다고 했지만, 그제(20일) 솔로몬제도와 중국은 서둘러 정식으로&nbsp;땅땅 협정을 맺었어요&nbsp;🤝.
솔로몬제도는 ‘중국의 군사 기지는 만들지 않을 것이다‘라는 입장이고 중국도 ‘누구를 위협하려는 게 아니다’라고 밝혔는데요. 걱정하는 시선은 여전해요. 중국은 앞으로도 남태평양에서 힘을 키우려 할 텐데, 미국과의 긴장이 더 커질 수 있다는 것.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[정부, 뮤직카우 규제 예고]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/TYHGtW</id>
        <link href="https://newneek.co/post/TYHGtW"/>
        <updated>2022-04-22T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 혹시 TV에서 “좋아하는 음악에 투자해보세요!“라는 뮤직카우 광고 본 적 있나요? 뮤직카우는 음악&nbsp;저작권을 사고파는&nbsp;‘조각투자’ 플랫폼인데요. 조각투자는 비싼 미술작품처럼 혼자 투자하기엔 부담되는 자산을 여러 조각으로 나눠 여러 명이 다함께 투자하는 걸 뜻해요. 뮤직카우의 구조를 살펴보면: (1) 뮤직카우가 음악의 저작권을 사들인다. (2) 저작권료를 받을 권리를 여러 조각으로 나눠 개인 투자자들에게 판다. (3) 투자자들이 저작권료를 받거나 이 권리를 사고팔면서 수익을 얻는다.
그런데 그제(20일), 정부가 뮤직카우를 규제하겠다고 밝혔어요: “뮤직카우에서 저작권료 받을 권리를 사고파는 건&nbsp;주식 거래와&nbsp;똑같아. 그럼 관련 법을 따랐어야 했는데, 그렇게 하지 않았으니 지금까지 허가 안 받고 영업한 거야.”&nbsp;그렇다고 당장 문을 닫아야 하는 건 아니에요. 17만여명의&nbsp;고객을 잘 보호하라고&nbsp;정부가 6개월이라는 시간을 줬거든요. 다만 규제가 발표되자마자 관련 지수가 지난달보다&nbsp;약 20% 떨어졌고, 새로운 투자 상품도 만들 수 없어서 상황이 많이 어려워 보여요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[지구살이 챌린지 (4): 쉴 때]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/VGQzXi</id>
        <link href="https://newneek.co/post/VGQzXi"/>
        <updated>2022-04-21T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지구살이 챌린지 마지막 날이 밝았어요. 지난 이틀간 집중할 때도 밥 먹을 때도 지구살이를 지키느라 수고 많았어요! 그래서 오늘은 에너지 충전하며 쉴 때도 할 수 있는 챌린지를 준비했어요 🛌.


지구살이 챌린지 - 쉴 때 ver.
스트리밍 말고 다운로드 📱:&nbsp;자주 보고 듣는 영상과 음악은 스트리밍 대신 다운로드해서 즐기면 탄소 배출을 줄일 수 있어요. 스트리밍은 기기에 데이터를 저장하지 않고 실시간으로 인터넷에서 데이터를 전송받아 재생하는 기술이라, 할 때마다 탄소가 나오거든요. 16시간 동안 온라인 동영상을 스트리밍할 때 나오는 탄소를 흡수하려면&nbsp;소나무 한 그루를 심어야 할 정도라고. 기기 용량이 부족해서 영상과 음악을 다운로드하기 어렵다면 화질이나 음질을 낮춰 감상하는 것도 도움이 돼요.
쇼핑은 중고마켓에서 👕:&nbsp;갑자기 확 더워진 날씨에 ‘새 옷 장만해야지’ 생각하는 뉴니커 있나요? 이번 여름에는 ‘새로운 헌 옷’을 사보면 좋겠어요. 중고마켓을 이용하자는 것! 전 세계 의류산업이 매년 내뿜는 이산화탄소의 양은 세계&nbsp;전체 배출량의 10%에 달해요. 1년에 1조 5000억 리터에 이르는 양의 물이 옷을 만드는 데 쓰이는 걸로 추정되고요. 새로 만든 옷을 사입는 대신 중고 옷을 구해 입으면 탄소 배출도 줄이고 물도 아낄 수 있어요. (🦔: 세상에 딱 하나뿐인 멋진 옷을 얻게 되는 건 덤이슴!)
플로깅 동네 한 바퀴 🏃:&nbsp;플로깅은 ‘이삭 줍기’를 뜻하는 스웨덴어 ‘플로카 우프(Plock upp)’와 ‘가벼운 달리기’를 뜻하는 영어 ‘조깅(Jogging)’이 합쳐진 말이에요. 산책이나 조깅을 하면서&nbsp;쓰레기를 줍는 활동을 뜻해요. 날씨가 좋은 오늘 저녁 산책 갈 예정이라면 플로깅에 도전해보세요! 지구도, 지구살이도 더 건강해질 수 있어요.

이틀 동안 900여명의 뉴니커가 지구살이 챌린지에 참여했어요. 오늘은 벌써 마지막 지구살이 챌린지인데요. 뉴닉 지구살이 챌린지에 소개되지 못했지만, 일상에서 지구살이를 위해 할 수 있는 작은 실천들이 있다면 아래 버튼을 눌러 알려주세요. 오늘 소개한 챌린지에 도전한 인증샷이 있다면 공유해주시고요!&nbsp;
지구의 날인 4월 22일에 뉴니커가 한 지구살이 챌린지 결과와 뉴니커의 지구살이 지키기 꿀팁을 싹 모아 정리해올게요!
*챌린지 참여는 4월 21일 오후 5시까지 할 수 있어요.
지구살이를 위해 이런 것도 하면 좋겠어!]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[넷플릭스 1분기 실적 발표]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/bf536A</id>
        <link href="https://newneek.co/post/bf536A"/>
        <updated>2022-04-21T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[넷플릭스 구독자 수가 올해 1분기(1~3월)에&nbsp;약 20만 명 줄었어요. 구독자 수가 줄어든 건 11년 만에 처음인데요 📉. 디즈니플러스 등 다른 스트리밍 서비스와의 경쟁이 치열해진 데다, 우크라이나 침공 이후 러시아에서 서비스를 멈춰 구독자 약 70만 명을 잃은 영향이 컸다고. 2분기에도 200만 명이 구독을 해지할 거라는 전망에 넷플릭스 주식은 그제(19일) 장 마감 후 26%나 떨어졌어요.
넷플릭스는 구독자 수를 늘리기 위해 여러 대책을 고민하고 있어요. 광고가 붙는 대신 더 싼 요금제가 나올 수도 있다고. 2명 혹은 4명씩 같이 볼 수 있는 계정 공유도 제한될 수 있어요. 원래는 꼭 같이 살지 않아도 묶어서 볼 수 있었는데, 앞으로는 한 집에 살지 않는 가족·친구와 계정을 함께 쓰면&nbsp;추가 요금을 매길 수도 있다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[여성가족부 성평등 실태조사]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/tT6YSo</id>
        <link href="https://newneek.co/post/tT6YSo"/>
        <updated>2022-04-21T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[‘돈은 남자가 벌고 집안일은 여자가 해야지.’ 요즘 이렇게 생각하는 사람은 많지 않을텐데요. 현실에서는 여전히 여성이 집안일·돌봄노동 부담을 떠안고 있다는&nbsp;조사 결과가 나왔어요. 여성가족부가 5년마다 발표하는 ‘양성평등 실태조사’인데요. 맞벌이 가정에서 여성이 하루 동안 돌봄에 쓰는 시간은 남성의 2~3배나 됐다고 👶.&nbsp;결국 여성이 일을 포기할 수밖에 없는 구조인 거예요.&nbsp;그래서인지 가장 빨리 해결해야 할 성불평등 문제로 ‘여성의 경력단절’이 제일 많이 꼽혔어요.


&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[부·울·경 특별지자체 첫 출범]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/zw7Jir</id>
        <link href="https://newneek.co/post/zw7Jir"/>
        <updated>2022-04-21T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[우리나라 몇몇 시·도가 모여 그제(19일) 새로운 그룹을 결성했어요. 멤버는 부산·울산·경남. 그룹명은 ‘부울경특별연합’이에요. 우리나라에 처음으로&nbsp;특별지방자치단체(특별지자체)가 생긴 것.&nbsp;
특별시는 아는데... 특별지자체?
특별지자체는 여러 지방자치단체(지자체)가 어떤 목적을 위해 함께 일해야 할 때 만드는 특수한 행정기구인데요. 서로 다른 행정구역을 하나로 합치는 게 아니라, 거대한 플랫폼(사진)을 만드는 것에 가까워요. 각자 하던 일은 계속 나눠서 하되, 같이 해야 할 일이 있을 땐 특별지자체로 모여 함께 일한다는 거예요.&nbsp;
왜 모이는 건데?
똘똘 뭉쳐 지역이 무너지는 걸 막아보려는 거예요. 자세히 살펴보면:


손 맞잡고 더 강해지자 🤝:&nbsp;청년이 수도권으로 빠지고, 제조업 등 대표 산업도 힘을 잃어가면서 지역에 위기가 찾아왔잖아요. 가까운 지역끼리 교통을 연결하고 산업도 함께 키워서 위기를 딛고&nbsp;쑥쑥 커보자는 거예요.&nbsp;


행정적 힘 기르자 💪:&nbsp;특별지자체는 중앙정부가 갖고 있던 일부 권한을 받아요.&nbsp;중앙에 모였던 힘이 지역으로 분산되는 것.&nbsp;대도시 교통 계획을 짜거나 물류단지를 지정하는 것도 스스로 할 수 있게 돼요.


부울경특별연합이 이런 시도의 첫 타자로 나선 거예요.
사람들 반응은 어때?
기대와 우려가 동시에 나와요:


지역 살아날 것 같아 😀:&nbsp;지역이 서로 연결되면 수도권처럼 출·퇴근하기도 편해지고, 소도시가 대도시의 다양한 시설을 이용하기도 더 쉬워질 거라는 얘기가 나와요. 행정 권한이 커지니 지역이 더 주도적으로 발전해나갈 수 있을 거라는 의견도 있어요.


지역 안에서 서열 생길까봐 걱정돼 😥:&nbsp;상대적으로 산업이 탄탄한 권역에게만 유리한 거 아니냐는 목소리가 나와요. 다른 지역은 오히려 소외될 수 있다는 거예요. 부울경특별연합도 만들어지면 사실상 울산·경남이 부산으로&nbsp;빨려 들어가는 거&nbsp;아니냐는 얘기가 나왔고요.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[4월 20일 장애인의 날]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/14r54S</id>
        <link href="https://newneek.co/post/14r54S"/>
        <updated>2022-04-20T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 장애인 이동권 보장을 위한 출근길 지하철 시위가 작년 12월부터 계속됐잖아요. 비장애인에게 피해가 된다며 장애인을 비난하는 사람도 많았는데요.&nbsp;한 가지 알아야 할 사실이 있어요! 바로 지금 ‘모든 시민’이 이용하는 편리한 대중교통은 사실 장애인의 권리 투쟁이 만들어낸 결과라는 것.
장애인 권리 투쟁으로 모두가 더 편해졌다고?
장애인 활동가들은 ‘평범한 일상’을 누릴 권리를 위해 꾸준히 목소리를 내왔어요. 그 투쟁 덕분에 모든 시민에게 더 안전하고 편리한 시설과 장치들이 생겼고요. 하나씩 살펴보면:


지하철역 엘리베이터 🚇: 2001년 오이도역 리프트를 이용하던 장애인이 숨진 뒤, 장애인들은 39일 동안 이동권 단식투쟁을 벌였어요. 결국 서울시 지하철역&nbsp;엘리베이터 설치를 약속받았고요. 현재는 장애인뿐만 아니라 노인·임산부·짐을 든 사람·다리를 다친 사람 등 다양한 교통약자가 엘리베이터를 이용하고 있어요.


저상버스 🚌: 마찬가지로 장애인 이동권 투쟁으로 도입됐어요. 높은 계단을 오르기 힘든 노인과 어린이도 편하게 버스를 탈 수 있게 됐고요. 비나 눈으로 길이 미끄러운 날, 버스에서 내릴 때 넘어져 다치는 일도 저상버스 덕에&nbsp;많이 줄었어요.




교통약자 환승지도 🗺️:&nbsp;길 찾기 어플에서 ‘지하철 빠른 환승'을 검색하면 계단이나 에스컬레이터가 있는 길을 알려주잖아요. 하지만 그게 모두에게 빠른 길은 아니에요. 이에 지체장애인 자녀를 둔 홍윤희 씨는 자원봉사자들과 휠체어를 끌고 다니며 직접 서울지하철&nbsp;교통약자 환승지도를 만들었어요. 가파른 계단 등이 불편한 모든 이가 이용할 수 있는 환승로를 하나하나 정리한 것. 정부와 카카오 등이 협업을 제안해 2020년부터는&nbsp;카카오맵에서도&nbsp;확인할 수 있게 됐어요.


모두가 안전할 수 있게 나도 함께 노력하고 싶어
장애인 차별을 없애기 위해 일상에서 실천할 수 있는 방법이 몇 가지 있어요:


차별적 언어 쓰지 않기&nbsp;🙅: 습관처럼 쓰는 말이 누군가에게는 상처가 돼요. ‘결정장애’와 같이 장애를 희화화하는 말은&nbsp;쓰지 않아야&nbsp;해요. ‘외발자전거’도 ‘외바퀴자전거’, ‘벙어리장갑’도 ‘손모아장갑’이라고 부르는 게 정확해요.&nbsp;


장애인 이동권 투쟁에 관심 갖기&nbsp;💪: 장애인 활동가들은&nbsp;지난 20여년간&nbsp;버스 밑에 엎드려 버티기도 하고, 지하철 선로에 자신의 몸을 쇠사슬로 묶기도 했어요. 그래도 세상이 변하지 않자 출근길 지하철에 오른 거고요. 박경석 전국장애인차별철폐연대 대표는 “장애인 이동권 문제는 결국 모든 사람의 미래와 관련된 문제”라며 “사회적으로 같이 노력해야 한다”라고 말했어요.


이동권뿐만 아니라 장애인의 교육권·생활권 등 다양한 권리에 지속적으로 관심을 갖는 것도 중요해요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🔔띵동! '무례함에 맞서는 폭력' 피자가 도착했습니다!]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/MDW9fb</id>
        <link href="https://newneek.co/post/MDW9fb"/>
        <updated>2022-04-20T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA["뉴니커, 어떻게 생각해?"
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다! 🍕
지난 시간에는?
아카데미 시상식에서 제이다와 윌 스미스, 크리스 록 사이에 있었던 일에 대해 살펴보고, 무례함에 맞서는 폭력에 사람들이 어떻게 반응했는지 알아봤는데요.
다른 뉴니커들의 의견 싹 모아 정리했어요.
잠깐! 무례함에 맞서는 폭력,
어떤 내용이었는지 깜박했다면?
'무례함에 맞서는 폭력' 다시 읽으러 가기


4월 13일부터 4월 18일까지, 937명의 뉴니커가
'무례함에 맞서는 폭력'에 대한 의견을 얹어줬는데요.
뉴니커 의견 싹 모아 구운 따끈따끈한 피자가 도착했어요!
그럼, 뉴니커가 얹어준 의견 하나하나 살펴볼까요?

​폭력적 저항이 필요할 때도 있어
(46.5%, 436명)
​
'폭력적 저항이 필요할 때도 있어'를 선택한 뉴니커가 많이 사용한 연관 단어
🍕1. 과격한 행동이 없다면 소수자의 목소리는 묻히고 말 거야
사회적 약자가 차분하게 말로 저항하는 데는 한계가 있어: 소수자가 폭력적인 방법으로 의견을 표출하는 건, 대부분 평화로운 방법으로 여러 번 표현했는데도 아무런 변화가 일어나지 않았기 때문이야. 이번 상황과 완전히 같다고 볼 순 없지만, 많은 나라의 독립운동이나 20세기 초 영국에서 일어난 여성 참정권 운동(=서프러제트·suffragette)에서도 사회적 약자가 큰 목소리를 내기 위해서는 폭력적인 저항을 할 수밖에 없었잖아.
문제를 해결하려면 사람들의 관심이 필요해: 윌 스미스가 폭력을 사용하지 않았다면 이 사건과 록의 차별적 농담이 이렇게까지 이슈가 됐을까? 폭력적 저항을 통해 이목을 끌면 사람들이 특정한 문제에 대해 한 번 더 생각해보게 할 수 있어.
🍕2. 언어폭력도 엄연한 폭력이야
폭력에 폭력으로 대응한 것뿐이야. 크리스 록의 발언은 단순히 무례한 말이 아니라 언어폭력에 해당하는 것이었어. 그런 관점에서 본다면 먼저 폭력을 가한 건 록이고. 윌 스미스는 그에 저항하기 위해 신체적 폭력을 사용한 거라고 생각해.
🍕3. 폭력적 저항이 없다면 같은 문제가 계속 반복될 수 있어
확실한 저항으로 무례함을 막지 못하면 또 다른 피해자가 생길 수 있어. 크리스 록은 이미 여러 번 차별적·혐오적 발언을 해왔던 사람이야. 그런데 그 모든 말은 ‘농담’으로 치부됐어. 윌 스미스가 폭력으로 경고하기 전까지 말이야. 이처럼 폭력적 저항이 없다면 무례한 말과 행동으로 피해를 보는 사람이 계속 생겨날 수 있어.

폭력을 사용해서는 안 돼
(45.4%, 425명)
​
'폭력을 사용해서는 안 돼'를 선택한 뉴니커가 많이 사용한 연관 단어
🍕1. 폭력은 어떤 경우에도 정당화될 수 없어
폭력이 문제를 해결하는 방법으로 인정받아서는 안 돼: 폭력은 폭력일 뿐이야. 폭력에 정당성을 부여해서는 안 돼. 사람이 사람을 때리면 안 된다는 사회의 암묵적 규칙은 어떤 순간에도 지켜져야 해.
폭력에 대응하는 폭력이라도 쉽게 용인할 수는 없어: 자신을 보호하기 위한 정당방위도 까다로운 조건을 만족할 때만 인정되잖아. 그만큼 폭력은 무분별하게 쓰이면 안 돼.&nbsp;
🍕2. 다른 방법으로 무례함에 대응할 수 있잖아
이성적인 대화로 상황을 해결해야 해: 상대를 폭행하거나 해를 입힌다는 건 어쨌든 감정적인 방법이잖아. 무례함을 참고 있을 필요는 없지만, 불쾌하다는 걸 말로 표현하는 게 좋지 않을까?
직접 대응하지 않아도 해결할 수 있는 방법이 있잖아: 요즘 SNS 등 미디어가 엄청나게 발달했잖아. 사람들에게 해당 이슈를 공유해서, 상대의 무례함이 사회적으로 비판받게 할 수도 있어. 폭력만이 사람들의 이목을 끌 수 있는 방법인 건 아니야.&nbsp;
🍕3. 폭력으로 문제를 해결하면, 본질이 흐려질 수 있어
사람들이 폭력적인 방법에 관해서만 얘기하잖아. 이번에도 윌 스미스가 크리스 록을 때렸다는 사실만 사람들의 관심을 끌었어. 그러는 사이에 정작 크리스 록이 한 말이 얼마나 무례한 것인지는 묻혀버렸고. 윌 스미스가 원래 하고 싶었던 말이 아니라 폭력을 사용한 것만 더 주목받게 된 것 같아.&nbsp;
🍕4. 우리 사회에는 규칙과 법이 있어
사적·폭력적 보복을 막기 위해서 우리는 사회 규칙과 법이라는 걸 만들었어. 우리 사회 구성원이 합의로 마련한 시스템을 통해 문제를 평화롭게 해결해야 해.

기타
(8.1%, 76명)​
'기타'를 선택한 뉴니커가 많이 사용한 연관 단어
🍕1. 폭력을 써서는 안 되지만 차별·혐오는 확실히 제재해야 해
평화로운 방식으로 농담과 혐오 사이에 선을 딱 그어야 해. 인종차별과 성차별 등 사회적 차별·혐오에 대해서는 확실한 규제가 필요해. 물론 이때 폭력을 써서는 안 되겠지만 말이야. 이번 사건에서도 아카데미 측이 크리스 록에게도 윌 스미스와 비슷한 정도의 징계를 내렸어야 한다고 봐.


​


이번 ‘무례함에 맞서는 폭력’ 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요.
🍕이번 주제 진짜 흥미로워요. 양쪽 의견에 모두 공감이 가서 의견 내기가 어려웠는데, 다른 사람들 의견 얼른 듣고 싶어요!
🍕뉴닉은 정말 시의성 있는 토론 주제를 잘 정하는 것 같아요.
🍕상반된 두 관점이 좀 더 깊이 있게 다뤄지면 좋겠어요!

이번 피자스테이션 어땠어요?
다양한 의견들을 읽고, 혹시 생각이 바뀌었나요?
생각의 범위가 넓어지는 계기가 됐다면,
아래 링크를 눌러 어땠는지 자세하게&nbsp;알려주세요.
다음 번 피자스테이션 준비하는 데 참고할게요!&nbsp;
이번 피자스테이션 어땠냐면...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[러시아, 우크라이나 동부 대대적 공격]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/dlxFiO</id>
        <link href="https://newneek.co/post/dlxFiO"/>
        <updated>2022-04-20T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[러시아군이 우크라이나 동부 돈바스 지역을&nbsp;대대적으로 공격하기&nbsp;시작했어요. 돈바스는 러시아와 친한 반군 세력이 2014년부터&nbsp;독립을 요구하며 우크라이나군과 내전을 벌여온 곳인데요. 러시아는 수도 키이우 등을 점령하려다가 우크라이나군의 저항으로 어려워지자, 이곳을 완전히 빼앗는 쪽으로 방향을 틀었어요. 최근 러시아는 이곳에 병력을&nbsp;집중 배치하며&nbsp;공격을 준비해왔고요.
젤렌스키 우크라이나 대통령은 우크라이나 땅을 지키기 위해 끝까지 싸우겠다고 말했어요. 미국 등 서방 나라들도 무기를 지원하고 있고요. 이곳에서의 전투 결과가&nbsp;이번 전쟁의 승패를 가를 거라는 얘기가 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[국제선 항공권 가격 인상]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/kLenSu</id>
        <link href="https://newneek.co/post/kLenSu"/>
        <updated>2022-04-20T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[세계 여러 나라들이 방역 규제를 풀면서 슬슬 해외여행 비행기표 알아보는 뉴니커 많을 텐데요. 당분간 외국으로 떠나는 비행기표가 더 비싸질 수 있을 것 같아요. 비행기표 가격에는 기름값에 따라 오르내리는 요금(=유류할증료)이 포함돼 있는데요. 요즘 국제 기름값이 많이 오르며 유류할증료가&nbsp;엄청 뛰었거든요. 대한항공의 경우, 다음 달 유류할증료가 이번 달보다 최대 20.9%나 오른다고.
유럽으로 가는 몇몇 비행기가&nbsp;러시아 하늘길을 피해 빙 돌아가야 하는 것도 문제예요. 전쟁 중인 러시아가 몇몇 나라 항공기가 러시아 위를 지나지 못하게 금지했거든요. 대한항공도 안전을 이유로 러시아 영공을 피하기로 했고요. 이러면 비행거리가 길어져 더 많은 연료를 써야 해서, 비행기표 가격이&nbsp;따라 오를 수 있다는 말이 나와요.]]></content>
    </entry>
</feed>