<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://newneek.co/tag/pizzastation</id>
    <title>뉴닉 ─ 피자스테이션</title>
    <updated>2022-07-25T04:38:28.093Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://newneek.co/assets/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대우조선해양 파업 사태]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Cu5trb</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Cu5trb"/>
        <updated>2022-07-25T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지난 22일, 대우조선해양 하청업체 노동자들이 51일 동안의&nbsp;파업을 끝내고&nbsp;배 위에서 내려왔어요 🚢. 정부가 공권력을 동원해 강제로 파업을 끝낼 수도 있다는 말까지 나올 만큼 상황이 심각했는데, 일단 실마리가 풀린 건데요. 하지만 아직 모든 문제가 풀린 건 아니라고.


대우조선해양 하청노조 조합원이 파업을 벌였던 철제 구조물의 모습이에요. ⓒ뉴스1&nbsp;


무슨 일이었더라?&nbsp;
대우조선해양의 하청업체 노동자조합인 조선하청지회(하청노조)가 임금을 30% 올려달라며 지난달 2일부터 파업했어요. 협상이 잘 이뤄지지 않자 22일부터는 도크(선박 건조장)를 차지해 농성했고요 🗣.


잠깐, 하청업체가 뭐였지?:&nbsp;일을 맡기는 회사를 원청, 일을 넘겨받는 회사를 하청으로 불러요. 배를 한 척 만들려면 여러 가지 부품을 만들고 가공해야 하잖아요 ⚙️. 흔히 대기업(원청)들은 돈을 아끼기 위해 이런 일들을 상대적으로 임금이 싼 중소기업(하청)에 맡겨요.


지난 2014년부터 선박 주문이 줄자 원청인 대우조선해양은 ‘업계 상황이 어렵다’라며 5년 동안 하청노동자의 임금을 30% 깎았어요. 최근 배 주문량이&nbsp;다시 늘었지만&nbsp;임금은 회복되지 않자, 하청노조가 파업에 나선 것. 정부는 하청노조의 파업으로 배가 만들어지지 못해 손실이 커지자&nbsp;경찰을 투입해서라도 ‘불법점거’를 끝내겠다고 했어요.
상황이 어떻게 풀린 거야?
여러 번의 협상 끝에 올해 임금을 일단 4.5% 올리기로 합의했어요. 노조가 크게 물러선 거라는 평가가 나오는데요. 왜 그런 건지 살펴보면:


버틸 수가 없었어 😰:&nbsp;하청노조가 정신적·물리적으로 파업을 더 이어갈 수 없었다는 얘기가 나와요. 한 달 넘게 투쟁하느라 건강도 나빠졌고, 생계도 어려워진 상태에서 정부의 압박 등을 견디기 어려웠을 거라는 것.


최대 주주의 압박 ⚡️:&nbsp;과거 대우조선해양이 부실해지자 정부가 갖고 있는 산업은행이 돈을 지원해 최대주주가 되어 임시로 주인을 맡고 있는데요. 파업이 길어지면 회사를 팔아버릴 수 있다고 산업은행이&nbsp;엄포를 놨던 게&nbsp;노동자들에게 부담을 줬을 거라는 말이 나와요.


결국 노사가 파업을 끝내는 데 합의했지만, 마지막까지 풀지 못한 문제가 남아있다고.&nbsp;


경남 거제시 대우조선해양 옥포조선소에서 노동자들이 파업을 벌이고 있는 모습이에요. ⓒ뉴스1&nbsp;


어떤 문제가 남았는데?
대우조선해양이 하청노조에 손해배상소송을 걸겠다고 했던 문제를&nbsp;매듭짓지 못했어요. 원·하청으로 얽힌 노동 시장의&nbsp;구조적인 문제를 해결해야 이런 일이 반복되지 않을 거라는 목소리도 나오고요. 하나씩 살펴보면:&nbsp;


7000억을 물어내라고? 💸:&nbsp;대우조선해양은 이번 파업으로 배를 만들어 내보내지 못해서 7000억 원의 피해가 났다며 노조에 손해배상소송을 내겠다고 했어요.&nbsp;우리나라 노동조합법에는&nbsp;‘파업으로 인한 손해는 노조에 책임을 물을 수 없다’라고 되어 있는데요. 다만 이번 파업은 배(사업장)를 점거했다는 이유로 보호받기 어려워 보인다고.


구조가 문제야 🤼:&nbsp;하청노조는 원청인 대우조선해양이 진작 얘기를 들어줬다면 점거농성도 안 했을 거란 입장이에요. 하청업체는 원청에게서 받는 돈 안에서 하청노동자의 임금을 결정할 수밖에 없는 만큼, 임금 등 하청노동자의 노동 조건을 실제로 결정하는 원청이 적극적으로&nbsp;협상 테이블에 앉아야&nbsp;한다는 거예요.


무엇보다 낮은 임금과 힘든 작업을 하청노동자가 짊어지는 지금의 구조가 바뀌지 않으면, 앞으로도 문제는 계속될 거라는 지적이 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[후쿠시마 오염수 방류 정식 인가]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/QOllZ7</id>
        <link href="https://newneek.co/post/QOllZ7"/>
        <updated>2022-07-25T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[일본 정부가 내년 봄부터 후쿠시마 오염수를 바다에 방류하기로&nbsp;최종 결정했어요&nbsp;☢️. 이 오염수는 2011년 후쿠시마 원전 사고 이후 흘러나온 핵연료를&nbsp;식히는데 사용된 물이에요. 지금까지 오염수를 어떻게 처리할지 정하지 못해서 탱크에 쌓아두고 있다가, 이번에 일본 정부가 딱 결정한 것: “오염수를 바다에 흘려보내도 안전에 문제 없다는 거 확인했어.”
하지만 일본은 안전하다고 할 만한 근거를 자세히 밝히지 않고 있는데요. 이에 환경단체 그린피스는 안전하다는&nbsp;과학적인 근거를 제대로 공개하라고 비판했어요. 일본과 바다를 사이에 두고 있는 우리나라·중국도&nbsp;반발했는데요. 환경단체들은 정부가 더 확실하게 반대 뜻을 밝혀야 한다고 했어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[정부 세제 개편안 발표]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/sgQTHX</id>
        <link href="https://newneek.co/post/sgQTHX"/>
        <updated>2022-07-25T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[월급에서 소득세 떼는 것처럼 기업도 버는 돈의 일부를 세금으로 내야하는데요(=법인세). 정부가 내년부터&nbsp;법인세를 깎아주기로&nbsp;했어요 💸. 기업이 투자·고용을 활발히 할 수 있게 세금 부담을 낮춰주겠다는 것.
다만 정부의 법인세 개편을 두고 의견이 엇갈리고 있는데요:


정부·국민의힘:&nbsp;“세금을 줄이면 투자·고용이 늘어난다는&nbsp;연구가 많아. 게다가 미국·영국·프랑스 등의 나라도 자기네 나라에서 기업 운영하기 좋게 서로 낮추려고 하고 있고.”


더불어민주당:&nbsp;“이번에 혜택 받는 건&nbsp;소수 대기업 뿐이야. 게다가 아직 우리나라에서 기업이 내는 실제 세금은 OECD 평균보다도 낮다고.”


이런 내용이 확정되려면 국회에서 통과되어야 하는데, 야당인 민주당이 반대하고 있어서 쉽지 않을 거라는 전망이 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[메타의 개인정보 처리방침 업데이트]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/52n2fp</id>
        <link href="https://newneek.co/post/52n2fp"/>
        <updated>2022-07-22T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[메타(구 페이스북)에 개인정보를&nbsp;주지 않으면&nbsp;오는 26일부터 페이스북·인스타그램을 이용할 수 없어요. 메타가 모든 사용자에게 맞춤형 광고에 쓸 개인정보를 요구하고 나섰거든요. 메타가 벌어들이는 돈의 95% 이상은 광고에서 나오는데요. 지난해, 애플·구글이 사용자의 개인정보를 더&nbsp;철저히 지키는&nbsp;쪽으로 정책을 바꾸면서 메타는 맞춤형 광고를 하기 어려워졌어요. 그래서 광고 매출이&nbsp;크게 줄었고요. 이에 메타가 “그럼 메타 개인정보 정책을 바꿔서 개인정보 안 주는 사람은 우리 앱 못 쓰게 할래”라고 하게 된 거예요.
개인정보를 중요하게 생각하는 일부 누리꾼은 아예 페이스북·인스타그램을 쓰지 않겠다고 했어요. 개인정보보호위원회는 이런 메타의 요구가 법에 어긋나지 않는지 살펴보기로 했고요. 우리나라 개인정보보호법에 따르면 메타 같은 정보통신서비스 제공자는 꼭 필요한 만큼의 개인정보만 모아야 하거든요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[러시아의 우크라이나 침공 150일]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/SvywJ9</id>
        <link href="https://newneek.co/post/SvywJ9"/>
        <updated>2022-07-22T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 오는 23일은 러시아가&nbsp;우크라이나를 침공한 지 딱 150일이 되는 날이에요. 하지만 전쟁이 쉽게 끝날 것 같지 않고, 오늘까지도 계속되고 있어요. 지금 어떤 상황인지, 세계 곳곳에 큰 영향을 미치고 있는 이번 전쟁이 앞으로 어떻게 흘러갈지 한 번에 정리해봤어요.
지금 어떤 상황이야?
우크라이나군이 미국 등 서방 국가들이&nbsp;보내준 무기로&nbsp;수도 키이우를 지키며 러시아군의 공격에 맞서고 있어요. 지금 어떤 상황인지 더 자세히 살펴보면:


동쪽·남쪽에서 계속되는 전투:&nbsp;러시아군은 우크라이나 동부 돈바스 지역의 루한시크 주를 장악했고, 도네츠크 주마저 차지하려고&nbsp;공격을 이어가고&nbsp;있어요. 남쪽에서는 바닷길을 완전히 가로막으려는 러시아의 공격과 우크라이나의 저항이 이어지고 있고요.&nbsp;


땅 빼앗으려는 러시아:&nbsp;러시아가 차지한 일부 지역에서는 러시아 화폐가 쓰이기 시작했고, 교육 등 사회 시스템이&nbsp;러시아식으로 바뀌고&nbsp;있어요. 이 지역들에서는 아예 러시아로 편입할지를 묻는 주민투표가 치러질 거라는 말도 나오고요.


최근에는 땅 위에서의 대규모 전투 대신 미사일 위주의 공격이 벌어지고 있는데, 어느 쪽이 크게 이기거나 지고 있는 상황은 아니라고. 큰 변화 없이&nbsp;전쟁이 길어지고&nbsp;있는 거예요.
전쟁이 길어지고 있다니...&nbsp;피해도 클 것 같아
맞아요. 전쟁으로 인한 피해를 살펴보면:


무너진 우크라이나 주민의 일상:&nbsp;지금까지 우크라이나인&nbsp;750만 명이 집을 떠나 다른 지역이나 외국으로 피란을 떠났어요. 유엔은 그동안 대략&nbsp;5000명 넘는 민간인이 숨졌다고 했고요. 러시아가 아파트·쇼핑몰·유치원 등&nbsp;민간인 시설까지 폭격하면서 희생자는 늘고 있는데요. 심지어 러시아가 국제적으로 ‘위험하니까 쓰지 말자’라고 약속했던 무기까지 쓰고 있다는 의혹도 나와요.


휘청이는 세계 경제:&nbsp;팍팍 오르는 물가를 보면서 전쟁을 피부로 느낀 뉴니커도 많을 거예요. 코로나19 때문에 세계 경제가 가뜩이나 시들시들했는데, 이번 전쟁으로 인플레이션에도 불이 붙었기 때문. 치솟는 물가를 잡으려고 금리를 확 끌어올리는 나라가 늘었는데요. 이에&nbsp;경기 침체가 올 거라는 걱정이 나와요.



러시아의 공격으로 우크라이나 주민들이 피해를 입었어요. ⓒReuters
앞으로 어떻게 될까?
전쟁이 당장 끝나기 어렵고, 몇 년 더 이어질 수도 있다는 얘기까지 나와요. 전쟁을 멈추자는 협상도 몇 차례 있었지만 별다른 성과 없이 3월 이후로 뚝 끊겼고요. 두 나라의 현재 입장 정리하면:


러시아 🇷🇺:&nbsp;크림반도를 러시아 땅으로 인정해! 돈바스 지역이&nbsp;우크라이나에서 독립하겠다고 한 것도 인정해!


우크라이나 🇺🇦:&nbsp;우크라이나 땅을&nbsp;절대 포기할 수 없어.&nbsp;러시아가 물러날 때까지 협상 안 할거야!


우크라이나는&nbsp;유럽연합(EU) 가입을 서두르며 서방 국가들과 힘을 모으는 중인데요. 그제(20일) 러시아가 공격을 늘리겠다고 밝히면서 긴장이 더 고조되고 있어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[권성동 사적 채용 사과]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/lYo1IS</id>
        <link href="https://newneek.co/post/lYo1IS"/>
        <updated>2022-07-22T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[권성동 국민의힘 원내대표가 사과했어요 🗣: “청년들에게 상처를 줘 죄송하다.” 권 대표는 대통령실에 지인의 자녀를 뽑도록 추천한 사실이 드러나 ‘사적 채용’ 논란에 휩싸였는데요. 그간 별문제 없다는 반응을 보였지만, 국민의힘 안에서도 비판의 목소리가 커지자&nbsp;고개를 숙였어요. &nbsp;&nbsp;
사과는 했지만, 권 대표의 말과 행동으로 정부의 지지율이 확 떨어졌다는 얘기가 나와요. 특히 청년 세대가 등을 돌렸다는 평가가 있어요. 약 50%에 달했던 18~29세 정부 지지율이 최근 23%까지 떨어졌거든요 📉. 윤석열 정부를 지지해온 20대 남성층이&nbsp;‘공정성’ 문제로 크게 실망한 게 영향을 미친 것 같다고.&nbsp;&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[금산분리 규제 일부 완화]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/1IoC1V</id>
        <link href="https://newneek.co/post/1IoC1V"/>
        <updated>2022-07-21T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[앞으로는 저금·대출 말고도 다양한 사업을 하는 은행을 볼 수 있을 것 같아요 🏦. 정부가 은행에 대한&nbsp;규제를 일부 풀어주기로&nbsp;했거든요. 어떤 규제냐면:


금융회사 아닌 회사 소유 금지 🙅:&nbsp;지금까지 은행은 금융회사가 아닌 회사의 지분을 15% 이상 가질 수 없었어요(=금산분리).


금융업 말고 딴짓 금지 👀:&nbsp;그동안 은행은 딱 은행 업무만 할 수 있었어요. 은행과 연관 없는 분야의 사업을 하지 못하게 막아둔 거예요.


은행은 꾸준히 다른 사업을 하게 해달라고 요구해왔는데요: “토스·카카오뱅크 같은 IT기업들도 은행업에 뛰어드는데 우리만 규제 받는 건 차별이야!” 규제가 풀리면 이제 은행들도 자회사를 만들어 IT·부동산·배달·가상자산 등 다양한 사업을 할 수 있어요. 은행가에서는 벌써 가상자산·데이터 등 새로운 사업에 도전하는&nbsp;바람이 불고 있다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[코로나19 재유행과 방역 대책]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/QPi8yV</id>
        <link href="https://newneek.co/post/QPi8yV"/>
        <updated>2022-07-21T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[코로나19&nbsp;BA.5 변이 바이러스&nbsp;유행 등으로 요즘 확진자 수가 다시 빠르게 늘고 있잖아요 🏥. 그래서 정부가&nbsp;재유행 대책을 추가로 내놨어요. 환자를 받을 수 있는 병상을 4000개 마련하고, 요양병원 등의 면회는 잠깐 멈추기로 한 것.
하지만 조금 더 탄탄한 대책이 있어야 한다는 지적도 있어요. 정부는 일상을 제약하는 거리두기나 방역패스 같은 조치 없이 개인 자율에 맡기는 ‘자율방역’을 강조하고 있는데요. 일부에서는 ‘각자 알아서 하라는 말이냐’는 식의 반응이 나와요. 자율방역으로 재유행을 막을 수 있겠냐는 걱정도 있고요. 정부는 ‘과학방역’도 강조하는데, 딱히 예전과&nbsp;달라진 게 없다는 말도 나온다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[(광고) 데스커 워케이션 캠페인 ‘WORK ON THE BEACH’]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/jG3cVR</id>
        <link href="https://newneek.co/post/jG3cVR"/>
        <updated>2022-07-21T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[*이 콘텐츠는 데스커로부터 광고비를 받아 제작되었습니다.
48만 뉴니커를 세상과 연결하기 위해 오늘도 열일하는 고슴이. 쏟아지는 뉴스 속에서 뉴니커가 꼭 알아야 할 소식을 고르느라 분주한데요. 엇, 그런데 고슴이의 책상 너머로 넘실대는 푸른 동해 바다가 보여요. 뉴닉 사무실이 바닷가에 있냐고요? 그건 아니고, 고슴이는 지금 워케이션 중이거든요.
워케이션? 그게 뭐더라?
일(work)과 휴가(vacation)을 합친 말이에요. 집이나 사무실이 아닌 곳에서 일과 휴가를 동시에 즐기는 것. 코로나19 팬데믹이 이어지는 동안 재택 근무를 넘어 원격·유연 근무가 퍼지면서 떠오른 트렌드인데요. 일할 땐 일에 집중하면서도 하루 업무를 끝낸 뒤에는 휴가를 즐길 수 있다는 장점 때문에 IT·스타트업 등 온라인 근무가 가능한 분야에서 인기예요.

좋긴 한데... 일이 잘 될까?
일과 휴식을 딱 구분하는 게 진정한 ‘워라밸’이라고 생각하기 쉽지만, 의외로 꼭 그렇지도 않다고. 워케이션을 하면 업무를 끝내고 쉬는 동안 에너지를 가득 충전할 수 있는 데다, 제대로 잘 쉬기 위해 일할 때 바짝 집중하게 돼 업무 생산성도 높아진다는 거예요. 대신 숙소나 카페가 아닌, 업무에 집중할 수 있는 환경이 필요해요. 다행히 요즘에는 워케이션 전용 공유오피스가 늘고 있다고.
그런 곳이 있었어?
워크·라이프스타일 가구브랜드 데스커(DESKER)가 강원도 양양 죽도 해변에 마련한 ‘워케이션 센터·워케이션 테라스’가 딱 그런 곳이에요. 데스커의 가구로 채워진 휴가지 속 특별한 오피스 공간인데요. 워케이션 센터에는 높이를 자유롭게 조절할 수 있는 모션데스크 등이 마련되어 있고, 워케이션 테라스에는 푸른 바다를 보며 워케이션을 경험할 수 있는 업무 공간이 준비되어 있어요. 워케이션에 참여한 사람을 위한 아늑한 숙소와 라운지(=워케이션 스테이·라운지)도 마련되어 있어서, 이곳에서 편히 쉬면서 다른 사람과의 네트워킹도 즐길 수 있고요. 제휴 카페 할인은 물론, 서핑 강습·장비 렌탈 할인도 받을 수 있다고. (🦔: 양양 죽도 해변이 서핑엔 최고슴!) &nbsp;
나도 갈 수 있어?
그럼요! 먼저 아래 버튼을 눌러 데스커의 ‘워크 온 더 비치(Work on the Beach)’ 캠페인을 살펴봐요. 지금 데스커 멤버십에 가입하고 워케이션을 신청하면, 선정된 뉴니커는 8월 중 신청한 1주일 동안 모든 업무 공간을 무료로 이용할 수 있어요. 워케이션이 필요한 기업에서 신청할 수도 있는데요. 11월 말까지 매주 선정된 기업의 임직원(최대 6명)에게 6박 7일 동안 데스커의 워케이션 프로그램에 참가할 기회를 준다고.
나도 워케이션 갈래!]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[반도체 인력 양성과 대학 정원 갈등]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/pHxYOm</id>
        <link href="https://newneek.co/post/pHxYOm"/>
        <updated>2022-07-21T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 우리나라가 제일 많이 수출하는 게 뭔지 알아요? 1) 자동차, 2) 가전제품, 3) 반도체. 정답은 3번, 반도체인데요. 정부가 앞으로 10년 동안&nbsp;반도체 분야 인력 15만 명을 키우겠다는 계획을 발표했어요. 하지만 지방 대학의 반발이 만만치 않다고. 무슨 일인지 알아봤어요 👀.
15만 명? 어떻게 키운다는 거야?
대학에서 받을 수 있는 학생 수(=정원)를 늘려 미래의 반도체 인재를 확보하겠다는 거예요. 앞으로 반도체산업이 쭉쭉 성장하면 지금보다 훨씬 많은 인력이 필요해질 거라는 말이 나오기 때문(약 17만 명 → 약 30만 명). 이를 위해 수도권과 지방의 대학 학부 정원을 2000명 늘려 반도체 학과 학생을 더 뽑기로 했는데요. 결국 수도권 대학들이 정원을 확 늘려 학생을 더 많이 받을 수 있게 된 거라는 말이 나와요. 그동안에는 규제가 심했거든요.
규제? 무슨 규제가 심했는데?&nbsp;
수도권에 있는 대학은 정원을&nbsp;마음대로 늘리지 못하게&nbsp;법으로 딱 정해놨어요 🔒. 40년 전에 사람들이 수도권으로만 몰리지 않게 하려고 법을 만들면서 이런 조항을 넣은 건데요. 하지만 이런 규제 때문에 대학에서 다양한 인재를 길러내기 어렵다는 말이 꾸준히 나왔어요. 시대가 바뀌면서 반도체 같은 첨단 산업 인재가 더 많이 필요해졌는데, 수도권 대학 정원 규제 때문에 필요한 만큼 인재를 구하기 어려웠다는 것. 반도체 기업들도&nbsp;일할 사람 찾기 힘들다고 말해왔고요.&nbsp;
그럼 잘 된 거 아냐?
지방 대학들은 강하게 반발해요. 저출생 때문에 점점 학생 수가 줄어서 신입생 데려오기가 어려워지고 있는데, 이렇게 되면 지방 대학은 더 어려워질 수 있다는 거예요. 실제로 이번 조치로 늘어나는 대학 정원&nbsp;2000명 중 1200명은 수도권 대학으로 몰릴 거라는 말이 나오고요: “수도권 대학 정원이 늘면 지방에 있는 학생들이 다 수도권으로 몰려갈 게 뻔해. 그럼 지방에서는 문 닫는 대학이 나올 수도 있어.”&nbsp;
다른 문제는 없어?
정원을 늘리는 게 전부가 아니라는 지적이 있어요. 무슨 얘기냐면:


교수는 어디서 구해? 💰:&nbsp;반도체 지식을 가르치려면 전문 기술을 갖춘 전문가가 필요한데, 대학 예산만으로는 연봉을 맞춰주기 어려울 거라는 얘기가 나와요.


너무 먼 얘기 아냐? ⏳:&nbsp;반도체 산업 현장에는 지금 당장 일할 사람이 필요한데, 10년 뒤를 바라보는 계획으로는 부족하다는 말이 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[인하대학교 성폭력 사망 사건과 2차 가해]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/3fO2SU</id>
        <link href="https://newneek.co/post/3fO2SU"/>
        <updated>2022-07-20T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지난 15일, 인하대학교에서 한 학생이 성폭력 피해를 입고 목숨을 잃었어요. 가해자는 곧 경찰에 붙잡혔지만, 피해자에 대한&nbsp;2차 가해가 계속되어&nbsp;걱정이 쏟아지고 있어요.
2차 가해가 뭐야?
성폭력 사건에서 ‘2차 가해’는 성폭력 피해자에게 부정적인 반응이나 여론, 또는 부당한 처우 등으로 정신적 피해를 입히는 걸 말해요. 2차 가해자에 따라 다양한 모습으로 나타날 수 있고요. 이번 사건에서는:


언론사:&nbsp;사건을 처음 보도할 때 많은 언론사가 기사 제목·본문에&nbsp;선정적·성차별적인 표현을 썼어요. 이것 자체도 2차 가해지만, 기사에 쓴 표현과 묘사가 또 다른 2차 가해를 부추겼다는 말이 나와요.


누리꾼:&nbsp;피해자에게도 사건의 책임이 있다는 내용의 게시물·댓글을 남기는 사람들이 있어요. 이런 말은&nbsp;가해자의 책임을 흐리기 때문에 2차 가해에 해당해요. 성폭력은 피해자의 행동·옷차림 등 때문에 일어나는 게 아니라는 사실과 어긋나고요. 피해자를 향한 성희롱 등도 이어지고 있어요.


2차 가해에 해당하는 표현이나 내용을 담은 기사·게시물·댓글 등이 퍼져나갈 때, 온라인플랫폼이 별다른 조치를 하지 않는 것도 문제라는 지적도 나와요.
2차 가해, 막을 방법은 없어?
이번 사건의 경우: 거짓된 내용으로 사망한 이의 명예를 해친 사람에게 적용하는 ‘사자명예훼손죄’로 2차 가해자를 처벌할 수 있어요. 인하대학교도 피해자를 모욕하는 사람에게는 법으로 대응하겠다고 밝혔고요. 하지만 온라인상의 2차 가해는 너무 빠르고 다양한 방식으로 이루어지기 때문에 모두 막아내기가 어렵다고. 이에 언론사·온라인 플랫폼이 2차 가해를 막기 위한 구체적 방법을 마련해야 한다는 목소리가 나와요.
무엇보다 중요한 건 ‘성인지 감수성’을 키우는 일이라는 의견도 있어요. 성인지 감수성은 어떤 말이나 행동이 성차별적이지는 않은지 스스로 돌아볼 수 있는 능력을 말하는데요. 성폭력과 2차 가해가 잘못된 일이라는 걸 알고, 이런 일을 처음부터 저지르지 않게 하는 게 가장 중요하다는 거예요]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대우조선해양 파업 장기화]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/4TOXQw</id>
        <link href="https://newneek.co/post/4TOXQw"/>
        <updated>2022-07-20T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[대우조선해양의 협력 업체 노동조합(노조)이 50일 가까이 파업을 이어오며 정부와&nbsp;갈등을 빚고 있어요. 어떻게 된 거냐면:


코로나19 때문에 선박 주문이 줄자 상황이 어려워진 조선업계는 일하는 사람 수·임금을 줄였어요 📉.


최근에는 선박 주문량이 다시 회복됐는데요 📈.


일하는 사람 수와 임금은 늘지 않았어요. 노조는 이에 항의하며 파업에 나선 거예요. 지난달 22일부터는 만들고 있는 배 위에 올라가 파업하고 있어요.


윤석열 대통령은 이번 파업을 ‘불법’으로 규정하고,&nbsp;법과 원칙에 따라 엄하게 대처하겠다고 했어요: “선박을 만들어 내보내지 못하는 바람에 조선업과 나라 경제의 피해가 커지고 있어.” 하지만 노조는 “보상을 원하는 것도 아니고 예전 수준으로 회복시켜달라는 건데 법적으로 대응하겠다니 억울해”라는 입장이라, 갈등이 이어질 것 같다고.]]></content>
    </entry>
</feed>