<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://newneek.co/tag/pizzastation</id>
    <title>뉴닉 ─ 피자스테이션</title>
    <updated>2022-04-06T03:22:21.356Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://newneek.co/assets/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[한덕수 국무총리 후보자]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/4Cpap0</id>
        <link href="https://newneek.co/post/4Cpap0"/>
        <updated>2022-04-06T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[윤석열 당선인이 취임하면 함께 일할 국무총리 후보를 발표했어요. 그의 이름은 바로 한덕수(사진). 한덕수 후보자에 관한 (거의) 모든 것, 뉴닉이 싹 정리해봤어요.


잠깐, 국무총리 뭐 하는 사람이더라?:&nbsp;대통령을 도와 정부를 이끌어요. 만약 대통령이 일할 수 없게 되면 그 자리를 대신하고요.


어떤 사람이길래 국무총리 후보가 된 거야?
한덕수는 1970년 행정고시에 붙어 주로&nbsp;경제 분야 공직자로 일해왔어요. 그의 강점을 살펴보면:


경제에 강해 💰:&nbsp;김대중 정부에서 청와대 경제수석비서관, 노무현 정부에서 국무총리·경제부총리 등을 맡은 경제 전문가예요. 미국과 자유무역협정(FTA)을 맺는 데 큰 역할을 하는 등 협상도 잘한다는 말이 나오고요.




정치색이 짙지 않아 🌫️:&nbsp;대통령의 정치 성향이 어떻든 열심히 일한다는 평가를 받아요. 실제로 성향이 다른 여러 정부에서 중요한 자리를 맡았어요.


윤석열도 이런 점 때문에 국무총리 후보자로 한덕수를 골랐다고 말했어요.
아쉬운 점은 없나?
책임을 따져봐야 할 일도, 잘못한 일도 있어요. 자세히 살펴보면:&nbsp;


론스타 ‘먹튀’ 의혹 💸:&nbsp;기업이&nbsp;부당하게 이익을 취하는 것을 도운 거 아니냐는 의혹을 받아요. 미국계 사모펀드인 론스타는 외환은행을 헐값에 사서 비싸게 팔아 투기 이익을 취했는데요. 한덕수는 론스타가 외환은행을 살 당시 론스타의 법률대리인인 김앤장법률사무소에서 일했어요.


저축은행 파산 책임론 🏚️: 노무현 정부에서 경제부총리로 일할 때 대출 규제를 확 풀었다가 저축은행이&nbsp;줄줄이 망한&nbsp;적&nbsp;있어요. 피해는 은행에 돈을 맡긴 서민들이 고스란히 떠안았고요.


국무총리 되면 어떻게 일한대?
총리의 역할을 늘리는 ‘책임총리제’를 할 거라는 얘기가 나와요. 우리나라는 대통령 힘이 너무 세다는 지적을 받고 있는데요. 총리의 힘을 키워 대통령과 힘 균형을 맞추려는 거예요 ⚖️. 하지만 우리나라에서 책임총리제가 가능하냐는 얘기도 나와요. 결국 국무총리를 정하는 건 대통령이라, 국무총리가 대통령 눈치보지 않고 자기 뜻을 펼치기는 힘들다는 것.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[SM엔터테인먼트 소액주주 승리]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/4gt0Ut</id>
        <link href="https://newneek.co/post/4gt0Ut"/>
        <updated>2022-04-06T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 요즘 개인 투자자 사이에서 핫하다는 신곡 들어봤어요? SM엔터테인먼트(SM) 소액 주주가 부르고 뉴닉이 믹싱한 그 노래요 🎵. 지난 3월 SM 주주총회에서 소액 주주가 당당히 승리를 거둔 모습을 감동적으로&nbsp;표현한 노래라고.&nbsp;

#인트로 “나 혹시 몰라 경고하는데 (잘들어)”
노래는 소액 주주들의 분노로 시작해요: “왜 SM이 번 돈을 이수만 총괄 프로듀서의 개인 회사(=라이크기획)한테 쓰는 거야? 그래서 SM 가치가 떨어지고 주가도 지지부진하잖아!” 라이크기획은 SM 소속 가수 음반 등을 프로듀싱하는 회사예요. SM은 프로듀싱 업무를 맡긴다는 이유로 라이크기획에 1년 매출의 최대 6%를 저작권료로 준다는 계약을 맺고 있는데요. 잘 알려지지도 않은 개인 회사에 22년간 SM의 돈이 1400억 원이나 흘러 들어가자, ‘일감 몰아주기’ 아니냐는 지적이 나왔어요 😡. 그때마다 회사는 이수만 프로듀서의 창의성을 존중해야 한다며 반박했고요.&nbsp;
#1절 “절대적 룰을 지켜”
소액 주주들의 분노는 3월에 열린 SM 주주총회에서 터졌어요. SM 지분 0.9%를 가진 투자회사 얼라인파트너스는 다른 소액 주주들과 뜻을 모아 이렇게 외쳤어요: “회사를 감시하는 감사만큼은 회사와 관련 없는 사람을 뽑아야 해!” 결국 SM이 추천한 사람과 소액 주주들이 추천한 사람이 감사 자리를 두고 투표로 맞붙었는데요. 소액 주주들이&nbsp;압도적인 승리를&nbsp;거두며 끝났어요. SM은 이번 주주총회에서 회사 창립 이래 처음으로 이익을 낼 때마다 일정 부분을 주주들과 나누겠다(=배당)고 약속하기도 했어요. 이 소식에 SM 주가는 7%가량 오르며 사상 최고가를 찍었다고.


소액 주주, 어떻게 이긴 거야?&nbsp;😮: 2020년부터 ‘3%룰’이 적용됐기 때문. 3%룰은 감사를 선임할 때 지분을 얼마나 많이 갖고 있든&nbsp;딱 3%만 행사할&nbsp;수 있게 정해놓은 규칙인데요. 예전엔 소액 주주들이 힘을 모아도 지분 20% 넘게 가진 대주주를 이기기 어려웠는데, 이제는 3%만 만들어도 대주주를 이길 수 있게 된 거예요.


#2절 “꽃가루를 날려 폭죽을 더 크게 터트려”&nbsp;
이제 이 노래의 클라이맥스예요. 이번 일은 소액 주주가 회사의 결정을 뒤집었다는 점에서 ‘역사를 새로 썼다’는 평가를 받아요 📚. 이제는 개인 투자자가 회사의 결정을 뒤집을 만큼 영향력이 세진 거니까요. 사실 SM뿐 아니라 올해 열린 여러 주주총회에서 주주들이 예전보다&nbsp;자유롭게 의견을&nbsp;내는 모습을 볼 수 있었는데요. 앞으로는 이와 같이 소액 주주들이 기업 경영에 적극적으로 참여해, 직접 회사 가치를 높이고 주가 상승을 이끌어내는&nbsp;주주 행동주의가 널리 퍼질 거라는 전망이 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🔔띵동! '안락사 법적 허용' 피자가 도착했습니다!]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/uMz6q0</id>
        <link href="https://newneek.co/post/uMz6q0"/>
        <updated>2022-04-06T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA["뉴니커, 어떻게 생각해?"
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다!&nbsp;🍕
지난 시간에는?
안락사가 어떤 건지, 다른 사람들은 이에 대해 어떻게 생각하는지 알아봤는데요.
다른 뉴니커들의 의견 싹 모아 정리했어요.

잠깐!&nbsp;안락사 법적 허용,
어떤 내용이었는지 깜박했다면?
'안락사 법적 허용' 다시 읽으러 가기


3월 30일부터 4월 4일까지, 650명의 뉴니커가
'안락사 법적 허용'에 대한 의견을 얹어줬는데요.
뉴니커 의견 싹 모아 구운 따끈따끈한 피자가 도착했어요!
그럼, 뉴니커가 얹어준 의견 하나하나 살펴볼까요?

안락사 법적으로 허용해야 해
(85.7%, 557명)

'안락사 법적으로 허용해야 해'를 선택한 뉴니커가 많이 사용한 연관 단어

🍕1. 환자와 보호자의 고통을 줄일 수 있잖아


다 나을 거란 보장 없이 힘든 치료를 계속하는 건 너무 고통스러워: 낫기 어렵다는 걸 알면서도 아프고 힘든 치료를 계속 하는 건 환자 본인도, 보호자도 고통스러울 거야. 보건복지부가 65세 이상 고령자를 대상으로 한 설문에서 약 90%가 “고통없는 임종이 중요하다”라고 대답했잖아. 지난 2018년 2월부터 회생 가능성이 없고 임종이 가까울 경우에 미리 써둔 ‘사전연명의료의향서’로 연명 치료를 멈출 수 있게 됐는데, 이걸 써둔 사람만 약 122만 명에 달하고. 안락사는 그들의 몸과 마음의 고통을 줄여줄 수 있어.


경제적으로도 부담스러울 수 있어: 회복을 위한 치료가 아닌, 그저 며칠을 더 살기 위해 내야 하는 병원비가 부담스러울 수 있어. 환자에게도 그런 식의 연명 치료는 의미가 없다고 생각해.&nbsp;


🍕2. 자신의 삶을 스스로 선택할 수 있게 자유를 보장해야 해&nbsp;


죽음을 선택하는 것 또한 개인의 자유야: 인생에는 많은 선택의 순간이 있잖아. 죽음을 선택하는 것도 수많은 선택 중 하나일 뿐이야. 다른 선택들이 존중받듯이 안락사를 선택하는 것도 존중받아야 해.


행복추구권을 누릴 수 있어야 해: 헌법 제 10조에서 보장하고 있듯이 모든 사람은 안락하고 만족스러운 삶을 추구할 권리(=행복추구권)가 있잖아. 안락사를 통해 고통스러운 상황에서 벗어나는 게 더 행복할 거라고 생각한다면 그렇게 선택할 수 있게 해줘야 해.&nbsp;


🍕3. 안락사는 인간의 존엄성을 지키는 길이야


원하는 순간에, 원하는 모습으로 마지막을 맞이하고 싶어: 오직 생명 연장을 위해 기계를 잔뜩 달고 고통스럽게 마지막을 맞고 싶지는 않아. 그 시간 동안 차라리 가족이나 주변 사람들과 함께 남은 시간을 보내며 마지막을 맞고 싶어.&nbsp;


🍕4. 부작용이 걱정이라면, 법을 촘촘히 만들어 해결할 수 있어


우려되는 부분은 제도적으로 보완할 수 있어: 남용이 걱정된다는 이유로 대부분의 안락사를 금지시키는 건 옳지 않아. 몇 단계를 걸쳐 안락사를 결정하거나 특수한 경우에만 안락사를 허락해주는 등 법을 깐깐하게 만들면 안락사가 남용되지 않도록 할 수 있어. 조력 사망*이 합법인 스위스의 조력 사망 단체들도 아무나 받아주지 않고 심사를 거쳐 이를 허용하고 있잖아.&nbsp;


*조력 사망(혹은 조력 자살): 의사가 환자에게 치사량의 약 등을 처방하고 환자가 이 약을 스스로 먹거나 주사해 삶을 마감하는 방식을 말해요.&nbsp;
🍕5. 이렇게도 생각해봤어


안락사를 금지해서 생기는 고충은 누가 해결해줘?: 안락사를 허용했을 때 생길 문제점은 법이나 제도로 보완할 수 있어. 하지만 안락사를 반대해서 생기는 경제적인 부담이나 신체적인 고통 등 개인적인 어려움은 해결해주기 어렵잖아.&nbsp;


안락사를 허용하면 그에 대한 논의를 수면 위로 올릴 수 있어: 요새 웰빙만큼 ‘웰다잉’에 대한 관심이 커지고 있는데, 논의가 부족해. 덮어둘 게 아니라, 안락사를 법적으로 허용해서 &nbsp;부정적인 인식도 개선하고 본격적으로 논의를 시작해보자.&nbsp;



안락사 법적으로 허용하지 말자
(10%, 65명)

'안락사 법적으로 허용하지 말자'를 선택한 뉴니커가 많이 사용한 연관 단어

🍕1. 당사자보다 주변 사람의 의견이 반영될까봐 걱정돼


당사자가 의식이 없다면 어떤 생각을 하는지 알 수 없잖아: 당사자가 자신의 의견을 말할 수 없을 때는 가족 등 주변 사람의 의견에 따라 안락사가 결정될 수 있어. 그게 당사자의 의견과 다르면 어떡해? 죽음은 되돌릴 수 없잖아.


가족에게 부담이 되지 않으려고 어쩔 수 없이 안락사를 선택할 수도 있어: 본인은 더 살고 싶지만 가족들에게 경제적으로나 심적으로 부담이 될까 봐 안락사를 선택할 수 있어. 자신의 의지와 상관없이 원치 않는 결정으로 내몰려선 안돼.


🍕2. 안락사는 근본적인 문제를 해결해주지 못해


고통을 해결할 근본적인 방법을 찾아야 해: 결국 삶 대신 죽음을 선택할 정도로 고통스럽다는 거잖아. 개인에게 안락사를 허락해준다고 해서 그 문제가 본질적으로 해결되진 않아. 병이라면 고칠 방법을, 경제적 문제라면 지원책을 마련해주는 게 더 낫지 않을까?


🍕3. 죽음을 쉽게 여기게 될지도 모르잖아


희망을 저버리고 쉽게 죽음을 선택할 수 있어: 한 번밖에 없는 삶인데 삶을 이어갈 수 있는 방법을 더 찾을 수 있지 않을까? 안락사가 허용되면 희망보다 안락사를 찾는 사람이 늘어날 지도 몰라.



기타
(4.3%, 28명)

'기타'를 선택한 뉴니커가 많이 사용한 연관 단어

🍕1. 지금 있는 제도를 더 활용하는 건 어떨까?


호스피스처럼 이미 있는 제도를 더 활용하면 좋겠어: 임종을 앞둔 환자들이 편안하게 삶의 마지막을 맞이할 수 있도록 연명 치료를 멈추고 안락한 환경을 제공하는 곳을 호스피스 병동이라고 하잖아. 우리나라에서도 1987년부터 이런 병동이 생겼지만 최근 호스피스 병동이 코로나19 병상으로 바뀌면서 그 수가 줄어들고 있고. 안락사 대신 이런 병동을 더 많이 만들어서 환자를 편안하게 해주는 건 어떨까?



🍕2. 허용 여부를 결정하기 전에 논의부터 시작해야 해


제대로 논의하는 게 먼저야: 안락사에 대한 논의가 제대로 없었는데 법으로 허용할지 말지부터 결정하는 건 시기상조일 수 있어. 논의부터 충분히 해봐야 해.








이번 '안락사 법적 허용' 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요.
🍕구어체로 적혀 있어서 쉽고 빠르게 읽을 수 있었어요. &nbsp;
🍕자투리 시간에 읽고 생각해보기엔 피자스테이션이 최고예요.
🍕이슈에 대해 저만의 관점을 다지면서 시야도 넓힐 수 있어서 좋아요.

이번 피자스테이션 어땠어요?
다양한 의견들을 읽고, 혹시 생각이 바뀌었나요?
생각의 범위가 넓어지는 계기가 됐다면,
아래 링크를 눌러 어땠는지 자세하게&nbsp;알려주세요.
다음 번 피자스테이션 준비하는 데 참고할게요!&nbsp;
이번 피자스테이션 어땠냐면...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[(광고) 배민커넥트와 함께 통장 채우기]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/61fIjd</id>
        <link href="https://newneek.co/post/61fIjd"/>
        <updated>2022-04-05T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[*이 콘텐츠는 배민커넥트로부터 광고비를 받아 제작되었습니다.&nbsp;
요새 본업을 두고 다른 일을 더 하는 N잡러가 많아졌어요. 한 설문조사에서는 사회초년생인 응답자의 절반 가까이가 “취직을 하고도 아르바이트를 한 적이 있다”고 답했는데요. 원하는 때 원하는 만큼 일하며 돈 벌고 싶은 모-오던 워커한테 딱 맞는 일이 있어요. 바로 배민커넥트!
배민커넥트? 배달하는 건가?
종일 전문적으로 하는 배달 말고, 좀 더 가벼운 느낌의 배달 아르바이트예요. 만 19세 이상부터 원하는 시간과 장소에서 원하는 만큼만 일할 수 있는 건데요. 회사 다니면서 부업으로, 공부하다가 찌뿌둥할 때 언제든 할 수 있어요.&nbsp;
오... 🧐&nbsp;좀 더 자세히 알고 싶어!
그래서 준비했어요. 배민커넥트 4문 4답!


Q. 얼마나 벌 수 있어?:&nbsp;평균적으로 1시간에 엽떡 하나 사 먹을 정도(1만 5000원)를 벌 수 있어요. 다만 배달 수입은 지역·거리·수단 등에 따라 다를 수 있고, 정산은 일주일마다 받을 수 있어요.&nbsp;


Q. 배달하려면 오토바이 필요한 거 아냐?:&nbsp;배민커넥트와 연결된 곳에서 빌릴 수 있어요.&nbsp;자전거, 킥보드를 타거나 걸어서 배달할 수도 있고요 🚶. 단, 공유 킥보드·자전거 등은 쓸 수 없어요.


Q. 안전제일! 위험하지는 않을까?:&nbsp;보험을 필수로 하고 있어서 사고가 나더라도 치료·보상을 받을 수 있어요. 모두의 안전을 위해 배달 전 2시간의 온라인 안전 교육을 꼭 들어야 하고요. (🦔:안전이 최고슴)


Q. 더 준비할 건 없어?: 스마트폰과 음식을 담을 보온·보냉 가방만 있으면 돼요! 오토바이·자전거·킥보드 타고 배달하려면 헬멧도 필수!



+ 띵동~ 🔔 뉴닉X배민커넥트가 뉴니커를 위해 준비한 특별 보너스도 도착했어요.
1) 배민커넥트 앱을 깔고, 가입 시 추천인 ID에 ‘newneek’을 넣어주세요.
2) 가입일을 포함해 14일 안에 첫 배달을 하면 특별 보너스가 들어와요! (오토바이 배달 시 7만 원, 도보·자전거·킥보드·자동차 배달 시 2만 원)
* 보너스는 4월5일부터 4월18일까지 배민커넥트에 새로 가입한 뉴니커에게 지급되고, 보너스가 들어오기 전 배민커넥트를 탈퇴하면 받을 수 없어요. 준비한 특별 보너스가 모두 지급되면 이벤트가 일찍 끝날 수 있고요.&nbsp;&nbsp;
남는 시간 활용해서 통장 채우고 싶다면&nbsp;💵?
동네 한 바퀴 돌면서 떡볶이값 벌러 가기]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[러시아군 민간인 집단학살]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/YSBZpv</id>
        <link href="https://newneek.co/post/YSBZpv"/>
        <updated>2022-04-05T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지난 2일, 우크라이나가 러시아군으로부터 수도 주변의 도시들을 되찾았어요. 하지만 도시는 민간인의 시신으로 가득한 끔찍한 모습이었어요. 이에 국제사회는 “러시아가&nbsp;전쟁범죄를 저질렀다”라며 분노하고 있고요. 과연 러시아가 제대로 처벌받을 수 있을지 관심이 쏠리고 있어요.
민간인 피해, 얼마나 심한 거야?
수도 근처 도시인 부차에서는&nbsp;민간인 시신만 410구가 확인돼 러시아군의 집단학살이 일어난 것으로 보여요. 마을을 탈출하려는 민간인에게 총을 쏘고, 어린이를 인질로 붙잡거나 여성을 성폭행했다는 제보도 계속 나오고요. 국제사회는 이 상황을 전쟁범죄로 보고 있어요.


잠깐, 전쟁범죄가 뭐야?: 크게 1️⃣ 민간인을 일부러 공격하거나, 2️⃣ 마을과 집 등 생존에 필수인 시설을 공격하거나, 3️⃣ 일정 기준 이상의 생화학 무기를 사용하면 전쟁범죄에 해당해요. 국제사회는 이런 내용을 로마 규정과 제네바 협약 등에서&nbsp;손가락 딱 걸고 약속했고요.


러시아도 전쟁범죄 저지른 거 맞지?
러시아도 민간인을 공격하고 대량 살상 무기를 사용한 게 밝혀져 전쟁범죄에 해당해요. 다만&nbsp;처벌까지는 어려울 수도&nbsp;있다고. 어떤 얘기가 나오고 있냐면:


러시아, 제재 받을 수 있을까? 🇷🇺: 국제사법재판소(ICJ)는 국가 간의 분쟁을 판결하는 곳인데요. 여기서 러시아가 유죄 판결을 받으면 처벌을 할지 말지는 유엔 안전보장이사회가 결정해요. 문제는 러시아가 이사회 주요 멤버(=5개 상임이사국)라, 제재나 처벌을&nbsp;거부할 수 있다는 거예요.


푸틴, 처벌받을 수 있을까? ⚖️: 국제형사재판소(ICC)는 전쟁을 저지른 개인에게 판결을 내리는 곳이에요. 다시 말해 푸틴 개인에게 유죄를 판결할 수 있는 것. 그런데 러시아가 2016년에&nbsp;ICC 회원국에서 빠지기로하면서 이곳에서 하는 수사에 협조할 의무가 사라졌어요. 푸틴이 참석하지 않으면 재판을 시작할 수도 없고요.


그럼 처벌 없이 끝인 거야?
처벌과는 별개로, 러시아가 전쟁범죄를 저질렀다고 국제사회가 인정하는 것 자체로 의미가 커요. 국제사회가 앞으로 러시아를 더 강하게 제재할 수 있는 근거가 되기 때문. 그동안 독일은 러시아에서 석유와 가스를 많이 수입한다며 러시아에 대한 에너지&nbsp;제재를 반대해왔는데요. 이번 만큼은 에너지 수입을 아예 끊는 방법까지 검토 중이라고. 미국은 아직 손대지 않은 분야(광업·운송업 등)에도&nbsp;제재를 시작할 수 있다고 말했고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[UN IPCC 기후위기 보고서]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/af8ft7</id>
        <link href="https://newneek.co/post/af8ft7"/>
        <updated>2022-04-05T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[요즘 한창 과제하느라 바쁜 뉴니커 있나요? 세계 여러 나라도 얼마 전에 중요한 조별 과제 하나를 마쳤어요. 5~7년마다 기후위기를 주제로 함께 쓰는 보고서가 있거든요. 그런데 우리가 조별 과제 할 때처럼, 이 보고서 쓰는 데도 복잡한 사정이 있었다고.
무슨 보고서인데?
’기후변화에 관한 정부간 협의체 제6차 평가보고서 중 제3실무그룹의 보고서(IPCC AR6 WG3)’예요 📝. 이름이 너무 길어서 ‘뒤로 가기’ 누르기 직전이라면 잠깐! 하나씩 살펴보면 어렵지 않아요:


기후변화에 관한 정부간 협의체(IPCC): 기후위기를 과학적으로 조사하기 위해 만든 모임이에요. IPCC 보고서는 세계 195개 나라의 전문가와 공무원이 함께 하는 초대형 조별 과제고요.


제6차 평가보고서(AR6): ‘평가보고서’는 기후위기에 대한 과학적·기술적 평가를 알아보는 문서인데요. 이번에 내는 게 역대 6번째예요. 한 번쯤 들어봤을 ‘교토의정서’·‘파리협정’도 이전 IPCC 평가보고서에서 나왔다고.


제3실무그룹의 보고서(WG3): IPCC에는 제1·2·3실무그룹이 있는데요. 그중 제3실무그룹은 기후위기를 막기 위해 무엇을 해야 하는지에 대한 보고서를 써요.


이번에 나온 보고서는 나중에 세계가 함께 기후위기를 해결할 방법을 정하는 데도 영향을 미쳐요. 그런데 이 보고서를 완성하기가 쉽지 않았다고.
무슨 일 있었어?
조원들이 서로 부딪혔어요. 화석연료(예:석탄·석유)는 온실가스를 내뿜는 주범이에요. 온실가스는 기후위기에 큰 영향을 미치고요. 이에 선진국은 모든 나라가 힘을 합쳐 화석연료 사용을 줄여야 한다고 말해왔는데요. 조금 다른 의견을 가진 조원이 있었어요:


석탄 써서 경제 개발하려는 인도 🇮🇳: “선진국은 그동안 화석연료 펑펑 써서 경제 키웠잖아. 그것 때문에 기후위기가 심해졌고. 이제 와서 우리한테 똑같이 화석연료 사용 줄이라는 건 불공평해.”


석유 팔아서 쏠쏠한 사우디아라비아 🇸🇦: “당분간은 석유를 써야 해. 화석연료 단계적으로 퇴출하라고 하면 개발도상국에 너무 불리한 거 아냐?”


의견 차이가 좁혀지지 않아서 과제 마감일도 못 지켰는데요. 원래 1일에 끝났어야 할 회의가 3일에서야 겨우 끝났어요.
그냥 다수결로 결론 내면 안 돼?
그럴 수 없어요. 이 보고서는 만장일치여야 발표할 수 있거든요. 조원 한 명이 단어 하나에만 반대해도 모두가 동의할 만한 결론이 나올 때까지 토론해야 한다고 🗣️. 이번 회의가 정확히 어떻게 마무리됐는지는 보고서를 읽어봐야 알 수 있어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[장애인 이동권 예산 보장 시위]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Eiy3mG</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Eiy3mG"/>
        <updated>2022-04-04T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 만약 다른 곳으로 이동해야 하는데 아무리 기다려도 내가 타야 하는 버스나 지하철이 오지 않으면 어떨 것 같나요? 버스나 지하철을 타러 가는 길이 너무 험난해서 갈 때마다 매번 다칠 걸 걱정해야 한다면요? 생각만 해도 답답하다고요? 그 답답한 심정으로 지하철 시위에 나선 이들이 있어요.
시위, 이번이 처음은 아니지?
맞아요. 장애인의 이동권 보장 시위는 2001년 장애인 노부부가 오이도역 리프트를 이용하다 추락해 한 명은 중상을 입고 한 명은 사망한 사건을&nbsp;계기로 시작됐어요. 장애인들은 초반에 법을 만드는 국회, 예산을 정하는 기획재정부 등에 찾아가 “장애인이 죽거나 다치지 않고 이동할 수 있는 권리를 달라!”고 요구했는데요. 이런 요청이 잘 받아들여지지 않자, 장애인들이 대중교통을 이용할 때 겪는 불편을 보여주기 위해 지하철 시위를 하기에 이른 거예요.&nbsp;
꾸준히&nbsp;지하철 시위를&nbsp;이어 온 결과, 지난해 말 장애인이 편하게 이동할 수 있도록 하겠다는 법이 국회를 통과했어요. 법에는 새로 들여오는 버스를 모두 계단이 없는 저상버스로 하고, 장애인 콜택시 운영을 지원하겠다는 내용 등이 담겨 있어요.&nbsp;
그런데 아직 해결 안 된 게 있는 거야?&nbsp;
맞아요. 앞서 통과된 법에 한계가 있는 데다, 새 정부 출범을 앞두고 ‘장애인 이동권을 이만큼 보장하겠다’는 약속을 받기 위해서예요. 장애인들의 주장을 살펴보면:


시외·고속 저상버스는 어디에? 🚌:&nbsp;법은 새로운 마을·시내버스를 저상버스로 하라고 정했지만, 시외·고속버스는 대상에서 빠졌어요. 법이 통과됐어도 장애인의 이동권은&nbsp;여전히 제한되는&nbsp;것.&nbsp;


법은 OK, 그런데 예산은? 💰:&nbsp;장애인 이동권을 보장하려면 국가의 지원이 필요한데요. 기획재정부는 장애인 이동권 예산을 정부가 아닌 지방자치단체가 마련해야 한다며, 정부 돈으로 예산 짜는 걸 쭉 반대해왔어요. 이번 법에도 꼭 정부가 예산을 짜야 한다는 말은 없어서 장애인들은&nbsp;이걸 바꿔야 한다는&nbsp;입장이에요.


엘리베이터 설치는 언제? 🚡:&nbsp;서울시는 2002년부터 서울 모든 지하철역에 엘리베이터를 설치하겠다고 약속했는데요. 약속이 미뤄지고 미뤄져 아직까지 100% 설치되지 못하고 2024년으로&nbsp;미뤄진 상황이에요. 장애인들은 이제 더 이상 미뤄서는 안 된다고 말하고요.


앞으로 어떻게 될 것 같아?&nbsp;
아직 지켜봐야 할 것 같아요. 지난 3월 29일 장애인 인권단체와 대통령직 인수위원회가 만난 뒤 아직 합의를 이루지 않은 상황이거든요. 당시 장애인 인권단체는 이렇게 요구했어요: 1️⃣ 새 정부 예산 짤 때 장애인 권리 보장하는 예산을 꼭 넣어달라. 2️⃣ 이준석 국민의힘 대표의&nbsp;시위&nbsp;비판 발언&nbsp;사과하라. 인수위는 1️⃣을 검토하고 2️⃣를 전달하겠다고 대답했고요. 단체는 인수위의 답변을 기다리며 출근길 지하철 시위를 멈추고, 장애인의 날(20일)까지 매일 지하철역에서 삭발식을 할 계획인데요. 인수위의 답변에 따라 장애인 이동권 문제가 급물살을 탈 수도 있어서,&nbsp;조금 더 지켜봐야&nbsp;하는 단계예요.

이형숙 서울시장애인자립생활센터협의회장이 장애인 이동권 보장을 위해 삭발식을 진행했어요. ⓒ뉴스1]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[사회적 거리두기 완화]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/ZfjeN9</id>
        <link href="https://newneek.co/post/ZfjeN9"/>
        <updated>2022-04-04T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[오늘(4일)부터 새로운 사회적 거리두기가 시작돼요. 전보다 규제가 약해지는데요. 어떻게, 그리고 왜 바뀌는지 뉴닉이 싹 정리해왔어요.
또 바뀐 거야? 매번 헷갈려...
‘12시·10명·2주’를 기억하면 돼요. 좀 더 자세히 살펴보자면:


몇 시까지 ⏰: 식당·카페·노래방·체육관·PC방 등은 밤 12시까지 열 수 있어요.


몇 명까지 👥: 백신 접종을 받았는지와 관계없이 사적으로 10명까지 모일 수 있어요. 행사나 집회에는 299명까지 가능하고요. 규모가 더 큰 공연이나 축제를 열고 싶다면 정부의 허가를 받아야 해요.


언제까지 🗓️: 이번 사회적 거리두기는 오늘(4일)부터 17일까지, 2주간 적용돼요.


그렇구나. 다른 규정은?
바뀌는 게 많아요. 하나씩 들여다보자면:


신속항원검사 🧪: 11일부터 보건소 선별진료소와 임시선별검사소에서 무료 신속항원검사를 받을 수 없어요. 신속항원검사를 받으려면 정해진 병원에 가서 5000원을 내야 해요.&nbsp;


장례 🪦: 그동안은 바이러스를 옮길 수 있다는 걱정 때문에 코로나19 사망자는 화장만 할 수 있었는데요. 이번 달부터는 땅에 묻어 장례를 치를 수도 있게 돼요. 코로나19로 숨을 거두면 나오던 장례 지원금 1000만 원도 사라져요.


스포츠 경기 👟: 관중석에 띄어앉기 없이 자리잡을 수 있고, 음식도 먹을 수 있어요. 봄 야구 보면서 간식 먹을 수 있는 것. 다만 소리 내서 응원할 수는 없어요.&nbsp;


공항 ✈️: 해외에서 와도 백신 접종을 마쳤다면 격리 없이 입국장에 들어올 수 있어요. 백신을 맞지 않았거나 코로나19 증상이 있는 사람만 따로 지켜본다고.


아직 걸리는 사람 많던데... 왜 푸는 거야?
엄격한 사회적 거리두기로 생길 수 있는 사회·경제적 피해나 의료 부담을 줄이기 위해 천천히 일상으로 돌아가려는 거예요(=단계적 일상회복). 지금 유행하는 오미크론 변이 바이러스는 워낙 잘 퍼져 거리두기의&nbsp;효과도 떨어지고요&nbsp;📉. 거리두기를 계속하는 효과보다 손해가 더 크다는 것.
하지만 거리두기를 풀기에는&nbsp;아직 이르다고&nbsp;걱정하는 사람도 있어요. 거센 유행이 지난 직후라 위중증 환자가 쉽게 줄어들지 않을 수 있다는 거예요. 오미크론보다 전파력이 높은 ‘스텔스 오미크론’도 퍼지고 있고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대통령직인수위-고위공직자범죄수사처 간담회]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/ZYHwwK</id>
        <link href="https://newneek.co/post/ZYHwwK"/>
        <updated>2022-04-01T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 퀴즈 하나 낼게요. 다음 중 고위 공직자가 비리 안 저지르는지 딱 감시하고 👀 재판에도 넘길 수 있도록 ⚖️ 만들어진 기관은?
1. 경찰, 2. 검찰, 3. 고위공직자범죄수사처(공수처).
정답은 3번&nbsp;공수처인데요. 요즘 공수처와 윤석열 대통령 당선인의 대통령직 인수위원회(=인수위) 사이에서 찬바람이 쌩 분다고 🌬.
잠깐, 공수처가 뭐 하는 곳이었더라?
대통령·국회의원 등 직위가 높은 공직자나 그의 가족이 저지른 범죄를&nbsp;도맡아 수사하는 기관이에요. 원래 수사를 해서 재판에 넘기는 일(=기소)은 검찰이 많이 맡고 있었는데요. 검찰이 친한 정치인이나 검찰 식구는 봐주기식 수사를 할 수 있다는 문제가 있었어요. 그래서 고위 공직자를 제대로 감시하기 위해 독립 수사기관인 공수처가 탄생한 것.
인수위랑은 분위기 왜 싸했는데?
그제(30일) 열린 간담회에서 인수위가 "김진욱 공수처장이 거취에 대한 입장 표명을 하는 것이 좋지 않겠느냐는 국민 여론이 있다"고 말했는데요. 이를 두고 인수위가 공수처장한테 물러나라고 압박한 거 아니냐는&nbsp;논란이 나왔거든요. 인수위는 '그게 아니라 공수처가 일 못 한다는 국민의 의견을 전했을 뿐'이라고 반박했고요. 간담회에서 다른 얘기를 하면서도 분위기가 싸했다고:


“공수처 힘 너무 강해” by 인수위:&nbsp;공수처법 제24조에 따르면, 경찰·검찰이 고위 공직자의 범죄 혐의를 알게 되면 바로 공수처로 수사를 넘겨야 하는데요. 인수위는 공수처에 힘을 너무 실어주는 법이라며 고쳐야 한다고 했어요. 경찰·검찰도 고위 공직자를 수사할 수 있게 힘을 나눠야 한다는 것.




“그러면 존재 이유가 없어” by 공수처:&nbsp;공수처는 그건 안 된다고 선을 딱 그었어요. 법에서 이걸 빼면 공수처가 따로 있을 이유가 사라진다는 거예요. 다만 이전부터 논란이 된 정치적 중립성이나 공정성 문제에 대해서는&nbsp;견제 장치를 만들어&nbsp;고치겠다고 했고요.


앞으로 어떻게 될까?
공수처가 당장 크게 바뀌지는 않을 것 같아요. 공수처와 관련된 법을 바꾸려면 국회에서 논의도 해야 하고, 경찰·검찰과 합의하는 등 꽤 복잡한 단계를 거쳐야 하거든요. 대통령이 공수처장을 함부로 자를 수도 없고요. 다만 윤 당선인이 후보 때&nbsp;공수처 조건부 폐지를 공약으로&nbsp;내걸었던 만큼, 새 정부와 공수처의 팽팽한 줄다리기가 계속될 거라는 말이 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[미국 국채 장·단기 금리 역전]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/XLPYIQ</id>
        <link href="https://newneek.co/post/XLPYIQ"/>
        <updated>2022-03-31T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 혹시 어디서 싸-한 느낌 안 나요? 경제가 차게 식을 거라는 싸한 느낌. 경제 시들시들해질 때마다 등장했다는 현상이&nbsp;그제(29일) 미국에서&nbsp;나타났어요. 이름하여 미국 국채 장·단기 금리 역전 현상.
한국말인데 하나도 모르겠어... (도망)
잠깐, 도망가지 말아요. 글자 하나하나씩 뜯어보자구요!


미국 국채 ☝️: 채권은 정부나 공공기관, 회사가 돈을 빌리고 써주는 일종의 빚문서예요. 미국 국채는 미국 정부가 낸 채권이고요. 만약 미국 국채를 가지고 있다면, 나중에 채권에 적힌 금액을 받을 수 있어요.&nbsp;


장·단기 ☝️: 돈을 빌리는 기간(=만기)이 긴지, 짧은지 나타내는 거예요. 몇 개월짜리부터 10년, 30년짜리까지 종류도 다양한데요. 만기 10년 국채라면 10년 뒤에 돈을 돌려받는 것. 보통 3년 이하면 단기 국채, 10년 이상부터는 장기 국채라고 해요.


금리 ☝️: 모든 채권에는 이자가 붙어요. 장기 채권일수록 금리(=수익률)가 높고요. 먼 미래에 어떻게 될지 모르기 때문에 위험이 더 크다고 보고, 이자를 더 후하게 주는 거예요. 예를 들어 똑같이 100달러짜리 채권이라도, 2년짜리보다는 10년짜리의 금리가 더 높아요.


역전 현상 ☝️: 그런데... 종종 반대로 뒤집히는 일이 벌어져요. 미국 국채를 기준으로는 10년짜리 금리가 2년짜리보다 낮아질 때 장·단기 금리가 역전됐다고 말해요. 이런 현상이 벌어지면 보통은 경제가 안 좋아질 거라는 신호로 받아들여지고요.


그건 또 무슨 말이래?
장기·단기 채권 금리는 사람들이 생각하는 장·단기 경제 전망이랑&nbsp;같이 움직이거든요. 경제가 좋아질 거라고 생각하는 사람이 많을수록, 장기·단기 채권의 금리 차이는 커지는 게 보통이에요. 반대의 경우에는 차이가 줄어들고요. 그렇게 차이가 줄어들다가 아예 뒤집히는 경우도 있는데,&nbsp;이번이 그런 경우예요.


경제학자보다 더 신통방통?:&nbsp;1980년대 이후 미국 경제가 나빠진 적이 6번 있는데요. 6번 모두 경제가 나빠지기 6~36개월(평균 22개월) 전에 장·단기 금리가 역전되는 현상이 나타났어요. 1900년대 이후로 따져보면 이런 현상이 28번 나타났는데, 그 후 경기침체가 온 게&nbsp;28번 중 22번이나 된다고.


헉... 그럼 경기침체가 온다는 거야?
의견이 분분해요:


“느낌 왔어, 싸한 느낌” 🥶:&nbsp;사람들이 그만큼 앞으로의 경제를 걱정하고 있다는 신호라는 말이 나와요. 미국 중앙은행인 연준이 물가를 잡으려고&nbsp;기준금리를 올리고&nbsp;있는데, 그러면서 경제가 차게 식을 거라고 보는 사람이 많다는 거예요.


“아냐, 예전이랑은 달라” 😇:&nbsp;10년짜리와 2년짜리 국채 금리가 서로 잠깐 뒤집혔다가 제자리로 돌아왔고,&nbsp;특별한 상황&nbsp;때문에 벌어진 일이라는 의견도 나와요. 지금은 10년짜리와 3개월짜리 국채의 금리를 비교하는 게 더 정확할 거라는 말도 있고요. 이쪽은 뒤집히기는커녕 점점 벌어지고 있다는 것.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[광주 아파트 붕괴 참사 대책]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/6EHg8N</id>
        <link href="https://newneek.co/post/6EHg8N"/>
        <updated>2022-03-30T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지난 1월 광주광역시 아파트 공사 현장에서&nbsp;건물 일부가 무너져, 6명이 숨지고 1명이 다친 참사가 있었잖아요. 조사를 해보니 공사를 맡은 현대산업개발의&nbsp;관리 부실로 벌어진&nbsp;인재라는 사실이 밝혀졌고요. 이 사건에 대해 그제(28일), 정부가 처벌 수준과 재발 방지 대책을 공개했어요.
어떻게 처벌하겠대?
정부는 현대산업개발에&nbsp;가장 무거운 처벌을 내려달라고 서울시에 요청했어요. 사고를 낸 건설사를 얼마나 세게 처벌할지는 회사 본사가 있는 지방자치단체가 결정하거든요. 이 정도 큰 사고를 내면 1년 동안 영업을 못하게 하거나, 아예 면허를 취소해 건설 사업을 접게(=등록말소) 하라고 법에 딱 정해뒀는데요. 정부가 ‘가장 무거운 처벌’을 언급한 만큼, 등록말소를 요청한 거라는 해석이 나와요.


영업정지? 등록말소? :&nbsp;영업정지를 받으면 이미 하고 있던 공사는 계속할 수 있지만 새로 공사를 따낼 수는 없어요. 등록말소는 회사의 건설면허를 취소하는 거예요. 비슷한 이름으로 다시 회사를 만들더라도 여태 쌓은 공사 실적이&nbsp;전부 사라져&nbsp;처음부터 다시 시작해야 한다고.


비슷한 사고 안 나게 하는 것도 중요하잖아
맞아요. 비슷한 참사가 일어날 때마다 부실공사를 더 세게 처벌해야 한다는 얘기가 나왔어요. 삼풍백화점 붕괴사고 20년이 되던 2015년에는&nbsp;벌금을 10배로&nbsp;늘리는 법이 국회에 제안되기도 했고요. 하지만 처벌이 조금씩 강해지긴 했어도, 실제로는 회사 경영이 어려워진다는 이유로&nbsp;처벌 수준을 낮추는&nbsp;경우가 많았는데요. 정부가 이번에는 처벌을 제대로 확 높이겠다며 대책을 발표했어요. 몇 개만 살펴보면:


정부가 직접 손볼거야 🔎: 사망자 3명 또는 부상자가 10명 이상 발생했거나, 건축물이 무너져 다시 지어야 할 정도의 사고가 난 경우 지방자치단체가 아닌&nbsp;정부가 직접 처벌&nbsp;수준을 정하기로 했어요.&nbsp;


이제 봐주는 거 없어 ❌: 건축물이 무너져 일반인 3명 또는 노동자 5명 이상 사망할 경우, 건물 지은 회사의 등록을 바로 말소하기로 했어요(=원 스트라이크 아웃). 5년간 부실 공사가 2번만 확인돼도(=투 스트라이크 아웃) 마찬가지고요.


책임 더 많이 물을 거야 💰: 부실 공사로 사망사고가 발생할 경우, 기업이 피해액의 3배까지 물어내도록 법을 바꾸기로 했어요.


정부는 이번 대책을 잘 밀고 나가기 위해, 작년 9월부터 국회에서 잠자고 있던 ‘건설산업기본법 개정안’을 국회와 논의하기로 했어요. 작년 6월부터 멈춰있던 ‘건설안전특별법’에 대한&nbsp;논의도 시작했고요. 이번 참사를 계기로 여기저기 흩어져 주목받지 못했던 법안에 다시 불이 붙고 있는 거예요 🔥.
사람들 반응은 어때?


“처벌 너무 심해” 😰:&nbsp;건설 회사들은 지난 2월부터 시행된 중대재해처벌법과 이번 대책, 지금 논의 중인 관련 법까지&nbsp;처벌이 너무 과하다고 말해요. 아무리 조심해도 사고를 완벽히 막을 수는 없고, 처벌을 높이는 걸로 모든 게 해결되지는 않는다고 주장하고요.


“그동안 처벌 너무 약했어” 😤:&nbsp;더 이상 봐주지 않고 강하게 처벌하겠다는 이번 대책을 환영하는 의견도 있어요. 처벌을 제대로 하지 않아서 그동안 비슷한 사고가 반복됐다고 보는 거예요. 모든 시민의 안전을 위해&nbsp;강력한 처벌이 필요하다는 것.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🍕안락사 법적 허용, 어떻게 생각해?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/pGdilz</id>
        <link href="https://newneek.co/post/pGdilz"/>
        <updated>2022-03-30T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA["뉴니커, 어떻게 생각해?"
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다! 🍕
이런 뉴니커에게 추천해요!
🧐 찬성·반대를 넘어 그 이면의 자세한 견해를 알고 싶었던 뉴니커
📚 생각의 스펙트럼을 넓히고 싶은 뉴니커
🤝 건강한 집단지성의 힘을 발휘하고 싶은 뉴니커
자 그럼, 뉴닉이 준비한 오늘의 피자 먼저 살펴볼까요?


"안락사 법적 허용, 어떻게 생각해?"
뉴니커, 삶의 마지막 순간을 상상해본 적 있나요? 세상을 떠날 때 사랑하는 사람들 곁에서 고통 없이 눈을 감고 싶다는 생각, 누구나 한 번쯤 해봤을 텐데요. 여기 인간에게는 자신이 원하는대로 편안하게 삶을 매듭지을 권리가 있다고 생각하는 사람들이 있어요. 바로 안락사를 선택한 이들이에요.

며칠 전 한 시대를 풍미한 프랑스 배우 알랭 들롱도 지금보다 몸 상태가 더 안 좋아지면 안락사를 하겠다고 결정했어요. 알랭 들롱은 2019년 뇌졸중으로 입원해 수술을 받았는데요. 꾸준히 안락사하고 싶다는 의지를 밝혀왔어요. 작년 방송 인터뷰에서도 “그렇게 해야할 상황이 닥친다면 주저없이 안락사를 선택하겠다”라고 말했다고.
그런데 안락사가 정확히 뭔지, 안락사에 관한 사람들의 생각은 어떤지 궁금하지 않나요? 뉴닉이 싹 다 정리했으니, 한 번 찬찬히 읽어보고 뉴니커 생각은 어떤지 알려줘요!

🍕 1. 안락사가 정확히 뭐야?
안락사는 자연스럽게 죽음에 이르는 게 아니라, 환자 또는 환자 가족 등의 선택에 의해 의사의 도움을 받아 의도적으로 죽음에 이르는 것을 가리켜요. 크게 적극적 안락사와 소극적 안락사로 나눌 수 있는데요. 적극적 안락사는 약물 투입 등으로 고통을 줄이고 인위적으로 삶을 끝내는 거고요. 반면 소극적 안락사는 죽음을 앞둔 환자가 목숨을 이어가기 위해 받고 있는 치료를 멈춰 눈을 감게 하는 거예요. 소극적 안락사는 존엄사라고도 불러요.

안락사는 죽음을 맞이 하는 환자 본인의 의지에 따라 이뤄진 것인지, 그렇지 않은 것인지에 따라서도 구분할 수 있는데요. 환자가 안락사를 선택하는 경우를 자발적 안락사, 환자 본인이 죽음을 결정할 수 없는 상황(예: 뇌사 상태)에서 가족 등 주변인이 안락사를 선택하는 걸 비자발적 안락사라고 불러요.&nbsp;
조력 자살 또는 조력 사망이라는 개념도 있는데요. 이는 죽고자 하는 개인이 의사에게 처방 받은 약물 등을 스스로 먹거나 주사해 세상을 떠나는 것을 말해요. 알랭 들롱도 엄밀히 말하면 조력 자살을 선택한 건데요. 오늘 피자스테이션에서는 조력 자살까지 폭넓게 아우르는 개념으로 안락사를 다뤄보려고 해요.
🍕 2. 안락사에 관한 논의, 언제부터 시작 됐어?
안락사의 역사는 생각보다 길어요. ‘안락사(euthanasia)’라는 단어는 ‘좋은 죽음(good death)’를 뜻하는 그리스어에서 유래됐는데요. 17세기 초에 영국 철학자 프랜시스 베이컨이 처음 사용했어요. 고대 인도에서는 치료할 수 없는 환자를 갠지스강에 익사시키고, 고대 이스라엘에서는 죽음을 불러오는 향을 쓰는 방법 등으로 안락사에 이르게 했어요. 19세기 중반에는 의사가 모르핀, 클로로폼 등의 약물을 사용해 회복될 가능성이 없는 환자의 숨을 거두었다는 기록도 있고요.
하지만 우리나라에서 안락사 얘기가 나오기 시작한 건 그리 오래 되지 않았어요. 본격적인 논의는 1997년 ‘보라매병원 사건’으로 시작됐는데요. 1997년 12월, 뇌를 다쳐 보라매병원에서 치료를 받고 있던 환자를 가족이 퇴원시켜 달라고 요구했어요. 의료진은 이 요구를 들어주었고, 집에 돌아간 환자는 곧 숨을 거두었어요. 이에 검찰은 “의학적 판단에 따라 치료해야 할 중환자를 보호자의 퇴원 요구만으로 집에 돌려보내 죽게 한 것은 살인행위”라며 보라매병원 의사들을 살인죄로 기소했어요. 대법원은 살인방조죄를 적용해 의료진에게 실형을 선고했고요. 이 사건 이후 의사들은 연명치료를 멈추는 걸 극도로 꺼리게 됐어요. 회복이 불가능한 환자와 그 가족이 치료를 멈추고 퇴원하게 해달라고 해도 이 사건을 얘기하며 요구를 들어주지 않았고요.
이런 분위기는 2008년 ‘김 할머니 사건’을 통해 바뀌게 됐어요. 김 할머니는 폐암 조직 검사를 받다가 식물인간이 되었는데요. 가족은 김 할머니의 인공호흡기를 떼어줄 것 등을 요청했어요. 하지만 의료진이 이에 응하지 않자 의미 없는 연명치료를 중단할 수 있게 해달라고 법원에 소송을 냈어요. 소극적 안락사에 대한 법이 없어서 환자의 자기결정권과 행복추구권이 침해됐다며 헌법소원도 냈고요. 대법원은 결국 김 할머니의 손을 들어줬어요. 환자의 자기결정권을 존중해 연명치료 중지를 인정한 거예요.
이후 안락사 문제가 사회적 화두로 떠오르면서 2016년 2월, 연명의료결정법이 통과됐고, 2018년 2월부터 시행되며 우리나라에서 소극적 안락사가 가능해졌어요. 다만 이 법은 생명을 연장하기 위한 치료(예: 심폐소생술, 혈액 투석, 항암제 투여 등)만 중단할 수 있게 하고 있어요. 물과 영양, 산소 공급 등의 중단은 환자의 생명을 줄일 수 있기 때문에 금지하고 있고요.&nbsp;
🍕 3. 안락사가 필요하다는 이유는 뭐야?
쉽게 말해, ‘죽는 걸 선택하고 싶은 경우’가 있을 수 있기 때문이에요. 안락사에 찬성하는 환자들은 안락사를 통해 견디기 힘든 신체적·정신적 고통으로부터 자유로워질 수 있을 거라고 기대해요. 현대 의학으로 치료하기 어려운 병을 앓고 있거나, 상태가 더 나아지기 힘든 상황이라면 고통스럽게 목숨을 유지하기보다 안락사를 선택하고 싶다는 것.
실제로 항암 치료를 받는 환자는 고통스러운 치료를 이어가기 힘들거나 고통받는 모습을 가족들에게 보이기 싫다는 이유로 안락사를 원하기도 해요. 2022년 2월 임종을 앞둔 환자와 가족을 대상으로 한 설문조사에서는 응답한 사람의 70%가 연명치료 중단을 선택했었어요.
안락사를 통해 경제적 고통도 덜 수 있다는 목소리도 있어요. 회복될 가능성이 거의 없는 환자의 병원비를 부담하느라 금전적 어려움에 처한 사람들의 고통을 덜어줄 수 있다는 거예요.
환자가 힘든 치료 등을 이어가도록 하는 것보다 고통을 끝낼 수 있도록 하는 게 오히려 생명을 존중하는 거 아니냐는 의견도 있고요.
🍕 4. 걱정되는 부분도 있을 것 같아
안락사에 반대하는 사람들은 인간의 생명을 그 무엇과도 비교할 수 없는 존엄한 것이라고주장해요. 환자와 주변인이 겪는 신체적·정신적·경제적 고통을 해결하는 것도 물론 중요하지만, 그게 한 생명을 저버릴 이유는 될 수 없다는 거예요. 고통의 해결책으로 안락사를 도입한다면 생명을 가볍게 여기는 사회 분위기가 생길까봐 걱정하기도 하고요.
사실은 마음 깊은 곳에서는 안락사를 원하지 않는데 가족에게 부담이 되고 싶지 않다는 이유 등으로 자신의 생명을 포기하는 사람이 생길 수 있다는 우려도 나와요.&nbsp;
그 외에도 비자발적 안락사는 살인과 다름 없다는 의견이나 안락사가 범죄에 악용될 수 있다는 의견, 회복 될 수 있는 병인데 의사가 오진했을 가능성도 있다는 의견도 있어요. 죽음은 되돌릴 수 없기 때문에 그만큼 신중해야 한다는 것.
🍕 5. 다른 나라는 어때?
세계 최초로 안락사를 도입한 나라는 네덜란드예요. 2002년부터 안락사를 할 수 있게 됐다고. 이후 스위스·벨기에·룩셈부르크·미국과 호주 일부 주 등이 안락사를 법으로 허용했어요. 이 중 스위스는 외국인의 안락사도 허용해요. 그러나 이외 대부분의 나라에서는 안락사가 불법이에요.
🍕 6. 누가 요약 좀


안락사란: 의사가 환자를 의도적으로 죽음에 이르게 하는 것이다.


우리나라에서 안락사 논의가 시작된 건: 1997년 ‘보라매병원 사건’과 2008년 ‘김할머니 사건’을 거치면서부터다.


안락사가 필요하다는 이유는: 견디기 힘든 신체적·정신적·경제적 고통으로부터 벗어날 수 있다, 환자가 힘든 치료를 이어가게 하는 것보다 안락사를 선택할 수 있게 하는 게 더 생명을 존중하는 것이다.


안락사는 위험하다는 이유는: 인간의 생명은 그 어떤 가치보다 소중한 것이다, 사실 안락사를 원하지 않는데 외부의 영향을 받아 안락사를 선택할 수도 있다, 죽음은 되돌릴 수 없기 때문에 신중한 태도로 접근해야 한다.


다른 나라는: 일부 국가를 빼면 대부분 안락사를 허용하지 않는다.




뉴니커, 오늘의 피자 잘 살펴봤나요? 🍕
'안락사 법적 허용'에 대해 어떻게 생각하는지&nbsp;
마음의 결정을 내렸다면,
아래 링크에서 의견을 얹어주세요!
싹 모아 맛있는 피자 구워올게요.
뉴니커의 생각이 모일수록 피자는 더욱 풍성해져요.
일주일 뒤인 4월 6일 수요일에 다시 모여
따끈따끈 갓 구운 피자 함께 나눠 먹어요!
나는 어떻게 생각하냐면...
*의견은 4월 4일 밤 11시 59분까지 얹을 수 있어요.

지난 ‘촉법소년 처벌 강화’ 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요.
🍕 나와 다른 의견을 들으면 답답하거나 화가 날 때가 있는데 뉴닉에서 차분히 생각을 잘 정리해주셔서 좋았어요.
🍕 이번 피자스테이션은 ‘소년심판’을 본 직후에 접해서 더욱 흥미로웠어요.
🍕 뉴닉을 통해 사회 문제에 더 많이 관심 가지게 되었어요.

‘이번 피자스테이션을 보고 생각이 바뀌었나요?’라는 질문에는 총 127명이 답변해줬어요.


입장이 바뀌지는 않았지만, 생각이 넓어지는 계기가 됐어요. (98명, 77.2%)


바뀌지 않았어요. (16명, 12.6%)


다양한 의견을 보며 입장이 바뀌었어요. (13명, 10.2%)

이번 피자스테이션은 어땠나요?
아래 링크를 눌러 어떤 부분이 좋았는지, 어떤 부분은 아쉬웠는지 알려주세요.
다음번 피자스테이션 준비하는 데 참고할게요!&nbsp;
피드백 남기러 가기]]></content>
    </entry>
</feed>