<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://newneek.co/tag/pizzastation</id>
    <title>뉴닉 ─ 피자스테이션</title>
    <updated>2022-02-19T09:03:22.379Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://newneek.co/assets/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선키트 #19: 기후위기 공약 비교]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/FtzuHB</id>
        <link href="https://newneek.co/post/FtzuHB"/>
        <updated>2022-02-18T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[1월에는 각 후보를 살펴봤고, 2월에는 분야별로 후보들의 공약을 뜯어보고 있는데요 🔍. 대선키트의 No. 9 아이템은 바로 50년 후 지구까지 내다보는 망원경 🔭. 후보들의 기후위기·환경 공약*이 궁금한 뉴니커를 위해 준비했어요. (🦔: 50년 후 지구는 어떤 모습이슴?)
*뉴닉은 2022 대선에서 공직선거법 82조의 TV토론 참석 기준인 국회 의석 5석 이상 가진 정당 후보·여론조사 평균 지지율 5% 이상 등의 조건을 충족하는 후보를 다룹니다. 공약 콘텐츠는 발행일을 기준으로 각 후보의 공식 홈페이지(이재명·윤석열·심상정·안철수)를 참고하고, 홈페이지에 소개된 공약이 없으면 인터뷰·언론사 기사를 참고했어요.&nbsp;후보는 중앙선거관리위원회가 부여한 기호 순(국회 의석이 많은 순)으로 조정해 소개합니다.

KBS가 ‘이번 대선에서 가장 중요한 문제’를 물어봤더니 전문가들은 1위를&nbsp;기후위기 대응으로 뽑았어요 🌏. 그만큼 기후위기는&nbsp;우리 생존과 연결된 중요한 문제인데요. 대선후보들은 기후위기를 어떻게 바라보고 있을까요?
어떤 것부터 해결해야 할까?
전 세계 여러 나라가 온실가스를 줄이고, 탄소중립을 위해 노력하고 있는데요. 우리나라는 지금 어떤 계획을 갖고 있는지부터 살펴보면 좋아요:


국가 온실가스 감축 목표(NDC) 📉:&nbsp;기후위기에 대응하기 위해 나라마다 온실가스 배출량을 줄이는 목표를 정한 거예요. 우리나라는 작년에&nbsp;‘2050 탄소중립 시나리오’를 발표했고요: “2030년까지 탄소 배출을 2018년에 비해 40% 줄이고, 배출한 만큼 흡수해 2050년까지 탄소 배출량을 0으로 만든다(=탄소중립)!” 대선후보들 모두 탄소중립에는 공감하지만, 이를 달성하는 방법과 목표, 그리고 탄소에 세금을 매기는 ‘탄소세’에 대해서는 생각이 달라요.




석탄 발전 🏭:&nbsp;석탄은 기후위기의 주범으로 꼽혀요. 전기를 만들 때 탄소를 가장 많이 내뿜는 게 석탄 발전소인데요(2020년 기준&nbsp;비중 44%, 현재&nbsp;석탄·원자력 발전 현황). 2050 탄소중립 시나리오에서는 2050년까지 석탄 발전소를 모두 안 쓰기로 했어요. 네 후보 모두 석탄발전소 퇴출은 OK인데요. 갑자기 줄이면 에너지가 부족해질 수 있어서, 줄이고자 하는 속도는 달라요.&nbsp;




원자력 발전 🏭:&nbsp;문 정부는 원자력 발전소를 더 이상 쓰지 말자는 ‘탈원전 정책’을 폈어요. 원전은 핵폐기물 처리도 까다롭고 사고가 나면 큰 피해로 이어질 수 있으니 원전 대신 신재생에너지를 키우겠다는 것. 새로 짓던 신한울 3·4호기 원전도 이 정책으로 공사가 멈췄고요. 하지만 몇몇 후보는 석탄 발전을 줄이면 에너지가 부족해질 수 있으니 원전을 늘려야 한다고 주장해요.


재생에너지 🔋:&nbsp;석탄 발전을 줄이면 다른 방법으로 전기를 만들어야 해요. 풍력·태양광 발전 등이 대안으로 있는데, 후보별로 구체적인 방법은 달라요. 기존의 석탄 관련 산업 일자리를 어떻게 신재생에너지 산업으로 옮길 것인지에 대한 대책도 문제고요.


그래서 어떻게 바꾸겠대?



이재명 📘:&nbsp;탄소중립 2050년을 목표로 하되, 달성하는 시기는 2040년으로 당기자. 탄소세 도입도 찬성! 정부가 전폭적으로 투자해서 탈석탄 더 빨리 하고, 태양전지 등&nbsp;다양한 기술을 만들 수 있게 할게. 전국 각지에서 태양광·풍력으로 신재생에너지 만들어 도시에 파는 전력망 세우고,&nbsp;RE100* 산업단지&nbsp;만들어서 2030년까지 재생에너지 비중을 30%로 높일게. 원전은 더 이상 새로 짓지 않고, 수명 다한 건 폐쇄한다. 기후대응기금 키워서 일자리가 사라지는 노동자에게 직업 훈련 지원할게.




윤석열 📕:&nbsp;탄소 감축 목표는 OK. 하지만 문 정부는 산업계 의견을 안 받고 계획을 짰어. 현실적으로 조정이 필요해. 석탄발전소 더 빨리 문 닫아야 하는데, 구체적으로 언제로 할지는 대체에너지 상황 보고 정할게. 화석 연료 발전 비중은 5년 안에&nbsp;3분의 1로&nbsp;줄일 거야. 탄소중립 하려면 깨끗하고 안전한 에너지원으로 원자력 발전 외에 대안이 없어. 탈원전 없던 일로 하고, 신한울 3·4호기 원전은 바로 공사 다시 시작한다! 경북 영덕·강원 삼척 주민들한테 물어보고&nbsp;원전 새로&nbsp;지을게. 우리나라는 풍력발전 효율이 떨어지니까, 태양광 위주로 2030년 중반까지 재생에너지 30% 정도로 늘릴 거고. 일자리 잃는 노동자 위해 재취업·생활 지원 등 방안 마련할게.&nbsp;




심상정 📒:&nbsp;기후위기 대응을&nbsp;국가 제1 전략으로 삼을 거야. NDC는 (2018년이 아닌 2010년 대비) 50% 이상으로 확 올려야 해. 모든 석탄 발전소 2030년까지 다 문 닫아서 탄소중립 앞당긴다. 탄소세 도입도 찬성! 핵 발전은 다른 재생에너지보다 탄소를 더 많이 뿜고 핵폐기물도 안전하게 처리하기 어려워. 기존 원전은 수명 더 안 늘리고, 새로운 원전도 짓는 것 그만! 2040년까지 탈원전 한다. 매년 40조 원씩 재생에너지에 투자하면&nbsp;태양·풍력 발전 중심으로 2030년까지 재생에너지 비중을 50%로 늘릴 수 있다! 기후에너지부 만들어서 종합적으로 책임지게 할 거고. 일자리 잃는 노동자들은 재교육하고, 실업급여 주는 등 나라에서 책임진다.&nbsp;




안철수 📙:&nbsp;2050년에는 전기를 지금의 2배 이상 쓴다는데, 2030년까지 탄소 배출 40% 줄이겠다는 건 현실적으로 불가능해. 산업계 입장에서도 무리고. 감축 목표는&nbsp;다시 조정한다. 수명 다한 석탄 발전소는 바로 폐쇄하고, 아직 공사 시작 안 한 건 모두 재검토할 거야. 대신 원자력 발전이 필요해. 2030년까지 폐쇄 예정인 원전 11기 계속 돌리고, 신한울 3·4호기도 바로 공사한다.&nbsp;소형 원전(SMR)을 나라에서 개발해서 미래 먹거리로 만들게. 미국에서 핵폐기물 재활용 기술을 들여오면 핵폐기물도 줄일 수 있어. 우리나라 기후가 재생에너지에 불리하니까, 대안을 찾아야 해. 탄소중립으로 가면서 산업 경쟁력도 지키기 위해 원자력 35%·신재생에너지 35%·기타 에너지 30%로 간다! 일자리 잃는 노동자들은 지역 대학을 활용해서 재교육하고, 새로운 산업에서 일할 수 있게 할게.


*RE100: ‘재생에너지(Renewable Energy) 100%’의 약자로 2050년까지&nbsp;기업이 쓰는 전력의 100%를 풍력·태양광 등 재생에너지로 쓰겠다는 국제 캠페인이에요.
그린피스 등 환경 분야 전문가들은 네 후보의 공약이 모두&nbsp;구체적이지 않다고 봐요 💭. 이재명·심상정이 목표한 만큼 재생에너지 비중을 높이면 전기료도 올라갈 텐데, 그 얘기는 없고요. 심상정이 목표한 것처럼 짧은 시간에 재생에너지를 확대할 수 있을지, 원전 늘리겠다는 윤석열은 핵폐기물을 어떻게 할 건지가 구체적이지 않아요. 안철수의 핵폐기물 재활용 기술은 아직 검증이 안 된 기술이기도 해요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선키트 #20: 환경 공약 비교]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/vViGhl</id>
        <link href="https://newneek.co/post/vViGhl"/>
        <updated>2022-02-18T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커는 재활용 어떻게 해요? 일부 지역에서는 투명 페트병을 따로 수거하고 있는데요. 막상 선별장에 가면 투명 페트병만 선별할 수 있는 시설이&nbsp;약 21%밖에&nbsp;없어 다시 섞이는 경우가 많아요. 이처럼 생활 속 환경 정책이 잘 시행되지 않는 경우가 많은데요. 대선후보들은 어떤 약속을 했을까요?
일상 속 환경 공약은?
몇 가지 기준으로 분류해서 볼게요.


재활용 ♻️:&nbsp;재활용 쓰레기는 제대로 분리해서 다시 쓰는 게 중요해요. 일반쓰레기도 최대한 양을 줄여야 하고요.


전기료·연료비 🔌:&nbsp;작년부터 전기를 만드는 데 필요한 연료 가격에 따라 전기료도 그만큼 오르내리게 하는&nbsp;연료비 연동제가 시행됐는데요. 작년 3분기 때는 국민들한테 부담을 안 주겠다며 연동제를 안 지켰어요. 하지만 이럴 경우 한국전력 적자 커지고, 오히려 국민들에게 피해가 갈 수 있어서 연료비를 제대로 반영해야 한다는 목소리가 나와요.


미세먼지 😷:&nbsp;봄만 되면 심해지는 황사와 미세먼지 때문에 마스크를 쓰고 다녔잖아요. 나라 차원에서 미세먼지를 줄이기 위한 대책이 나왔어요.


채식 등 식습관 🥗:&nbsp;기후위기를 해결하기 위해 육식 중심의&nbsp;식습관을 바꿔야&nbsp;한다는 목소리가 있어요. 몇몇 후보는 정부 차원에서 채식 등 다양한 식습관을 보장하려 하고요.


기후에너지부 신설 🌟:&nbsp;기후위기를 더 적극적으로 해결하기 위해 정부에 새로운 부처를 만들자는 제안이 나왔어요.


그래서 어떻게 하겠대?

후보들은 이렇게 약속해요:


이재명 📘:&nbsp;재활용은 제품을 만들 때부터 노력해야 해. 친환경 디자인 규정을 만들고, 무라벨 제품을 더 많이 만들도록 지원할게. 경기도지사 때 공공배달 앱으로 다회용기 쓰게 했는데, 다회용기 쓰는 것만으로도 일회용기의 탄소 배출량을 35분의 1 정도로 줄일 수 있대. 폐기물 수거하는 것도&nbsp;나라에서 더 책임진다! 페트병·캔 회수하는 자판기랑 공공선별장 늘리고, 기존 시설도 개선해서 재활용률 높인다. 연료비 연동제는 필요하지만 유연하게 대처해야 해. 석탄 발전 줄이면 전기료 오를 수도 있지만, 재생에너지로 빨리 바꿔서 전기료 최대한 안 오르게 할게. 사람들이 많이 생활하는 곳 근처의 사업장에서&nbsp;미세먼지&nbsp;덜 나오게 하고, 중국과 대기 질 개선하려고 만든 계획도 점검할 거야. 공공기관 급식에서 채식 먹을 수 있게 보장하고, 비건 문화가 퍼질 수 있게 할게. 지금은 기후위기 정책이 산업부, 환경부 등 여러 부처에 쪼개져 있어서 문제야. 이걸 기후에너지부로 묶어서 탄소중립 더 확실하게 달성할 수 있게 할게.




윤석열 📕:&nbsp;새로 짓는 건물에 음식물 분쇄기 설치해서 음식물쓰레기 줄일게. 분쇄된 음식물은 수거해서 바이오가스 만들어서 활용할게. 폐플라스틱은 열분해해서 새로 만드는 제품의 원료·연료로 쓰게 할게. AI가 재활용품 수거하게 하고, 보상액도 높여서&nbsp;회수율도 높이고&nbsp;폐기물 선별장 개선한다. 연료비 연동제를 안 지키면 새로운 에너지로 바꾸기도 어려워. 하지만 코로나19 위기 동안에는 전기료 올리지 말자. 원자력 발전으로 전기 많이 만들면 취약계층에는 일부 전력을 무료로 공급할게. 학교·요양시설에&nbsp;미세먼지&nbsp;정화기 놓고, 지하철역 등의 실내 공기 기준을 강화할 거야.&nbsp;육식과 채식을 이분법적으로 보기는 어려워. 고기를 적게 먹기보다는 좋은 고기를 알맞게 먹어야 해. 쌀과 육류가 조화를 이루는 한국 식생활을 알릴 거야. 기후에너지부는 좀 더 검토해봐야 해.




심상정 📒:&nbsp;생활폐기물은 민간이 수집·운반 못 하게 하고,&nbsp;직공영화할 거야. 전기료 투명하게 공개하고 연료비 연동제도 제대로 지키게 할 거야. 원전 폐쇄 등으로 생기는 환경 비용을 반영해서 전기료 매길 거고. 저소득층 등 사회적 약자에 대한 에너지 지원 정책도 만들 거야. 기후에너지부 새로 만들어서 관련 정책 다 맡긴다. 육식을 줄일 필요가 있어. 공공기관에서 의무적으로 월 4회 이상 채식 메뉴를 주게 할게. 학교 급식에서도 채식 늘린다.




안철수 📙:&nbsp;폐기물 관리 방식을 바꿀 거야. 공공이 수거·관리하고, 민간은 재활용 맡아서 자원으로 쓸 수 있도록 기술 개발하게 할게. 위원회를 새로 만들어서 전기 만드는 데 들어가는 돈을 다시 따져보고, 가격을 조정할 거야. ‘녹색 식생활’ 할 수 있게 하겠지만, 채식 등 식습관은 개개인 선택의 문제야. 기후에너지부를 따로 만들 필요는 없고, 이미 있는 산업통상자원부를 ‘산업자원에너지부’로 바꿔서 산업·에너지 융합 전략을 제대로 펼 수 있게 할게.



오늘은 대선키트의 No. 9 아이템으로 50년 후 지구까지 내다보는 망원경을 챙겼어요 🔭. 정치·외교·안보에 대한 공약이 궁금하다면 다음 대선키트를 기대해 주세요!]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[반중정서와 중국 혐오]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/4ukFXQ</id>
        <link href="https://newneek.co/post/4ukFXQ"/>
        <updated>2022-02-17T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커! 우리나라 사람들이 가장 싫어하는 나라는 어디일까요?&nbsp;
1. 일본 🇯🇵 2. 북한 🇰🇵 3. 중국 🇨🇳 4. 미국 🇺🇸
작년 5월에 실시된&nbsp;한 여론조사에 따르면 정답은 3번 중국이에요. 최근 베이징 동계올림픽&nbsp;쇼트트랙 편파 판정 논란이 나오기 훨씬 전부터 반중정서가 퍼져있었어요.
그 전부터 그랬었나?
특히 2030 세대의 반중정서가 심했어요. 그냥 싫어하는 정도가 아니라 적대감을 가진 경우가 많았어요(10명 중 5명). 최근 몇 년간 실시된&nbsp;다른 조사에서도 여러 번 비슷한 결과가 나왔고요. 조금 더 자세히&nbsp;살펴보면:


그냥 다 싫어 😵‍💫:&nbsp;중국을 싫어하는 사람은 중국 정부와 중국인을 모두 싫어하는 경향을 보였어요. 과거사 문제 때문에 일본 정부를 싫어하더라도, 일본인에 대해서는 ‘시민의식은 높은 편이지’ 하고 인정하기도 하는 것과는 다른 점이라고.


인정 안 해 🤷:&nbsp;2030 세대는 중국 정부나 중국산 제품뿐 아니라 문화유산·경제력 수준에 대해서도 낮게 평가했어요. 중국의 오랜 역사와 세계 2위라는 경제력을 인정하는 윗세대와 차이를 보인 것.


언제부터 이렇게 된 걸까?
반중정서가 부쩍 커진 건 비교적 최근 일이에요. 2016년까지만 하더라도 미국 다음으로&nbsp;중국에 호감을 표한 사람이 많았거든요. 그즈음에 무슨 일 있었는지 살펴보면:&nbsp;


사드 보복:&nbsp;2016년, 우리나라가 북한의 공격에 대응하기 위해&nbsp;미국에서 사드(THAAD)를 들여와 경북 성주에 배치하자 중국이 "우리를 겨냥한 무기"라며 강하게 경제 보복에 나섰어요. 우리나라 기업과 자영업자들은 힘들어했고요




미세먼지 확산:&nbsp;중국에서 날아오는 미세먼지에 대한 불만이 커졌어요. "중국이 일부러 우리나라 서해와 가까운 쪽으로 옮긴 공장 때문"이라는&nbsp;사실과 다른 얘기까지 퍼지며 반중정서에 불이 붙었고요.




시진핑 재집권:&nbsp;2012년 처음 정권을 잡은 시진핑이 2018년에 ‘1인 장기 독재’의 문을 연 뒤,&nbsp;중국의 애국주의가 더욱 강해졌어요. 이런 교육을 받은 중국 10~20대가 다른 나라의 비판에 발끈하며 목소리를 높이는 경우도 늘었고요.&nbsp;홍콩 민주주의와&nbsp;위구르족 인권&nbsp;탄압도 더욱 심각해졌어요.


이외에도&nbsp;중국 네티즌들의 공격, 코로나19 확산 등을 거치며 2030의 반중정서가 커졌어요.
중국도 잘못한 게 있는 건 사실이잖아?
맞아요.&nbsp;중국은 민주주의나 인권 등 보편적인 가치를 지키지 않았다는 점에서 비판받을 만해요.&nbsp;하지만 혐오나 차별로 이어지는 건&nbsp;바람직하지 않다는 의견이 나와요&nbsp;🙅. 중국을 비하하는 표현을 쓰거나 재중동포인&nbsp;조선족을 차별하는 게 당연하게 여겨져서는 안 된다는 것. 혐오는 또 다른 혐오를 낳기 때문. 그 대상은 언제든 우리 가족이나 친구, 나 자신이 될 수 있고요. 이 때문에 언론이 자극적인 기사로 혐오를 부추기고, 대선을 앞둔 정치인들이 반중정서에 올라타는&nbsp;걸&nbsp;비판하는 목소리도&nbsp;나오고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[CJ대한통운 택배 파업]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/LYiLVD</id>
        <link href="https://newneek.co/post/LYiLVD"/>
        <updated>2022-02-17T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[요즘 온라인 쇼핑하다 ‘택배 파업으로 배송이 늦어질 수 있습니다’라는 안내 자주 보지 않나요? 우리나라 택배 시장을 절반 넘게 차지한 CJ대한통운(이하 대한통운)의 택배노동자들이&nbsp;50일 넘게 파업 중이라 그런 건데요.&nbsp;전국에서 모인 노동자들이 서울 본사 앞에서 시위하는 등 분위기가 심상치 않다고.

지난 10일, 택배노동자들이 CJ대한통운 본사 앞에서 시위를 벌이고 있어요.&nbsp;ⓒ뉴스1

뭐 때문에 파업하는 거야?
그동안 택배노동자들이 하지 않아도 되는 일까지 떠맡아 하다 과로사하는 경우가 많았잖아요. 이 문제를 해결하려고 작년에 택배노동자조합(노조)·택배사·정부가 모여&nbsp;두 번이나 합의했는데요. 택배노동자들은 여전히 달라진 게 없다고 말해요:&nbsp;


택배비 올렸는데, 노동자한테 안 써?:&nbsp;택배사는 업무 환경을 개선하겠다며, 작년에 택배 요금을 올렸는데요. 택배노동자들은 회사가 그 돈을 노동자에게 안 썼다고 말해요. 회사는 그 돈으로 택배노동자 임금을 올리고, 공장 시스템을 고쳤다고 반박하고요.




공짜 노동, 해결한 거 맞아?:&nbsp;택배 박스를 지역별로 딱딱 나눠 차에 싣는 일(=분류작업)은 더 이상 택배노동자들이 하지 않도록 합의했는데요. 여전히&nbsp;10곳 중 7곳에서는 택배노동자가 분류작업을 하고 있었어요.


주60시간 노동, 지키는 거 맞아?:&nbsp;지난 합의에서 주 60시간 이내로만 일하자고 계약서 딱 만들었는데요. 대한통운이 주 6일근무제랑 당일배송 원칙을 추가했어요. 택배노동자들은 이 원칙 때문에 사실상 일하는 시간이 길어질 수 밖에 없다고 말하고요.


다시 합의해야 할 것 같은데?
당장은 그러기 힘들어 보여요. 대한통운이 택배노동자들과&nbsp;대화하기를 거부하고 있거든요: “노동자들과 대화해야 하는 건 노동자를 고용하는 각 지역의 대리점이다. 본사인 우리가&nbsp;대화에 나서면 불법.” 반면 정부는 “본사가 직접 노조와 대화하라”고 했지만, 대한통운은 이를 거부하며 소송까지 냈고요.&nbsp;
앞으로 어떻게 되는 거야?
택배노동자들은&nbsp;21일까지 본사가 대화에 나서지 않으면 다른 택배 회사의 노동자들과&nbsp;함께&nbsp;전국적으로 파업을 하겠다고 했어요. 대한통운은 여전히 대화를 거부하며 시위대를 업무 방해 등으로 신고했고요. 정부에도 적극적으로 나서달라고 요구했는데요. 정부는 “파업은 정당하지만 본사 건물까지 차지한 건 불법이니 경찰이 해결하라”고 했다고.
한편 대리점 측과 노조에 가입하지 않은 택배노동자들은 파업으로 매출이 줄었다며 시위를 멈추고 돌아오라고 요구하는데요. 아직 노조와 본사 사이에 제대로 된 대화조차 시작되지 않아 이번 파업이 쉽게 끝나지는 않을 것 같아요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🍕'올림픽에서의 정치적 표현' 피자가 도착했습니다!]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/HE81gV</id>
        <link href="https://newneek.co/post/HE81gV"/>
        <updated>2022-02-16T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA["뉴니커, 어떻게 생각해?"
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다!&nbsp;🍕
&nbsp;
이런 뉴니커에게 추천해요!
🧐 찬성·반대를 넘어 그 이면의 자세한 견해를 알고 싶었던 뉴니커
📚&nbsp;생각의 스펙트럼을 넓히고 싶은 뉴니커
🤝&nbsp;건강한 집단지성의 힘을 발휘하고 싶은 뉴니커
잠깐!&nbsp;올림픽에서의 정치적 표현,
어떤 내용이었는지 깜박했다면?
'올림픽에서의 정치적 표현' 다시 읽으러 가기


2월 9일부터 14일까지, 6일동안 745명의 뉴니커가
'올림픽에서의 정치적 표현'에 대한 의견을 얹어줬는데요.
뉴니커 의견 싹 모아 구운
따끈따끈한 피자가 도착했어요!



그럼, 뉴니커가 얹어준 의견 하나하나&nbsp;좀 더 자세히 살펴볼까요?

&nbsp;허용해야 해&nbsp;(331명, 44.4%)

'허용해야 해'를 선택한 뉴니커가 많이 사용한 연관 단어

🍕1. 표현의 자유를 침해할 수는 없어




표현의 자유는 인간이라면 마땅히 누려야 해: 운동선수도 선수이기 이전에 인간이야. 그러니 표현의 자유를 침해할 수는 없다고 생각해.


다양한 의견이 나올수록 좋다고 생각해: 선수의 말을 들어보고 옳다고 생각하면 사람들이 뜻을 같이하고, 아니면 그런 말을 한 선수가 비판의 대상이 될 거야. 다양한 표현이 오가면 자유&amp;평화에 더 가까워지지 않을까?


🍕2. 정치적 표현이 평화라는 올림픽의 목적 달성에 도움이 돼


갈등을 외면하고 얻은 평화는 진짜 평화가 아니라고 생각해: 갈등을 묵인하고 평화를 얻겠다는 건 강자의 편에 서서 약자의 목소리를 외면하는 분위기를 조장하는 거라고 생각해. 국제적인 스포츠 경기라면 갈등을 피하지 말고, 그 영향력을 통해 세상을 더 나은 곳으로 만들어 가야 해. 아무 말 하지 않는다고 평화가 찾아오는 게 아니야. 치열하게 대화하고, 싸우고, 또 경청하는 게 평화를 만드는 길이라 생각해.


정치적 표현을 금지하는 건 기득권의 의견에 동조하라는 것과 같아: 스포츠도 예술도 정치적으로 완전히 중립인 공간은 없어. 스포츠계에도 성폭력이나 인종과 민족 간 차별 문제가 비일비재하잖아. 그런데 정치적 표현을 하지 않는 건 지금 권력을 가지고 있는 사람과 현재의 정치적 상황을 지지하는 것과 다르지 않아. 차별과 폭력에 반대하는 것이야말로 올림픽 정신 아닐까?


🍕3. 특정 문제 상황에 대해 더 많은 사람이 생각해 볼 기회가 될 거야


세계화 시대에 우리가 모두 같은 문제에 대해 고민해볼 필요가 있어: 전 세계가 함께 살아가는 시대잖아. 그러니 세계인이 한 문제를 같이 고민해보면 좋을 것 같아. 그럼 다같이 살기 좋은 세상이 되지 않을까?


그동안 목소리를 내기 힘들었던 이들이 말할 기회가 될 거야: 다양한 이슈를 수면 위로 끌어올리는 것도 올림픽이 할 수 있는 중요한 역할일 것 같아. 정치적 의견을 내기 힘들었던 사람이 목소리를 낼 수 있게 해주면서 말이야. 실제로 기후 위기를 겪는 키리바시(지도)의 선수가 올림픽 경기 중 춤을 춰서 세계인의 관심을 모은 적도 있잖아.


🍕4. 정치적 표현을 금지하게 된 계기도 정치적인걸?


정치적 표현을 제한하기 시작한 게 인종차별에 항의하는 걸 막기 위해서였잖아: 올림픽에서 정치적 발언을 막기 시작한 이유에도 정치적인 의견이 들어가 있다고 생각해. 또 인권운동을 탄압하며 만들어진 헌장이니 올림픽의 취지에도 위배되고.



금지해야 해 (282명, 37.9%)

'금지해야 해'를 선택한 뉴니커가 많이 사용한 연관 단어

🍕1. 올림픽은 순수한 스포츠의 장이어야 해




올림픽은 운동을 위한 행사야: 올림픽은 신체를 이용해 세계 최고의 퍼포먼스를 보여주는 곳이지 정치적 성향이나 생각을 표출하는 곳이 아니라고 생각해. 올림픽에서는 공정하게 스포츠로 주목받아야 해.


정치적 표현을 허용하면 너도나도 말하려고 해서 어지러워질 거야: 올림픽은 세계인이 함께하는 행사야. 이런 곳에서 사람들이 모두 나서 각자 정치적·종교적 표현을 하면 혼란스러운 광고판처럼 될 것 같아.&nbsp;


🍕2. 경기를 치르는 선수에게 방해가 될 것 같아


선수보다 정치에 더 많은 관심이 쏠릴 것 같아: 올림픽의 주인공은 4년간 피땀 흘려 준비한 선수들이야. 그런데 정치적 이슈가 끼어들면 사람들의 관심이 정치적 분쟁으로 번질 수 있을 것 같아. 선수보다 정치적 메시지와 갈등이 더 주목을 받는 상황은 바람직하지 않다고 생각해.&nbsp;


선수가 정치적 압박에 시달릴지도 몰라: 각국 정부가 운동선수의 발언권을 정치적으로 이용하려고 할까 봐 걱정돼. 올림픽에서 선수가 정치적 발언을 하길 기대하는 사람도 많아질 것 같아. 그러면 선수가 부담을 느낄 거야. 올림픽 개최국에 대한 부정적 이슈를 언급하면 경기에서 불공정한 판정을 받을까 봐 우려돼.


선수의 행동을 멋대로 해석할 수도 있어: 올림픽에서 정치적 표현을 할 수 있다는 전제가 있으면 선수의 행동을 저마다 입장에서 해석하려 할 거야. 그럼 혼란스러워질걸!&nbsp;


🍕3. 평화 대신 갈등이 가득하게 될 거야


올림픽의 기본 가치인 평화가 깨질 것 같아: 스포츠를 통해 세계 평화를 증진하는 게 올림픽의 목적인데, 정치적 표현은 국가·민족·인종 간의 대립을 불러올 수 있어. 올림픽의 기원인 고대 그리스의 올림피아 제전도 ‘이 기간만큼은 싸우지 말자’라는 취지로 시작된 거야. 그런데 정치적 표현을 허용하면 어떤 형태로든 전쟁이 일어날 거라고 생각해.


관객 사이에서 싸움이 벌어질 수 있어: 올림픽에서 정치적 표현을 허용하면 경기 중 과격한 싸움을 하는 사람(=훌리건)이 생길 거야. 스포츠 경기에 몰입하면 흥분하게 되는데, 여기에 군중 심리까지 더해지면 과격한 행동이 일어나기 쉬워지잖아. 이 상태에서는 민감한 정치적 발언 한마디가 싸움의 시작이 될 수도 있어.&nbsp;


🍕4. 정치적 표현을 할 수 있는 다른 때와 장소가 많아


정치적 의견을 꼭 올림픽 경기장에서 표현할 필요는 없어: 정치적 표현을 하고 싶다면 개인 SNS 등을 이용할 수도 있잖아. 국가대표 운동선수는 이미 영향력 있는 사람들이기 때문에 굳이 경기장에서까지 정치적 표현을 할 필요가 없다고 생각해.


🍕5. 혐오나 잘못된 정보를 담은 정치적 표현도 나올 수 있어




어떤 정치적 표현은 해도 되고, 어떤 건 안 되는지 정하기는 어려워. 그럼 정치적 표현을 한다며 혐오 발언을 할 수도 있어:혐오에 반대하는 의견도 정치적 의견이지만, 혐오를 조장하려는 의견 또한 정치적이잖아. 정치적 표현을 허용하면 누군가는 위구르족을 탄압하지 말라는 구호를 외칠 수도 있지만, 또 누군가는 백인우월주의를 옹호할 수도 있어. 그러니 차별과 혐오를 막기 위해서는 정치적 표현을 아예 막는 게 좋을 것 같아.


잘못된 정보가 걷잡을 수 없이 퍼져나갈 수 있어: 올림픽에 나오는 운동선수는 영향력이 큰 사람이잖아. 그런 사람이 만약 잘못된 정보를 담은 정치적 표현을 한다면 엄청난 속도로 퍼져나갈 거야.


🍕6. 올림픽 경기를 보는 사람이 불편할 수도 있어


단순히 스포츠만 즐기고 싶은 사람도 있어: 경기를 보다가 뜻이 맞지 않으면 즐거웠던 기분이 상할 우려가 있을 것 같아. 개인의 정치적 견해는 각자 다 다르니까.


정치적 표현 때문에 논란이 생기면 불편할 거야: 아무리 선한 의도를 가지고 정치적 표현을 한다 해도 논란이 일어난다면 불편한 사람이 생길 수 있어.&nbsp;


🍕7. 스포츠 강국만 정치적 선전을 할 수 있는 자리가 될 거야


올림픽이 스포츠 강국의 이익만을 대변하는 자리가 될지도 몰라: 정치적 표현을 금지한다는 원칙이 없어지면 메달을 딸 확률이 높은 스포츠 강국의 이익만이 대변될 가능성이 커. 아무래도 메달권에 드는 선수나 그 선수의 나라 입장이 훨씬 더 많이 홍보될 테니까.&nbsp;


🍕8. 사람들이 인기 있는 선수의 의견을 비판 없이 받아들일 것 같아


선수의 말이 정답처럼 여겨질 수 있어: 국가를 대표하여 메달을 얻은 선수는 나라의 영웅처럼 여겨지잖아. 그러니 그가 하는 말이 국민들에겐 정답으로 여겨질 수 있다고 생각해. 그러면 자율적으로 판단할 기회를 잃어버리게 되는 거 아닐까? 특히 올림픽을 보는 그 선수의 팬, 어린이, 해당 이슈에 관심이 없던 사람은 큰 영향을 받을 것 같아.



기타 (132명, 17.7%)

'기타'를 선택한 뉴니커가 많이 사용한 연관 단어

🍕1. 기준을 정해서 제한하자




가이드라인을 만들어서 어느 정도 표현의 자유를 보장하자: 정치적 표현을 몽땅 다 막을 게 아니라 ‘막아야 하는 정치적 표현’이 뭔지 정해야 한다고 생각해. 잘못된 정보나 혐오, 차별 등이 담긴 걸 표현하는 게 아니라면 개인의 자유를 침해해선 안 돼.


혐오 표현과 폭력만 제한했으면 해: 혐오 표현과 폭력은 약자를 억압하는 것이기에 올림픽 정신에 어긋난다고 생각해. 하지만 자기 의견을 표현했다고 해서 모두 징계하는 건 지나치다고 생각해.


🍕2. 보편적 인권 문제에 한해 허용하자


누구도 외면하지 말되 분쟁은 막자: 올림픽을 세계인의 축제라고 부르면서 소외되고 있는 누군가를 외면하는 건 모순이야. 소수자 억압에 반대하는 메시지까지 금지하는 건 차별과 폭력을 묵인하겠다는 것과 같다고 생각해. 하지만 특정 정당을 지지하거나 종교 이야기를 하는 건 분쟁의 원인이 될 수도 있을 것 같아.


보편적 인권에 대해 말하는 게 ‘정치적’인 건지 잘 모르겠어: 보편적 인권에 관한 표현을 ‘정치적’이라고 할 수 있는지 의문이 들어. 스포츠 경기를 통해 평화를 도모한다는 건 결국 모두가 살기 좋은 세상을 만드는 일과 이어지는 거잖아. 이런 부분을 반영해서 올림픽 헌장을 다듬으면 좋을 것 같아.


🍕3. 도쿄올림픽 정도의 규제가 적당하다고 생각해


경기장 밖에서만 정치적 표현을 할 수 있게 해주자: 올림픽같이 큰 행사에서 정치적 표현에 규제가 없다면, 올림픽의 본질은 없어지고 정치 싸움으로 변할 가능성이 크다고 생각해. 하지만 보편적 인권에 관해 말하는 건 올림픽처럼 세계인의 관심이 쏠리는 곳에서 말할 때 좋은 영향을 더 크게 불러올 수 있을 거야. 그러니 지난 도쿄올림픽 때처럼 경기장에서는 정치적 표현을 제한하고, 기자 회견이나 인터뷰 등에서는 허용해주는 게 적당할 것 같아.




이번 '올림픽에서의 정치적 표현' 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요.

🍕 평소에 지식을 쌓고 싶었는데 뉴스를 읽기에는 용어 하나하나가 어려워 읽다가 흥미가 떨어져서 금방 그만 뒀어요. 그런데 이건 이해하기 쉽게 설명해줘서 재밌었어요! 피자스테이션 정말 좋습니다. 오래오래 해주세요!
🍕 올림픽 시기에 보내주어서 더 집중해서 읽을 수 있었던 게 너무 좋았어요. 시의성 있는 이슈 다뤄주는 뉴닉 최고!
🍕 드록바 부분에 조금 오류가 있어서 아쉬웠어요. 드록바가 "일주일만이라도 전쟁을 멈추자"라는 표현을 사용하지는 않았어요.

이번 피자스테이션 어땠어요?
다양한 의견들을 읽고, 혹시 생각이 바뀌었나요?
생각의 범위가 넓어지는 계기가 됐다면,
아래 링크를 눌러 어땠는지 자세하게&nbsp;알려주세요.
다음 번 피자스테이션 준비하는 데 참고할게요!&nbsp;
피드백 남기러 가기]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선키트 #17: 부동산 공약 비교]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/I7wqTR</id>
        <link href="https://newneek.co/post/I7wqTR"/>
        <updated>2022-02-16T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[대선키트의 No. 8 아이템은 바로 집값 잡는 부동산 열쇠 🗝. 후보들의 부동산·주거 공약이 궁금한 뉴니커를 위해 준비했어요. (🦔: 내가 살 집 있슴?)
*뉴닉은 2022 대선에서 공직선거법 82조의 TV토론 참석 기준인 국회 의석 5석 이상 가진 정당 후보·여론조사 평균 지지율 5% 이상 등의 조건을 충족하는 후보를 다룹니다. 공약 콘텐츠는 발행일을 기준으로 각 후보의 공식 홈페이지(이재명·윤석열·안철수·심상정)를 참고하고, 홈페이지에 소개된 공약이 없으면 인터뷰·언론사 기사를 참고했어요.

다음 정부가 가장 먼저 바꿔야 할 문재인 정부의 정책은 뭘까요? 한 여론조사에서는&nbsp;1위가 부동산이었어요. 공약을 살펴보기 전에 어떤 이슈가 있는지 정리해보면:&nbsp;&nbsp;


주택 공급 목표 🏠:&nbsp;집값을 잡으려면 집을 더 많이 공급해야 한다는 얘기가 있어요. 후보들도 경쟁하듯 몇백만 호씩 공급하겠다고 공약하고 있고요. 다만 누가(공공 or 민간), 어떤 주택(분양 or 임대)을 어떻게 공급할지는 후보들마다 생각이 조금씩 달라요.


재개발·재건축 🏗️:&nbsp;문재인 정부는&nbsp;재개발·재건축*이 투기를 조장해 주변 지역 집값뿐 아니라 전체 집값을 끌어올린다고 보고 규제를 강화했어요. 집이 웬만큼&nbsp;낡은 게 아니면&nbsp;못 하게 하고,&nbsp;개발로 생긴 이익&nbsp;중 일부를 나라에 내게 한 것. 같은 당인 고 박원순 전 서울시장은 재건축 아파트를&nbsp;더 높이 못 짓게&nbsp;했고요. 하지만 서울의 경우, 새로 집 지을 빈 땅이 별로 없으니 재개발·재건축을 활발하게 만들어 공급을 늘려야&nbsp;집값이 안정된다는 주장도 있어요.


대출 규제 🔒:&nbsp;문 정부는 집 살 때 빚내기 쉽게 만들면 투기가 심해져 집값이 오를 거라고 보고 대출 규제를 확 조였어요. 주택담보대출 등 집 살 때&nbsp;돈 빌리기 어렵게&nbsp;만든 것. 사람들은 “현금 부자만&nbsp;집 사라는 거냐”며 불만을 표했고요.&nbsp;


종부세·양도소득세 💰:&nbsp;문 정부는 몇몇 사람들이 투기를 목적으로 산 집을 팔게 하려 했어요. 비싼 집을 여러 채 가진 사람들의&nbsp;종합부동산세&nbsp;부담을 늘리고, 집 팔아 돈 벌어도 양도소득세로 내게 만든 것. 집을 여러 채 가지고 있을수록 이런 세금을 더 많이 내고요(=중과).&nbsp;부작용이 더 크니&nbsp;적절히 낮춰야 한다는 공약이 나와요.


*재개발·재건축: 재개발은 도로·학교 등 기반 시설까지 싹 정비하는 걸 말하고, 재건축은 건물만 딱 허물고 새로 짓는 걸 뜻해요. 단독주택이 모여있는 곳은 재개발, 아파트는 재건축이라고 이해하면 쉬워요.



이재명 📘:&nbsp;공급 부족해서 집값 오른 거니까, 문재인 정부가 약속한 206만 호에 더 얹어서&nbsp;총 311만 호&nbsp;공급할게. 그중 140만 호는 공공주택으로 만들어서 더 싸고 오래 살 수 있게 할 거야. 특히 수도권에 많이 공급할 거고(258만 호).&nbsp;재개발·재건축도 더 활발하게&nbsp;하되, 개발이익은 제대로 환수한다. 집 처음 사는 사람에게는 집 살 때 대출받는&nbsp;주택담보대출비율(LTV)을 90%까지 인정하고, 벌어서 갚을 수 있는 만큼만 빌려주는&nbsp;DSR 규제도 풀어서 대출 받을 수 있게 할 거야. 투기하려고 산 집 아닌데 종부세 내는&nbsp;억울한 사례가 없도록 고칠게. 양도세 너무 많이 내야 해서 도저히 집 못 파는 다주택자가 집 내놓을 수 있도록 양도세 중과는 1년 미루겠어.&nbsp;


윤석열 📕:&nbsp;정부가 시장을 무시하고 규제만 하니까 집값이 올랐던 거야.&nbsp;재개발·재건축&nbsp;더 쉽게 하게 만들고, 민간 200만·공공 50만 호 공급되게 할 거야. 특히 수도권에는 130만 호 지을게. 집 처음 사는 사람 중 신혼부부와 청년에게는 LTV 80%까지 풀고.&nbsp;종부세는 일단 낮춘 다음 재산세랑 합치고 집 한 채만 있는 사람은 안 내도록 할게. 양도세 중과는 2년 미뤄서 다주택자가 집 내놓게 유도하고.


&nbsp;안철수 📙:&nbsp;전국에 250만 호 공급할게. 재개발·재건축은 더 쉽게 만드는 게 좋겠어. 집 처음 사는 사람에게는 LTV 80%까지 풀고,&nbsp;45년 동안&nbsp;낮은 이자로 주택담보대출 갚을 수 있게 할 거야. 종부세 문제 많은 거 인정! 진짜 비싼 집 가진 일부만 내게 하거나 재산세랑 합치는 게 좋을 것 같아. 양도세는 잠시 낮춰서 주택 매물 나오게 하고, 이후에 단계적으로 낮출게.


심상정 📒:&nbsp;문 정부가 공급 늘렸는데도 이미 집 있는 사람들이 사버려서 내 집 가진 사람은 오히려 줄었어. 집 없는 사람 위해 공공주택(임대·자가주택)으로 200만 호 공급할게. 국회를 세종시로 옮기고 김포공항을 인천공항과 합쳐서 빈자리에 공공주택 지을 거야. 종부세는&nbsp;다시 강화하고, 집은 3채 이상 못 갖게 할게. 집 한 채만 가진 사람도 양도세 내게 하고, 집 팔아서 돈 버는 건 평생 한 번만 할 수 있게 할 거야.


전문가들은 후보들이 내건 공급 목표가 현실적인지&nbsp;따져봐야 한다고 말해요. LTV 완화, 종부세와 재산세 통합에 대해서도 현실적으로&nbsp;가능성이 높지 않다는 의견이 나오고요. 표를 얻기 위해&nbsp;뚜렷한 철학 없이&nbsp;경쟁적으로 세금을 깎아주려고만 한다는 우려도 있어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선키트 #18: 주거 공약 비교]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/lutA47</id>
        <link href="https://newneek.co/post/lutA47"/>
        <updated>2022-02-16T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[재건축이니 종부세니 하며 부동산 정책 얘기 나올 때마다 ‘나랑은 상관없는 얘기네...’ 하고 생각했던 뉴니커 있나요? 그렇다면 후보들이 내 집 없는 사람들을 위해 내놓은 공약을 같이 살펴봐요. 그전에 잠깐 무슨 이슈가 있는지 살펴보면:


공공주택 🏡:&nbsp;정부나 지방자치단체, 공공기관이&nbsp;세금·공공기금으로 짓는 집을 말해요. 월세를 내고 사는 임대주택과 분양을 받는 분양주택이 있어요. GS·현대건설 같은 민간 회사가 짓는 집에 비해 싸고, 저소득층·청년·신혼부부 등 집을 처음 사는 사람에게 먼저 주고요.&nbsp;




임대차 3법 ✍️:&nbsp;문재인 정부가 세입자의 권리를 지키겠다며 만든&nbsp;3가지 법이에요.&nbsp;세입자의 주거권이 보장됐다는 평가도 있지만, 법을 고쳐야 한다는 의견도 있어요. 한쪽에서는 이 법 때문에 전·월세&nbsp;매물이 확 없어졌으니&nbsp;법을 고쳐야 한다고 말해요. 다른 한쪽에서는 집주인(또는 가족)이 ‘내가 살겠다’고 말하면 세입자를 내보낼 수 있게 한 집주인 실거주 조항을 없애고, 4년(2+2년)인 계약 기간을 늘려&nbsp;세입자를 더 보호해야 한다는 말도 나오고요.




월세 세액공제 💸:&nbsp;내 집 없이 월세 사는 사람은&nbsp;연말정산&nbsp;때 월세로 낸 돈(1년에 750만 원까지)의 10~12%를 돌려받을 수 있는데요. 혜택을 제대로 받는 사람이 10명 중 1명 정도밖에 안 되고, 돌려받을 수 있는 돈이 얼마 안 돼 큰 도움이 안 된다는 말이 나왔어요.





이재명 📘:&nbsp;질 좋고 다양한 형태의 공공주택 지어서 누구나&nbsp;시세의 반값에 분양받거나 부담 없이 임대해서 살 수 있게 할게. 전국에 311만 호 공급하겠다고 약속했는데 그중 140만 호가 이런 ‘기본주택’이 될 거야. 새로 공급되는 집의 30%는 집 없는 청년에게 우선 배정하고. 임대차 3법은 긍정적 효과가 큰데, 일단 조금 더 지켜본 뒤에 집주인 실거주 조항은 고쳐야 해. 월세 세액공제는 아예 신청도 안 하는 사람이 많잖아?&nbsp;최소 2개월 치 월세는 돌려받을 수 있게 공제율 확 올릴게.




윤석열 📕:&nbsp;사람들이 살고 싶은 곳에 공공주택을 만들게. 주택 250만 호 중 공공임대주택이 50만 호가 될 거야. 여기에 더해 신도시에 공급하는 주택 중 30만 호는 집 없는 청년이 분양가의 20%만 내고 80%는 오래오래 살면서 갚는 ‘원가주택’으로 만들 거고. 살다가 이사 가면 정부에 집 팔아 시세 차익 70%를 가져갈 수 있게 하고. 역세권 재건축 단지에는 청년·신혼부부·무주택자에게 시세 50~70%로 공급하는 ‘역세권 첫집’ 20만 호 지을게. 임대차 3법 때문에 전·월세 구하기 더 힘들어졌으니 뜯어고쳐야 해. 세입자 권리도 더 강화하고, 재계약에 동의해준 집주인에게 혜택 줄게. 월세 세액공제 늘리는 건 나도 찬성! 공제율 두 배로 올린다.&nbsp;




안철수 📙:&nbsp;정부·지자체가 가진 땅 등 공공택지에&nbsp;안심주택&nbsp;100만 호(임대·분양) 지어서 집 처음 사는 사람·신혼부부·청년 등에게 시세의 반값으로 줄게. 그중 절반인 50만 호는 청년에게 우선 주고. 임대차 3법은 집주인과 세입자 모두 불만 많으니 집주인 실거주 조항 등 바꿔야 해.&nbsp;&nbsp;




심상정 📒:&nbsp;임대·자가주택 절반씩 해서 공공주택 200만 호 공급할게. 공공주택에 대한 편견 사라지도록 누구나 살고 싶게 만들 거야. 임대차 3법은 세입자 권리 더 보호하는 쪽으로 바꿔야 해. 계약 기간을 2+2년으로 굳이 제한할 이유 없으니&nbsp;횟수 제한 없이 연장할 수 있게 할게.&nbsp;


전문가들은 후보들이 청년들을 위한 공공주택 공약을 따로 내놓은 게 이번 선거에서 눈에 띄는 점이라고 평가했는데요. 실현 가능성에 대해서는 물음표를 꺼냈어요. 청년들이 선호하는 서울 도심에는 새로 집을 지을 땅이 부족하고, 그동안 나왔던 비슷한 정책들이 큰 성과를 내지 못했기 때문.&nbsp;

오늘은 대선키트의 No. 8 아이템으로 ‘집값 잡는 부동산 열쇠 🗝️’를 챙겼어요. 후보들이 기후위기에 어떻게 대처할지 궁금하다면 다음 대선키트를 기대해 주세요!]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[윤석열·안철수 후보 단일화]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/9f0ct2</id>
        <link href="https://newneek.co/post/9f0ct2"/>
        <updated>2022-02-15T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[대통령 선거를 약 3주 앞두고 국민의힘 윤석열 대통령 후보와 국민의당 안철수 대통령 후보의 단일화 이야기가 뜨거워요. 쉽게 말하면 후보끼리 서로 한 편이 되는 건데요 🤝. 서로 생각하는 게 좀 다른 것 같다고.&nbsp;
후보끼리 같은 편 한다는 거야?
맞아요. 후보 단일화는 마음이 맞는 여러 후보를 1명으로 합치는 거예요. 찢어졌던 지지율을 1명에게 몰아주는 거라, 경우에 따라 핵심적인 전략이 되기도 해요. 실제로 2021년 서울시장 선거 때 국민의힘 오세훈 후보와 국민의당 안철수 후보가 단일화하면서 선거에서 이기기도 했고요. 그런데 지난 12일, 안 후보가 윤 후보한테&nbsp;단일화하자고 제안했어요.
왜 하자고 한 거야?
안 후보의 지지율이 10%대에 머무르면서 사실상 당선되기 힘들어 보이니, 다른 후보랑 합치려는 건데요. 정권을 교체해야 한다고 똑같이 생각하는 윤 후보에게 손을 내민 것. 사실 윤 후보보다 지지율이 낮은 안 후보가 단일화를 제안할 거라는 말은 쭉 나왔어요.&nbsp;이왕 얘기가 계속 나오니 정면 돌파하자는 생각으로 이번에 먼저 제안한 거라고.&nbsp;


안 후보 입장에서는:&nbsp;단일화가 된다면 (1) 지지율을 끌어올려 당선에 좀 가까워질 수 있고 (2) 윤 후보를 중심으로 단일화가 되더라도 안 후보가 정책 등을 제안할 수 있어요.&nbsp;


윤 후보 입장에서도:&nbsp;안 후보의 지지율이 합쳐지면 더불어민주당의 이재명 후보를 무난하게&nbsp;이길 수 있으니&nbsp;솔깃한 제안이고요.


그럼 두 후보가 합치는 거야?
아직은 몰라요. 단일화가 성사되려면 대표를 어떻게 정할지부터 합의해야 하는데요(한쪽이 대표가 되면, 다른 한쪽은 선거에서 물러나야 해요). 방법을 두고도&nbsp;의견이 갈리고 있어요.


안철수:&nbsp;국민 여론조사해서 이긴 사람으로 단일화하자.




윤석열:&nbsp;여론조사 말고 그냥 두 후보가 만나서 딱 정하자.


안 후보는 지지율이 비교적 낮기 때문에 일반적인 방법으로는 윤 후보를 제치고 대표가 되기 힘들어요. 그래서 변수를 만들기 위해 여론조사를 하자고 제안하는 것. 반면 윤 후보는 이미 지지율이 높기 때문에 괜히 변수가 생길 수 있는 여론조사 대신, 둘의 합의를 통해 정해보자는 거예요.&nbsp;
주변 반응은 어때?
이재명 후보가 있는 더불어민주당은 말을 아끼고 있어요. 사실 ‘단일화가 성사되는 게 최악의 시나리오’라는 말도 나올 만큼 큰 타격을 각오하고 있던 터라, 올 게 왔다는 입장 같다고. 한편, 국민의힘 이준석 당 대표는 “안 후보가 윤 후보를 지지하는 식의 단일화라면 오케이지만, 안 후보가 대표하려고&nbsp;욕심내려는 거라면 반대다”라며 뜻을 확실히 밝혔고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[미국, 직장 내 성폭력 법 개정]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/GTxDGs</id>
        <link href="https://newneek.co/post/GTxDGs"/>
        <updated>2022-02-15T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[이제는 익숙해진 단어 ‘미투 운동’은 조직 안에서 생긴 성폭력을 고발하는 사회운동으로, 2017년 즈음부터 전 세계에 퍼지기 시작했는데요. 직장 내 성폭력 피해자의 권리를 더 잘 지켜줄 법안이 약 5년 만에 미국 의회를 통과했어요 💪. 법이 시행되면 피해자는 가해자를 상대로&nbsp;바로 소송할 수 있게&nbsp;돼요.&nbsp;
응? 이때까지는 바로 소송 못했던 거야?
못하는 경우가 많았어요. 고용 계약서에 ‘직장에서 성폭력이 일어났을 경우 반드시 회사 내부의 중재를 거쳐야 한다’라는 조항이 있었거든요. 약 6000만 명의 미국 노동자들이 이런 조항에 묶여 있고, 이 때문에 피해자들이 침묵하는 경우도 많았어요. 법이 통과되면서 이제 이&nbsp;조항을 계약서에 넣을 수 없게&nbsp;됐어요 ❌. 물론 피해자가 원하는 경우에는 내부 중재 과정을 거칠 수 있어요.
왜 5년이나 걸린 거야?
기업들의 반대 때문이었어요. 기업들이 “법정으로 가는 것보다 내부에서 중재하는 게 더 효율적”이라며&nbsp;입법에 반대했거든요. 하지만 하원·상원에서 압도적인 지지를 받으며 법안이 통과됐어요.
사람들 반응은 어때?
여기저기서 법안을 환영하는 목소리가 나와요 👏. 법안을 발의한 의원들은 “가장 큰 직장 개혁 중 하나”라고 평가했어요. 2016년* ‘폭스뉴스’ 회장의 성희롱을 폭로했던 그레첸 칼슨도 “여성들이 직장에서 어떤 일을 겪고 있는지 세상이 듣게 될 것”이라고 말했고요.&nbsp;백악관도 입법을 환영하고 있어서, 조 바이든 대통령도 법 시행에 필요한 서명을 빠르게 마칠 것 같아요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[중국 애국주의와 시진핑 연임]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Tmsr1p</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Tmsr1p"/>
        <updated>2022-02-14T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[(좀 지나긴 했지만) 베이징 동계올림픽 개막식 봤어요? 한복 입은 사람이 댕기 머리까지 하고 중국 국기를 들어 올리는 장면이 있었어요 👀. 이 장면을 본 사람들은 중국이 한국 문화를 뺏으려는 것 아니냐고 분노했고요. 중국이 이러는 데는 다 (숨은) 이유가 있는 것 같다고.
개막식 봤어. 중국은 왜 그러는 거야?
올림픽을 통해&nbsp;중국인을 똘똘 뭉치게&nbsp;하려는 거예요 🇨🇳. 중국은 올림픽 기간에 중국 선수의 경기·인터뷰·금메달 시상식 장면을 반복해서 방송하고 있는데요 📺. ‘자랑스러운 중국인’으로서의 정체성을 심어주기 위한 거라고. 개막식에 한복을 입은 조선족을 등장시킨 것도 사실 똑같은 이유라는 얘기가 나와요. 중국에는 55개의 소수 민족이 있는데, 조선족을 포함해 여러 소수민족이 모두 ‘하나의 중국’ 아래 있다는 메시지를 강조하기 위함이라는 것.
그걸 왜 ‘지금’ 강조하는데?
올해 하반기에 열릴 중국공산당 제20차 전국 대표대회에서 시진핑 주석의&nbsp;3연임 여부가 결정되기 때문이라는 분석이 있어요. 연임을 하기 위해서는 시진핑이 계속 중국을 이끄는 게 정당하다는 것을 입증해야 하는데요. 이를 위해 이번 올림픽을 통해 소수민족을 비롯한 중국인을 ‘하나’로 모아 위대한 중국을 만들었다고 선전하려 한다는 거예요.
국제 사회 반응은 어때?
위구르족&nbsp;등 소수민족이 겪는 고통과&nbsp;인권 탄압을 감추려 한다는 비판의 목소리가 있어요 😔. 특히 미국·영국·일본 등은 중국 신장에서 위구르족에 대한 인권 탄압이 일어나고 있다는 이유로 이번 올림픽에 외교단을 보내지 않았는데요(=외교적 보이콧) 🙅. 개막식에서 성화 봉송 마지막 주자로 위구르인 선수를 내세운 걸 두고, 외교적 보이콧에 대놓고 반발하고 인권 침해를 정당화하려 한다는 말이 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2차 대선 TV토론 핵심 노트.txt]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/kMIe7h</id>
        <link href="https://newneek.co/post/kMIe7h"/>
        <updated>2022-02-14T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지난 11일, 더불어민주당 이재명·국민의힘 윤석열·국민의당 안철수·정의당 심상정 후보가 참여한&nbsp;두 번째 TV토론이 열렸어요. 2시간 넘는 토론, 5분으로 압축해봤어요.
무슨 얘기 나왔어?
청년들을 위한 정책과&nbsp;코로나19 방역에 대해 얘기했어요. 하나씩 살펴보면:


청년 정책: 네 후보 모두 공정이 보장되지 않아 청년들이 설 자리가 줄어들었다고 공감했어요. 하지만 각자 다른 해결책을 내놨고요. 이재명은 청년에게 기본소득·기본주택을, 윤석열은 원가에 주택을 주겠다고 했어요 🏠. 안철수는 힘센 노조가 자신들의 처우를 더 중요하게 여기며 청년 고용 막는 걸 해결하겠다고 했고, 심상정은 청년들에게 기초자산을&nbsp;줘서 출발선을 같게 만들겠다고 했고요 💰.&nbsp;




코로나 방역: 정부의 방역 조치에 대한 평가는 갈렸어요. 이재명은 긍정적으로 평가하며 “자영업자 등 국민의 손해는 어떻게든 보상하겠다”고 말했는데요. 윤석열은 “(정부가) 주먹구구식으로 방역한다”며 비판했어요.&nbsp;안철수는 예산을 따로 빼서 보상하자고 했고,&nbsp;심상정도 빠르게 법을 만들어 자영업자의 손해를 보상해주자고 했고요.&nbsp;


다른 얘기는 없었어?


또 시작된 공방 🔥: 윤 후보는 “(이 후보가) 성남시장 시절에 부정 채용을 도왔다는 의혹이 있다”고&nbsp;지적했는데요. 이재명은 사실이 아니라며 “윤 후보 배우자 김건희 씨의 주가 조작에 대해 설명하라”고 맞받아쳤어요.&nbsp;&nbsp;




주 4일제 안 하면 꼰대 🤦: 심상정은 주 4일제를 해야 한다며 윤석열에게 “노동관이 꼰대”라고 몰아세웠어요: “선진국에서 노동은 시간이 아닌 창의력으로 경쟁해야 한다.” 윤 후보는 주 4일제는 좋지만, 현실적으로 할 수 있는지를 먼저 따져봐야 한다고 답했고요.




배우자 리스크 👫: 1차 토론에서 안 나왔던&nbsp;가족 논란도 나왔어요. 심상정은 이재명에게 “배우자 김혜경 씨의 ‘과잉 의전’ 의혹은 이 후보 본인의 리스크”라며 비판했고, 윤석열에게 “배우자 김건희 씨 주가 조작과 관련된 거래 내역을 모두 공개하라”고 요구했어요. 이재명도 윤석열을 같은 내용으로 공격했고요.


다음 토론은 언제지?
확실히 하기로 결정된 토론은 3번(21·25일, 3월 2일) 남았는데요. 그런데 다음 토론에는 한 명의 후보가 안 보일 수도 있을 것 같아요. 어제(13일) 안철수가 윤석열에게&nbsp;단일화를 제안했거든요: “정권 교체를 위해서는 힘을 합쳐야 한다.” 윤 후보도 단일화 자체는 긍정적으로 보고 있다는데요. 단일화 방식에 대해서는 의견이 달라서 지켜봐야 해요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선키트 #16: 반려동물·동물권 공약]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/wTsjNN</id>
        <link href="https://newneek.co/post/wTsjNN"/>
        <updated>2022-02-11T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[혹시 가족 중에 댕댕이, 냥이 있어요? 우리나라의 반려동물 인구가 1500만 명에 달한다는 말도 있는데요 🐕🐈. 관련해서 여러 이슈가 있죠.


표준수가제 🏥:&nbsp;진료 항목별로 비용을 통일하는 제도인데요. 지금은 동물병원마다 부르는 게 값이라, 진료비가 병원에 따라 2~6배까지 차이가 나요. 그렇다 보니 보험료를 매기기도 어렵고, 보험에 든 반려동물도 적고요(동물 의료보험&nbsp;가입률 0.3%). 진료비 표준수가제가 도입되면 미리 비용도 알 수 있고, 병원과 반려인이 서로 얼굴 붉히는 일도 줄어들 수 있어요.


동물학대 🚨:&nbsp;최근 KBS가 드라마를 촬영하면서 말을 다치고 사망하게 해&nbsp;학대 논란이 있었죠. 이외에도 길고양이나 반려견을 괴롭히는 사건도 논란이 많이 됐는데요. 법무부가 작년에 동물권을&nbsp;보호하는 규정을 만들었지만, 아직 부족하다는 얘기가 나와요.


대선후보들도 반려동물의 건강과 가족의 복지를 위한 공약을 내놓고 있어요.
그래서 어떻게 바꾸겠대?



이재명 📘:&nbsp;표준수가제&nbsp;도입해 보험료 정확하게 계산하고, 반려동물 보험 가입하기 쉽게 할게.&nbsp;‘동물보호소’라고 속이면서 파양과 입양을 권하는 곳들이 있어. 이런 곳이랑 반려동물 판매업 확실히 구분해서, 돈을 목적으로 파양·입양하는 것 막을게.&nbsp;동물학대를 막기 위해 경찰과 정부에 전담부서 만들고, 개 식용도 단계적으로 금지한다.


윤석열 📕:&nbsp;나는 표준수가제도 하고, 거기에 더해서 진료비도 소득공제 할게. 반려동물들이 먹는 음식&nbsp;안전성도 확보하고 장례식장도 만들도록 지원한다. 공원에 반려견 놀이터도 만들게. 반려동물 등록하면 의료보험 등 혜택 더 주고, 버려지는 동물 줄이기 위한 분양시스템도 만든다. 불법 ‘강아지 공장’도 단속·처벌하고, 정부가 허가한 분양소에서만 입양할 수 있게 할게. 개 물림 사고 막기 위해 반려인의 의무도 강화한다.


안철수 📙:&nbsp;수의사협회랑 협상해서&nbsp;표준진료제 도입한다. 식용 개 농장, 반려동물 ‘번식 공장’ 단계적으로 없앨게. 대통령 직속 동물복지위원회도 만든다.


심상정 📒:&nbsp;공공 반려동물 건강보험을 도입하고, 그전까지는 진료비를 소득공제 할게. 진료비도 표준화하고! 공공 장례시설에 반려동물 화장장도 추가하고, 지방자치단체마다 동물 장례시설 만들게 할게.&nbsp;반려동물이력제&nbsp;도입하고, 공공 동물보호센터를 중심으로 입양·교육 등 지원한다. 동물을 ‘물건’으로 취급하는 동물보호법을&nbsp;동물복지법으로&nbsp;바꿔서 대규모 번식장은 단계적으로 없앨게. 개 식용 금지하고 ‘중앙 동물보호센터’ 만들고, 동물학대 처벌도 강화한다.


하지만 수의사들은 진료비 표준수가제가&nbsp;쉽지 않을 거라고&nbsp;보기도 해요. 병원마다 질병을 치료하는 방법이 달라서 우선 진료 항목 표준화부터 해야 하는데, 반려동물 질환이 워낙 많아 막대한 시간과 예산이 들거든요 😔. 또 동물 단체들은 후보들의 공약이 반려동물에만 초점이 맞춰져 있고,&nbsp;농장·실험·야생동물에 대한 복지 정책은 빠져 있다고 비판하고요.

오늘은 대선키트의 일곱 번째 아이템으로 ‘우리 가족 지키는 방패 🛡️’를 챙겼어요. 후보들의 부동산·주거 공약이 궁금하다면 다음 대선키트를 기대해 주세요!]]></content>
    </entry>
</feed>