<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://newneek.co/tag/pizzastation</id>
    <title>뉴닉 ─ 피자스테이션</title>
    <updated>2022-02-25T00:23:09.989Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://newneek.co/assets/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선키트 #23: 장애인·소수자 공약 비교]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Fbd7mP</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Fbd7mP"/>
        <updated>2022-02-25T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[우리나라가 세계 10위권의 경제 선진국이 됐다는 말, 많이 하잖아요. 하지만 장애인과 소수자 인권을 보면 아직 선진국 되기 멀었다는 얘기가 나와요. 이들은 일상적으로 차별을 겪을 뿐만 아니라 기본적인 권리조차 누리지 못하고 있음에도 관련 정책은 늘 뒷전으로 밀렸거든요. 이번에는 달라질 수 있을까요?&nbsp;
어떤 이슈가 있지?


장애인 인권 ♿:&nbsp;최근 장애인 단체들이 서울에서 시위를 벌이며 주장한 것처럼&nbsp;장애인 이동권을 더 잘 보장해야 해요. 장애등급제를&nbsp;제대로 폐지하고, 탈시설* 정책을&nbsp;제대로 세워야&nbsp;한다는 말도 나오고요. 보호에만 초점을 맞췄던 장애인복지법을 대신해 장애인의 주체적 권리를 보장하는&nbsp;장애인권리보장법을 만들어야 한다는 요구도 있어요.


차별금지법 🧑‍🤝‍🧑:&nbsp;성별·장애·인종·종교·학력·성적지향 등의 이유로 생활의 모든 영역에서 누구도&nbsp;차별받아서는 안 된다는 법이에요. 국회에서 법이 제출됐다가 논의되지 못하고 무산되는 과정이&nbsp;10년 넘게 반복됐어요.


동성결혼 법제화 🏳️‍🌈:&nbsp;우리나라는 법에서 결혼을 ‘남성과 여성의 결합’으로 딱 정해두고 있어요. 그래서 동성커플·결혼하지 않고 같이 사는 이성 커플은 법에서 인정하는 부부·가족이 누리는&nbsp;법적 권리를 보장받지 못하는데요. 이들에게도 똑같은 권리를 주는 법(=생활동반자법)을 만들어야 한다는 말이 나와요.


*탈시설: 사회와 격리된 채 시설에서 생활하는 장애인이 적절한 지원을 받으며 사회에서 함께 살아갈 수 있도록 하는 것. 어디에서 살아갈 건지 스스로 결정하게 하고, 자립해 생활할 수 있는 권리를 보장해야 한다는 거예요.
후보들은 어떻게 할 거래?

이재명 📘&nbsp;


장애인등록제&nbsp;폐지해서 필요한 서비스 받도록 할게. 특별교통수단 지원해서&nbsp;장애인 이동권&nbsp;확실히 보장할 거야. 발달·정신장애인은 국가가 책임지고 24시간 지원한다. 장애인 공공주택 늘려서 장애인 자립 돕고 이웃과 함께 살 수 있게 할 거야. 일자리·교육 기회도 늘리고 장애인 연금도 더 많은 사람이 받게 할게. ‘국가장애인위원회’ 만들어서 앞으로는 대통령이 직접 장애인 정책 챙긴다.


차별금지법은 당연히 만들어야 하는데,&nbsp;사회적 합의가 필요해. 무작정 미루자는 건 아니고. 오해·왜곡된 정보가 많지만 반대하는 사람들이 있는 건 사실이니까 설득해야지.


동성결혼 법제화는 사회적 합의가 필요해서 따로 공약은 안 냈지만, 성소수자 인권 존중해야 한다는 건&nbsp;100% 동의. 우선 새로운 형태의 가족이 의료·장례·돌봄에서 차별받지 않도록 ‘연대관계인 등록제도’ 도입할게.


윤석열 📕


장애인이 스스로 필요한 복지서비스 선택할 수 있게 ‘개인예산제’ 도입할게. 시외·고속·광역버스에도 저상버스 도입하고, 중증장애인 콜택시 늘려서 장애인 이동권 보장한다. 사회적 인프라 없는 탈시설은 무리야. 4차산업 관련 직업 훈련을 강화해서 장애인 취업 기회 늘릴게.


차별금지법은 개인의&nbsp;자유를 침해할 수 있어. 성소수자 인권 존중해야 하지만,&nbsp;국민적 합의&nbsp;없이 추진해서는 안 돼.


심상정 📒


장애등급제 폐지됐지만&nbsp;그걸로는 부족해.&nbsp;장애인등록제&nbsp;폐지해서 누구나 필요한 서비스 받을 수 있게 할게. 장애인을 더 이상 가족에게만 맡기지 않고, 나라에서 책임져서 10년 내에 장애인들이 완전히 탈시설할 수 있도록 사회적 인프라 마련한다. 장애인권리보장법 만들고, 발달·중증장애인 24시간 지원 체계 만들게. 새 시내버스는 100% 저상버스로, 시외·고속버스는 저상버스 50%로 늘려서 장애인 이동권 보장한다. 장애인 공기업 만들어 중증장애인 일자리 늘리고, 최저임금 보장할게. 예산 계획이 있어야 사람들이 ‘진짜 하려고 하는구나’ 생각하지 않겠어? 특별기금 만들어 예산 확보할게.


차별금지법은&nbsp;꼭 만들어야&nbsp;해. 이미 법도 냈고. 당장 혐오와 차별이 없어지지는 않겠지만, 더 이상 차별을 용인하지 않겠다는 의미에서 중요해.


동성결혼도 당연히 인정해야지. 민법 바꿔서&nbsp;동성결혼 법제화&nbsp;추진한다. 필요하면 헌법도 바꾸고. 동반자등록법도 만들어서 가족으로서의 권리 보장할게.


안철수 📙


전국 시내버스에 저상버스 비율 70%로 늘려서&nbsp;장애인 이동권&nbsp;보장한다. 장애인 콜택시도 늘릴게. 개인예산제 도입해서 장애인이 필요한 서비스 받게 하고, 자립을 위해 공공임대주택 지원하는 거 검토할게.&nbsp;사물인터넷(IoT) 기술로 혼자 사는 장애인 가구의 안전 지킬게. 장애인연금(월 40만 원)도 더 많은 사람이 받게 하고.


모든 국민은 평등하고 차별받으면 안 되지만,&nbsp;차별금지법을 만드는 건 다른 문제야. 사회적 합의가 필요해.


선진국에서&nbsp;동성결혼 법제화&nbsp;했더라도 우리 문화에 안 맞으면 국민적 공감대가 생긴 뒤에 받아들여야 해. 다양한 대안 가족 형태에 대해서도 국민적 공감대부터 만들어야 해.


오늘은 대선키트의 No. 11 아이템으로 일상 속 차별, 꼼꼼히 돌보는 돋보기를 🔍 챙겼어요. 코로나19에 대한 후보들의 대책이 궁금하다면 다음 대선키트를 기대해 주세요!]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선키트 #22: 성평등 공약 비교]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/eBHc90</id>
        <link href="https://newneek.co/post/eBHc90"/>
        <updated>2022-02-25T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[1월에는 각 후보를 살펴봤고, 2월에는 분야별로 후보들의 공약을 뜯어보고 있는데요. 대선키트의 No. 11 아이템은 뭘까요? 바로 일상 속 차별, 꼼꼼히 돌보는 돋보기 🔍. 후보들의 성평등·소수자 공약*이 궁금한 뉴니커를 위해 준비했어요.
*뉴닉은 2022 대선에서 공직선거법 82조의 TV토론 참석 기준인 국회 의석 5석 이상 가진 정당 후보·여론조사 평균 지지율 5% 이상 등의 조건을 충족하는 후보를 다룹니다. 공약 콘텐츠는 발행일을 기준으로 중앙선거관리위원회의&nbsp;정책·공약마당과 각 후보의 공식 홈페이지(이재명·윤석열·안철수·심상정)를 참고하고, 홈페이지에 소개된 공약이 없으면 언론사 기사·토론 내용을 참고했어요. 후보는 중앙선거관리위원회가 부여한 기호 순(국회 의석이 많은 순)으로 소개합니다.

혹시 대선후보들의 공약을 이름 가리고 비교해본 적 있어요? ‘병사 월급 200만 원으로 올리겠다’ 이건 이재명·윤석열 후보가 똑같이 낸 공약인데요. 유독 이번 선거에는 후보들의 공약이 비슷한 경우가 많아요. 그런데 이 분야에서만큼은 후보들의 공약이 확 차이가 났어요. 바로 성평등 공약.&nbsp;
어떤 이슈가 있지?


구조적 성차별 📈:&nbsp;조직의 관행·문화 등으로 인해 소수자&nbsp;집단이 겪는 불이익을 말해요. 예를 들어 여성이 최고경영자가 될 수 없다는 법은 없는데, 막상 여성 최고경영자를 찾아보면 많지 않은 거예요. 또 우리나라는 경제협력개발기구(OECD) 회원국 중&nbsp;성별 임금 격차가 가장 큰데요(2020년 기준). 이런 차이를 좁히기 위해 회사가 임금 정보를 의무적으로 공개하게 하는 ‘평등 임금 공시제’를 내건 후보도 있어요.




여성가족부 폐지 ✅:&nbsp;여성가족부는&nbsp;여성·청소년·다문화가족&nbsp;등을 지원하는 정부 부처인데요. 정부 전체 예산의 약 0.23%로, 18개 부처 중 예산이 가장 적어요. 예산의 상당 부분(61.9%)은 가족 정책(한부모 가족 지원, 아이 돌봄 서비스 등)에 쓰이고, 여성 정책에 쓰는 돈은 7% 정도예요. 윤 후보가&nbsp;여가부를 폐지하겠다고 공약하면서 쟁점이 됐고요.&nbsp;




디지털 성범죄 🌐:&nbsp;대규모 디지털 성착취·성범죄를 해결하기 위해&nbsp;n번방 방지법이 나왔는데요. 아동·청소년 대상 온라인 성범죄가 여전히 해결되지 않고 있어요.




데이트 폭력 🚨:&nbsp;연인 사이에서 나타나는 물리적·언어 폭력과 위협을 말하는데, 때로는 감금·납치·살인미수로 이어지기도 해요.&nbsp;작년 10월부터&nbsp;스토킹처벌법이 시행됐지만 스토킹 피해를 신고해 경찰의&nbsp;신변보호를 받던 여성이 숨지는 등 여전히 피해자는 나오고 있고요. 후보들은&nbsp;가해자 처벌과 피해자 보호에 대한 대책을 냈어요.&nbsp;


임신중단 🟢:&nbsp;지난 2019년, 헌법재판소가&nbsp;임신중단을 처벌하는 법은 헌법에 어긋난다며 국회에 법을 새로 만들라고 했잖아요. 하지만 법이 마련되지 않으면서 혼란이 커지고 있어요. 병원마다 시술 여부·시술비용 등이&nbsp;천차만별이고, 허가되지 않은 임신중단 약물이 유통되고 있는 거예요. 건강보험도 적용되지 않고요.


그래서 어떤 입장이래?

이재명 📘


성차별은 존재해. 세계경제포럼이 조사한&nbsp;성 격차 지수에서도 156개국 중 102위고, 승진이나 급여에서&nbsp;차별받는 게 사실이야. 공공기관부터 평등 임금 공시제 도입해서 차별 줄이고, 민간 분야로 확대할게. 노동위원회에 고용공정위원회 만들어서 채용할 때&nbsp;성차별 못 하게&nbsp;할게. 채용 과정에서 성차별 당했다고 신고하면 바로 사업장 조사하고, 제재할 수 있게 법 바꿀 거야.&nbsp;




여성가족부&nbsp;없애는 건 남녀·세대 갈등을 부추기는 거야. (성)평등가족부로 개편하는 걸 고민해볼게.&nbsp;




스토킹처벌법&nbsp;강화해서&nbsp;온라인 스토킹 범죄도 처벌하고, 디지털 성범죄 전담 기구 만들 거야. 아동·청소년 대상 성범죄는 무관용으로 처벌한다. 악의적인&nbsp;딥페이크&nbsp;영상물 만들거나 갖고 있으면 강력하게 처벌한다. USB·안경 등 변형 카메라는 따로 관리하고&nbsp;불법촬영&nbsp;단속 제대로 할게.




임신중단은 물론, 피임 시술에도&nbsp;건강보험 적용하고 안전하게 합법적인 의료서비스 받도록 할게. 법이 빨리 만들어질 수 있도록 힘쓸 거고.


윤석열 📕


구조적&nbsp;성차별은 없어. 차별은 개인적 문제니까 개인별 불평등에 더 집중해야 해.


여성가족부는 청년들이 불공정하다고 생각하고, 남성을 잠재적 범죄자로 취급하고 있어. 가족이 아니라 여성을 우선하는 정책을 만드니까 없애야 해. 청년·가족 관련 부처를 따로 만들 거야.




성범죄&nbsp;처벌&nbsp;강화하고, 피해자는 신변보호부터 심리 상담·치료비 지원한다.&nbsp;성범죄&nbsp;무고죄 처벌&nbsp;강화해서 거짓 피해 주장하는 사람 없게 할 거야. 스토킹하면&nbsp;가해자도 스마트워치&nbsp;차게 하고, 위치추적 시스템도 개선한다.


임신중단에 대해서는&nbsp;국민적 합의가 필요해.


심상정 📒


성차별이 없다고? 100대 기업 임원 중 여성이 4.8%에 불과한 게 여성&nbsp;개인의 능력이 부족해서야? 성폭력 등 강력범죄 피해자 90% 가까이가 여성이야. 성평등 임금 공시제 도입해서 임금 격차 줄인다. 법을 바꿔서 채용 성차별 못 하게 하고, 처벌도 강하게 할 거야.


여성가족부는 폐지가 아니라 강화해야지. 성평등부로 개편하고 권한을 더 많이 줘서 성평등을 책임지는 부처가 될 수 있게 할 거야.




동의 없는 성관계는 강간으로 처벌하는&nbsp;비동의 강간죄&nbsp;도입한다.&nbsp;디지털 성폭력&nbsp;대응 인력·예산 늘려서 피해자 사후 관리까지 제대로 하고, 스토킹 피해자 보호법 만들어서 의료·법률 지원 등 피해자를 확실히 지원할 거야. 권력형 성범죄는 공소시효 없애고 아동·청소년 성착취는 더 이상 솜방망이 처벌이라는 말 안 나오게 처벌 강화할 거야. 리얼돌 규제하고 학교·주거 지역의 리얼돌 체험방도 금지한다.


법 바꿔서 안전하게&nbsp;임신중단할 권리 보장할게. 임신중단 약물 도입하고, 의료기관 접근 보장한다.


안철수 📙


채용 과정에서&nbsp;성차별하거나 특혜 주면 법으로 처벌받게 할 거야.


여성가족부는 개편한다.




나도 비동의 강간죄 찬성. 스토킹 가해자가 접근금지 못 하게 하는 거리를 100m에서 1km로 바꾸는 등&nbsp;스토킹처벌법도 강화한다. ‘n번방 사건’ 막기 위해 플랫폼도 강하게 규제할 거야. 인공지능으로 동영상 올라오는 걸 미리 막고, 외국 수사기관이랑 더 적극적으로 공조하고.


임신중단은 인권·종교적인 쟁점이야. 헌법재판소 결정 존중해서 사회적 합의를 이루자.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[우크라이나-러시아 상황과 국제사회]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/F94F4D</id>
        <link href="https://newneek.co/post/F94F4D"/>
        <updated>2022-02-24T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[러시아와 우크라이나 사이에&nbsp;전쟁 난다 안 난다&nbsp;말이 많았는데요. 그제(22일) 러시아 푸틴 대통령이 “우크라이나 동부에 러시아 군대 보낸다”고 했어요. 이에 서방 국가들은 러시아를 강하게 제재하겠다고 나서면서 분위기가 싸하게 얼었어요.
뭐? 이제 진짜 전쟁 나는 거야?
아직은 아니에요. 러시아는 ‘평화 유지군’을 보내는 거라는 입장이거든요. 어디에 보냈는지 살펴보면:&nbsp;


돈바스(지도):&nbsp;러시아와 국경을 맞댄&nbsp;우크라이나 동부 지역으로, 2014년부터 우크라이나 정부군 🇺🇦 vs. 러시아 편인 반군 🇷🇺 사이에 충돌이 있었던 곳인데요. 반군은 오랫동안 “우리 독립국으로 인정해 줘!” 하고 외치고 있었는데, 러시아가 이번에 오케이 한 것. “(우리랑 친한) 독립국으로 인정할게. 그러니 우리가 직접 가서 평화를 유지한다.”라며 군대를 보낸 거예요.


흠... 진짜 ‘평화 유지’를 위한 거 맞아?
서방 국가들은&nbsp;그렇게 생각하지 않는&nbsp;것 같아요. 러시아가 우크라이나 땅을 차지하려고 친한 반군 편을 들어 독립하게 한 후, 군대를 보낸 거 아니냐는 것. 바이든 대통령은 이를 침공으로 보고, 앞으로 러시아&nbsp;경제를 꽉 묶는다고 했어요: “러시아 주요 은행에 서방 국가의 돈 못 들어가게 하고, 미국인이 돈바스 지역에 투자 못 하게 한다.” 영국도 러시아 은행과 거래를 막았고, 독일은 러시아와 연결된 가스관&nbsp;사업까지 멈추기로&nbsp;했어요.
그럼 세계적으로 영향이 클 것 같은데?
맞아요. 특히 세계 경제가 출렁이고 있는데요. 어떤 상황이냐면:&nbsp;


기름값 로켓 탑승&nbsp;🚀:&nbsp;국제&nbsp;기름값이&nbsp;7년 만에 최고치를 찍었어요. 러시아가 원유 생산량으로는 세계 3위라, 수출길이 막히면 세계적으로 기름 공급이 부족해질 거라는 걱정이 있기 때문. 러시아에서 많이 나오는 천연가스 가격도 쭉쭉 오르고 있어요. 우리나라 정부는 상황을 지켜보며 주요 에너지원을 확보하겠다고 했고요.&nbsp;




세계 주식 휘청휘청&nbsp;📉:&nbsp;전쟁이 가까워진 듯한 분위기에&nbsp;세계 주식시장도 휘청거리고 있어요. 특히 미국, 유럽과 관계 안 좋아진 러시아의 주식 시장이 크게 충격을 받았다고. 전문가들은 우리나라 주식 시장도 당분간은 주식 가격이 크게&nbsp;올랐다 내리는 현상이 계속될 거라고 봤어요.&nbsp;


한편 폴란드·루마니아·슬로바키아 등 우크라이나와 가까운 나라들은 전쟁에 대비해&nbsp;피난민을 받아들일&nbsp;준비에 나섰어요. 우리나라 정부는 우크라이나에 남은 교민을 데려올 수 있도록 필요하면 군 수송기를 투입할 수 있다고 했고요. 러시아에 대한 제재는&nbsp;아직 검토 중이라고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대한항공·아시아나 합칠까]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/S3XPlw</id>
        <link href="https://newneek.co/post/S3XPlw"/>
        <updated>2022-02-24T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 5초 안에 항공사 이름 3개 대기! 5, 4, 3, 2, 1! 혹시 대한항공·아시아나항공도 나왔다면, 당연해요. 둘은 우리나라 항공 업계에서 각각 1·2등을 달리고 있거든요. 그런데 이 두 회사가 합친다면 어떨까요? 막연한 상상이 아니라 실제로 벌어지고 있는 일이라고.&nbsp;빚이 많았던 아시아나 항공이 코로나19로 더 힘들어지자 대한항공과 합치기로 했어요.
1·2위가 합친다고? 그래도 되나?
규모가 큰 두 회사가 합치면 작은 항공사들은 경쟁하기 더 힘들어지는 거 아니냐는 우려가 있었는데요. 공정거래위원회(공정위)는 두 회사가 합쳐도 되냐 안되냐를 두고 1년 넘게 고민하다 그제(22일),&nbsp;조건을 달아 허락했어요.


하늘길 독점하지 마 ✈️:&nbsp;회사 합치고 나면 지금 두 회사 비행기 띄우는 것보다는 더 적게 띄워야 해. 비행기 다니는 노선도 다른 항공사에 몇 개 넘기고.&nbsp;


가격 막 올리면 안 돼 ❌:&nbsp;앞으로 10년 동안은 비행기 표 가격 너무 막 올리지 마. 좌석 간격이나 무료 수하물 같은 서비스 품질 지금보다 떨어뜨리지도 말고, 마일리지 제도도 맘대로 바꾸지 마.


그럼 우리한텐 좋은 건가?
좋은 점도, 우려되는 점도 있어요.


저비용항공 타고 미국간다🇺🇸:&nbsp;원래 미국이나 유럽같이 먼 나라를 가는 노선은 대한항공·아시아나항공이 많이 가지고 있었는데요. 이 비행기 노선을 저비용항공사들이 받을 수도 있어요. 그러면&nbsp;더 싸게 해외여행을 갈 수도 있고요.


마일리지 더하기 마일리지➕:&nbsp;회사가 합쳐지면 두 회사의 마일리지도 한 곳으로 몰아서 쓸 수 있어요.


10년 뒤에는 어떡해? 🤷: 공정위 제한이 풀리는 10년 뒤에는 비행기표 값이&nbsp;확 오를지도 모른다는 걱정도 나와요.&nbsp;


모든 게 아직 확정된 건 아니에요. 다른 나라의 심사가 남았기 때문.
갑자기 다른 나라 심사?
원래 글로벌 기업은 다른 기업과 합병하려면 자기가 활동하고 있는 나라들에서 승인을 받아야 해요. 국제선을 운영하는 항공사 역시 여러 나라에 진출해 있는 거니까&nbsp;해당 나라의 심사도 받아야 하는 것. 예를 들어, 우리나라에서 미국에 가는 노선을 대한항공이 맡고 있다가 다른 항공사에 넘겨주려면 미국의 심사도 받아야 하는 거예요.&nbsp;두 회사의 합병이 최종_최최종_확정되려면 미국·유럽연합·중국·일본에서 전부 승인을 받아야 하는데, 전망이 밝지만은 않다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선키트 #21: 외교·안보 공약 비교]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/QWWtcb</id>
        <link href="https://newneek.co/post/QWWtcb"/>
        <updated>2022-02-23T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[1월에는 각 후보를 살펴봤고, 2월에는 분야별로 후보들의 공약을 뜯어보고 있는데요 🔍. 대선키트의 No. 10 아이템은 바로 우리나라 어디로 갈지 알려주는 나침반이에요 🧭. 후보들의 외교·안보 공약*이 궁금한 뉴니커를 위해 준비했어요. (🦔: 우리나라 지키는 데 누가 제일 진심이슴?)
*뉴닉은 2022 대선에서 공직선거법 82조의 TV토론 참석 기준인 국회 의석 5석 이상 가진 정당 후보·여론조사 평균 지지율 5% 이상 등의 조건을 충족하는 후보를 다룹니다. 공약 콘텐츠는 발행일을 기준으로 중앙선거관리위원회의&nbsp;정책·공약마당과 각 후보의 공식 홈페이지(이재명·윤석열·안철수·심상정)를 참고하고, 홈페이지에 소개된 공약이 없으면 언론사 기사·토론 내용 등을 참고했어요. 후보는 중앙선거관리위원회가 부여한 기호 순(국회 의석이 많은 순)으로 조정해 소개합니다.

올림픽 기간 동안 조용했지만, 직전까지만 해도 하루 이틀 간격으로 들리던&nbsp;북한의 미사일 도발&nbsp;소식 기억하나요? 우리나라는 아직 북한과 전쟁이 안 끝난 휴전 상태, 북한과 미국·중국 등 주변 나라 관계를 어떻게 할지가 대선에서도 늘 큰 관심사였어요.
외교·안보 이슈 어떤 게 있지?
크게 5가지 쟁점이 있어요.


종전선언 🤝:&nbsp;1953년에 한국전쟁(6·25 전쟁)이 멈췄지만, 전쟁이 끝났다고 도장 찍은 게 아니라 멈추자(=정전)고 했어요. 문재인 대통령은 북한과 평화협정 등을 맺기 전에 일단 전쟁이 끝났다는 것부터 분명히 하고 가자며 종전선언을 주장해왔어요. 작년 10월에&nbsp;종전 논의가 다시&nbsp;있었지만, 북한·미국은 여전히 입장 차이가 있는 상태고요.


사드 추가 배치 🚀:&nbsp;사드는 날아오는 미사일을 공중에서 파괴할 수 있는 미군의 무기(THAAD·고고도 미사일 방어 체계)예요. 우리 정부가 지난 2016년 북한의 공격에 대응하기 위해 경북 성주에 임시로 배치하자 중국이 “우리를 겨냥한 무기야”라며 경제 보복을 했고요(=한한령). 사드는 특정 고도만 방어할 수 있는데, 몇몇 후보는 추가 배치해야 한다고 봐요. “한국과 미국은 사드 추가 배치를 계획하거나 검토하고 있지 않다”는 게 국방부의 공식 입장이고요.


미·중 관계 🇺🇸🇨🇳:&nbsp;미국과 중국은 트럼프 대통령 시절 서로의 기업을 제재하면서&nbsp;무역갈등을 벌여왔어요. 바이든 취임 이후에는 신장&nbsp;위구르족·홍콩·대만&nbsp;등을 두고 싸워왔고요. 우리나라는 경제·외교적으로 두 나라의 영향을 많이 받는데, 후보마다 어느 나라와 더 가까이 지내야 하는지에 대해 의견이 갈려요.


모병제 🇰🇷:&nbsp;우리나라는 군대를 50만 명으로 유지할 계획인데요. 이러려면 매년 20만 명이 입대해야 해요. 하지만 계산해보니 2037년이면 입대할 사람이 20만 명 아래로 떨어진다고&nbsp;📉. 그래서 의무적으로 군대 가는 징병제 말고, 군대 가고 싶은 사람만 가게 하자는&nbsp;모병제로 바꾸자는 말이 꾸준히 나왔어요. 네 후보 모두 병력을 줄여야 한다고 보고요.


병사 월급 등 복지 💰:&nbsp;최근 병사 월급이 많이 올랐다고 하지만, 올해 병장의 월급은 약 67만 원으로 최저임금의 약 35%밖에 안돼요. 또 작년에는 SNS를 통해&nbsp;군대 내의 부조리가 알려지면서 인권을 지켜야 한다는 목소리도 커졌고요. 후보들은 장병들의 복지를 늘리는 아이디어를 냈어요.


후보들은 어떻게 한대?



이재명 📘:&nbsp;북한과 종전선언 하는 것 찬성. 미국·중국은 둘 다 중요해. 어느 한쪽을 선택할 필요 없고, 그들이 우리를 선택하게 하자. 사드 추가로 놓으면 중국이 심하게 반발할 테니, 다른 요격미사일을 빨리 만들어서 배치해야 돼. 해군에 속해 있는 해병대를 독립시키고 우주사령부도 만들게 🛰️. 병사는 15만 명으로 줄이는 대신 전문성이 더 필요한 전투부사관·군무원 각각 5만 명씩 더 뽑는&nbsp;선택적 모병제로 바꾼다(병력 총 40만 명). 병사 월급 올려서 2027년에는 최저임금 수준인 200만 원 이상 주고,&nbsp;통신비도 반값으로 줄인다 🔪. 복무 중에는 취업 준비 지원하고, 전역할 때 목돈 줄게.&nbsp;




윤석열 📕:&nbsp;북한이 실제로 핵을 없애지 않았는데 종전선언 하는 건 반대야. 문 대통령은 미중 사이에서 모호하게, 중국 쪽으로 기울었는데&nbsp;잘못했어. 한미동맹이 강해야&nbsp;우리 외교도 강해져 🇺🇸. 미국·일본 등이 모인 안보 동맹&nbsp;쿼드(QUAD)에 참여하고 취임하면 바이든 대통령부터 만날 거야. 수도권 지키려면&nbsp;사드를 추가로&nbsp;놔야 해. (중국도 우리 입장 이해해야지.) 나도&nbsp;해병대 독립시키는 것 찬성. 모병제는 무리고 징·모병 혼합제가 현실적이야. 2030년까지 현장 전투 요원 반으로 줄이고, 현역병 대신 무인·로봇 전투 요원 늘려서 2040년에는 병력 30만 명으로 줄일 거야. 취임하면 병사 월급 200만 원으로 바로 올리고, 군대 갔다 오면 주택 청약 가점 줄게 🆙. 군인이 아프면 바로 치료받을 수 있게 이동형&nbsp;원격 진료&nbsp;늘릴게.&nbsp;




심상정 📒:&nbsp;종전선언은 그 자체가 목적이 될 수는 없어. 남·북·미·중이 모여서 북한이 더 이상 핵 활동하지 않는다는 평화선언을 해야 해. 사드 더 놓는 건 반대야. 군대는 과학화해서 일단 징·모병 혼합제로 바꾸고, 2030년대에는&nbsp;완전 모병제로 바꿔서 30만 명 정도로 유지한다. 지금의 예비군 제도 바꿔서 50만 명 규모의 직업 예비군제로 바꿀 거야. 병사 월급은 2030년대 전까지 최저임금만큼 준다. 다치면 민간병원에서도 치료받을 수 있게 휴가 더 주고 나라가 책임진다 🏥. 휴대폰 마음대로 쓸 수 있게 하는 등 병사의 기본권 보장하고, 간부와 병사 차별 없는&nbsp;평등 군대&nbsp;만들 거야. 주택·당직수당 늘리는 등 간부 복지도 개선한다.&nbsp;




안철수 📙:&nbsp;북한이 비핵화하기 전에는&nbsp;종전선언 하면 안 돼. 미중 사이에서는 미국이 제일 중요하고, 그다음이 중국이야. 사드를 더 놓는 건 안보 포퓰리즘이지만&nbsp;검토해볼게. 대신 장거리 요격미사일 등 다른 방어망을 만드는 게 더 중요해. 우주 미사일 사령부 만들고, 전투기 늘려서 안보 강화할 거야 ✈️. 병사 줄이고 전문부사관 50%까지 늘려서 병력을 45만 명대로 유지하는 준모병제가 필요해. 전역할 때 1000만 원 준다.


한국정책학회는 후보들이 군 구조를 바꿔야 한다는 점을 정확히 인식하고 있다고 평가했어요. 하지만 구조를 바꾸기 위한 구체적인 계획이&nbsp;부족하다고 봤고요&nbsp;🤔. 병사 월급을 올리면 부사관 등 간부 월급도 도미노처럼 올라가는데요. 이렇게 되면 국방 예산에서 인건비 비중이 너무 높아지는 문제가 있어요. 그래서 후보들이 병사들의 기대치만 높이고&nbsp;예산에 대한 고민을 덜 한 것 같다는 비판이 나오고요.&nbsp;
오늘은 대선키트의 No.10 아이템: 우리나라 어디로 갈지 알려주는 나침반을 챙겼어요 🧭. 후보들의 평등·차별 관련 공약이 궁금하다면 다음 대선키트를 기대해 주세요!]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[스피드대선 #1: 심상정 후보 편]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Tiuygv</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Tiuygv"/>
        <updated>2022-02-23T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[(긴급) 고슴이, 대선후보 인터뷰 📸
아아 🎤. 뉴니커, 반갑슴! 고슴이슴. 요즘 2030 뉴니커들이 3월 9일 대선을 앞두고 고민이 많다고 들었슴. 대선이 코앞인데, 대체 어떤 후보를 찍어야 할지 모르겠다고들 하슴&nbsp;🤔💭. 그래서 고슴이가 뉴니커를 대신해 대선후보들을 인터뷰했슴. 바쁜 뉴니커들을 위해 핵심만 콕콕 짚어서 궁금한 거 잔뜩 물어봤슴.
아래를 눌러 영상 확인하기 👇

오늘은 정의당 심상정 후보와 고슴이의 대화를 공개하슴. 영상으로 함께해주슴!
미리보기 🔎


왜 대통령이 되고 싶슴?


2030도 내 집 살 수 있는 거슴?


왜 이렇게 좋은 일자리 찾기가 어려운 거슴?


기후위기에 어떻게 대응할 생각이슴?


성폭력에 대한 대책 있슴?]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🍕가짜뉴스 법적 처벌, 어떻게 생각해?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/wiDHyU</id>
        <link href="https://newneek.co/post/wiDHyU"/>
        <updated>2022-02-23T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA["뉴니커, 어떻게 생각해?"
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다! 🍕
이런 뉴니커에게 추천해요!
🧐 찬성·반대를 넘어 그 이면의 자세한 견해를 알고 싶었던 뉴니커
📚 생각의 스펙트럼을 넓히고 싶은 뉴니커
🤝 건강한 집단지성의 힘을 발휘하고 싶은 뉴니커

자 그럼, 뉴닉이 준비한 오늘의 피자 먼저 살펴볼까요?


"가짜뉴스 법적 처벌, 어떻게 생각해?"&nbsp;
2주 앞으로 다가온 대통령 선거! 신문도, 인터넷도 대선 얘기로 시끌시끌한데요. 선거 때마다 유난히 많이 들려오는 단어가 있어요. 바로 ‘가짜뉴스’. 후보들은 논란이 생길 때마다 “그건 가짜뉴스다!”라며 받아치고, 정부는 공정한 선거를 위해 가짜뉴스를 몰아내겠다고 말하잖아요.

그런데 가짜뉴스가 정확히 뭔지, 사람들은 여기에 관해 어떻게 생각하는지 궁금하지 않나요? 뉴닉이 싹 다 정리했으니, 한 번 찬찬히 읽어보고 뉴니커 생각은 어떤지 알려줘요!

🍕1.&nbsp;가짜뉴스, 많이 들어보긴 했는데...&nbsp;
가짜뉴스에 관해 얘기하려면 오보(misinformation)와 허위조작정보(disinformtion)의 차이부터 알아야 해요. 오보와 허위조작정보의 가장 큰 차이는&nbsp;고의가 있는지 없는지인데요:


오보:&nbsp;실수로 잘못된 정보를 내보내는 것


허위조작정보:&nbsp;거짓을 일부러 진실인 것처럼 꾸미는 것&nbsp;


예를 들어, 세월호 참사가 일어난 직후 전해졌던 ‘전원 구조’ 소식은 오보에 가까워요. 전달된 내용이 거짓이기는 했지만 어떤 의도로 일부러 만들어 낸 내용은 아니기 때문. 반면 ‘코로나19 백신에 살균제가 들어있다’와 같은 뉴스는 허위조작정보예요. 백신에 대한 불신을 키우기 위해서 없는 사실을 꾸며낸 것이니까요.
이런 차이 때문에 언론학계에서는 가짜뉴스라는 말을 쓰는 대신, 각각 상황을 살펴 ‘오보’ 혹은 ‘허위조작정보’로 더 명확하게 구분해서 표현해야 한다고 얘기하기도 해요.&nbsp;오늘 피자스테이션에서 얘기할 가짜뉴스는 오보보다는 허위조작정보에 가까워요.
🍕2.&nbsp;가짜뉴스가 언제부터 문제였지?
가짜뉴스는 전부터 있었지만, 이렇게까지 뜨거운 이슈가 된 건 2016년 미국 대선 때부터예요. 인터넷과 SNS의 영향력이 커진 게 계기가 됐는데요. 당시 대선이 시작되기 전 3개월 동안 가장 인기를 끈 가짜뉴스 20개의 페이스북 내 공유·반응·댓글 수는 871만여 개에 달했어요. ‘프란치스코 교황이 도널드 트럼프 공화당 후보 지지를 발표했다’, ‘힐러리 클린턴 민주당 후보가 ISIS에 무기를 판매한 것으로 드러났다’, ‘클린턴이 ISIS와 주고받은 이메일이 공개됐다’와 같은 거짓 내용이 SNS에서 무섭게 퍼져나간 건데요. 이는 CNN이나 뉴욕타임스, 워싱턴포스트처럼 이름 있는 언론사가 쓴 대선 기사 중 가장 인기 있었던 20개의 반응 수(736만 건)를&nbsp;훌쩍 뛰어넘는&nbsp;수치였어요. 그만큼 가짜뉴스는 진짜 뉴스보다 훨씬 빨리, 널리 퍼진 거예요.&nbsp;
미국에서 가짜뉴스 논란은 다음 대선에도 이어졌어요. 2020년 조 바이든이 트럼프를 누르고 제46대 미국 대통령이 됐는데, 트럼프는 선거 결과를&nbsp;받아들이지 않았어요: “투표 결과가 조작되어 내가 선거에서 졌다.” 이후 트럼프의 주장을 뒷받침하는 가짜뉴스가 쏟아졌고요. 이는 트럼프 지지자들 사이에서 빠르게 퍼져나갔어요. 급기야 작년 1월 6일, 트럼프 지지자들은 미국 국회의사당에 난입해 폭동까지 일으켰어요. 이때 사망한 사람까지 생겼고요. 트럼프 전 대통령은 가짜뉴스를 퍼뜨렸다는 이유로 트위터·페이스북 등에서 쫓겨났어요.
정치적인 영향뿐 아니라 경제적인 영향도 있어요. 우리나라에서 처음에 퍼져나간 가짜뉴스도 ‘증권가 찌라시’의 모습을 하고 있었어요. 가짜뉴스로 주가를 폭등시키거나 폭락시킬 수도 있거든요. 2018년에는 자신과 관련된 회사에 긍정적인 이슈가 있다는 가짜뉴스를 퍼뜨려 주가를 올린 회사 대표들이 줄줄이 적발됐어요. 2021년에는 그룹 회장이 구속되었다는 가짜뉴스 때문에 한 회사의 주가가 폭삭 내려앉았던 적도 있고요.
SNS가 발달하면서 지금은 온라인 공간에서 가짜뉴스가 생기고 퍼져나가고 있어요. 특히 가짜뉴스를 실어 나르는 ‘사이버렉카’ 문제가 심각한데요. 사이버렉카는 교통사고 현장에 가장 먼저 달려가는 렉카(=견인차)처럼, 온라인에서 이슈가 생길 때마다 확인되지 않은 정보를 빠르게 실어 나르며 관심을 끄는 이들을 가리키는 말이에요. 최근에는 인터넷 방송인 BJ잼미와 프로 배구선수 김인혁이 가짜뉴스와 그로 인한 악플 때문에 목숨을 잃는 일도 있었어요. 이에 사이버렉카뿐 아니라 이들의 활동을 적극적으로 제재하지 않은 유튜브도 비판받고 있어요.
정보통신 기술이 발달하면서 가짜뉴스는 점점 더 ‘진짜’ 같아지고, 그로 인한 문제도 커질 것으로 보여요. 인공지능을 활용해 만드는 정교한 가짜 콘텐츠인 딥페이크가 대표적인 예인데요. 실제로 2018년 멕시코에서는 대선 기간에 대통령 캠프 측 사람들이 뇌물을 받았다는&nbsp;딥페이크 음성이 퍼지면서 정치적으로 큰 혼란이 일기도 했어요.
🍕3.&nbsp;그럼 법으로 규제해야 하지 않을까?
가짜뉴스를 만들거나 퍼뜨리는 걸 법으로 막아야 한다는 사람들은 피해가 발생하는 속도에 주목해요. 미국 메사추세츠공대(MIT) 연구진에 따르면 가짜뉴스의 확산 속도는 진짜뉴스보다&nbsp;6배 정도 빨랐어요. 공유되는 횟수도 70% 정도 더 많았고요. 이처럼 가짜뉴스는 순식간에 퍼져나가기 때문에 다시 주워 담기도 그만큼 힘들어요. 따라서 애초에 이런 일이 생기는 걸 막기 위해서는 법적인 규제가 필요하다는 거고요.
가짜뉴스가 민주주의를 해친다는 얘기도 나와요. 민주주의는 사람들끼리 사실에 기반한 토론을 할 수 있어야 존재하는 것인데 잘못된 정보로는 제대로 된 토론을 할 수 없다는 거예요.&nbsp;
또 현대 사회에서는 시민이 대표자를 뽑아 그들에게 중요한 결정을 맡기는 대의민주주의를 많이 채택하는데요. 대의민주주의가 제대로 작동하려면 시민이 ‘내가 뽑은 사람이 나를 위해 잘 일해줄 것이다’라는 믿음이 필요해요. 그런데 공직자나 공공기관에 대한 가짜뉴스가 퍼지면, 사람들은 투표를 통해 자기 손으로 만든 정부의 정책을 믿지 못하게 돼요. 마땅한 이유도 없이 정부 자체에 대한 믿음 자체를 잃을 수도 있고요. 그럼 우리 사회를 지탱하던 가장 기본적인 합의마저 망가질 수 있는 거예요.
🍕4.&nbsp;법적 규제에 반대하는 사람은 없어?
가짜뉴스가 심각한 문제를 일으킨다는 데는 공감하지만, 아무리 선한 의도를 가지고 하는 일이라도 국가가 콘텐츠 ‘검열’을 해서는 안 된다는 목소리가 나와요. 가짜뉴스를 법으로 처벌하는 건 표현과 언론의 자유를 침해하는 일이라는 건데요. 사실 헌법재판소도 이미 허위사실을 퍼뜨리는 것 자체를 처벌하는 건&nbsp;헌법에 어긋난다고 결정한 적 있어요. 사람들은 저마다 다양한 경로로 정보를 얻을 수 있으니까, 누군가 허위사실을 유포하는 것만으로 다른 이의 정보 획득을 막는 거라고 보기는 어렵다는 것. 거짓된 정보를 퍼뜨리는 일과 진실한 정보를 접하지 못하게끔 막는 것은 분명 다른 일이니까요. 그러므로 허위사실의 표현을 법으로 막는 건 표현의 자유를 과도하게 해친다는 거예요.
이에 더해 가짜뉴스가 불법이 되면, 처벌받을 것을 걱정해 사람들이 합법적인 표현도 자유롭게 하지 못할 수 있다는 얘기도 나와요. 이런 걸 ‘위축 효과(chilling effect)’라고 하는데요. ‘지금 내 말이 나중에 가짜뉴스로 처벌받는 건 아닐까?’ 하면서 말하기 자체를 꺼리게 된다는 것. 이렇게 되면 합리적인 비판 등을 자유롭게 하지 못하게 될 수 있고요.&nbsp;
가짜뉴스로 인한 피해는&nbsp;지금 있는 법으로도 충분히 해결할 수 있다는 의견도 있어요. 예를 들어 가짜뉴스 때문에 명예가 훼손된 경우, ‘허위사실 적시 명예훼손’으로 처벌을 요구할 수 있는데요. 그러니 굳이 새로운 법을 만들어 가짜뉴스 자체를 규제할 필요는 없다는 거예요.
🍕5.&nbsp;다른 나라는 어때?
직접적으로 가짜뉴스를 규제하는 법이 있는 나라는 프랑스·독일·싱가포르 등이 있어요. 자세히 살펴보면:


프랑스의 정보조작대처법:&nbsp;선거 전 3개월 동안만 유효해요. 이 기간에는 허위 의심 정보를 삭제해달라는 요청이 들어오면, 판사가 48시간 이내에 판단을 내려 해당 정보가 퍼져나가는 걸 멈출 수 있어요. 법에 따르지 않는 플랫폼은 징역 1년 및 벌금 7만 5000 유로(약 1억314 원)에 처할 수 있고요.


독일의 네트워크집행법:&nbsp;개인보다는 SNS 플랫폼에 책임을 물어요. 수익을 내는 것을 목적으로 하는 등록이용자 수 200만 명 이상의 대형 SNS 플랫폼이 가짜뉴스를&nbsp;삭제하거나 접속 차단하는 등의 조치를 하지 않으면 벌금을 내게 하는 것. 회사 주인은 최대 500만 유로(약 68억 원), 기업은 최대 5000만 유로(약 687억 원)까지 낼 수 있어요.


싱가포르의 허위조작정보법:&nbsp;구글, 페이스북, 트위터 등 플랫폼 사업자뿐 아니라 SNS 사용자에게도 허위 게시물&nbsp;정정 또는 삭제를 명령할 수 있어요. 법에 따르지 않는 기업은 최대 100만 싱가포르 달러(약 8억 7000만 원)의 벌금을 내게 하고요. 일부러 거짓 정보를 퍼뜨린 개인 사용자는 최대 10년 이하의 징역 또는 10만 싱가포르 달러(약 8700만 원)의 벌금에 처할 수 있어요.


반대의 법을 가지고 있는 나라도 있는데요:


미국의 수정헌법 1조:&nbsp;가짜뉴스를&nbsp;법으로 규제하지 않아요. “의회는 의사 표현이나 언론의 자유를 제한하는 그 어떤 법도 만들 수 없다”라는 수정헌법 1조에 따르는 거예요.


🍕6. 누가 요약 좀


가짜뉴스란:&nbsp;거짓 사실을 일부러 진실처럼 꾸며 퍼뜨리는 것이다.




언제부터 크게 문제가 됐냐면:&nbsp;2016년 미국 대선 때부터 전 세계적인 사회 문제로 떠올랐다.




법으로 처벌해야 한다는 이유는:&nbsp;빠르게 피해를 불러와 회복 불가능한 상태로 만든다, 민주주의를 해친다.




법적 규제는 안 된다는 이유는:&nbsp;표현의 자유와 언론의 자유를 침해한다, 가짜뉴스로 인한 피해는 지금 있는 법만으로도 충분히 해결할 수 있다.


다른 나라는:&nbsp;직접적으로 가짜뉴스를 규제하는 법이 있는 나라는 프랑스, 독일, 싱가포르 등. 미국은 표현과 언론의 자유를 중시해 법적 규제를 하지 않는다.




뉴니커, 오늘의 피자 잘 살펴봤나요? 🍕
'가짜뉴스 법적 처벌'에 대해 어떻게 생각하는지&nbsp;
마음의 결정을 내렸다면,
아래 링크에서 의견을 얹어주세요!
싹 모아 맛있는 피자 구워올게요.
뉴니커의 생각이 모일수록 피자는 더욱 풍성해져요.
일주일 뒤인 3월 2일 수요일에 다시 모여
따끈따끈 갓 구운 피자 함께 나눠 먹어요!
나도 의견 얹을래!
*의견은 2월 28일 월요일 밤 11시 59분까지 얹을 수 있어요.

지난 '올림픽에서의 정치적 표현' 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요.
🍕&nbsp;직업 특성상 고립되어 재택근무를 하는데 다른 사람과 양질의 토론을 한 것 같아서 너무 유익했어요. 감사합니다.
🍕&nbsp;찬성, 반대, 기타 의견을 얼마나 많은 사람들이 냈는지 비율로 알려주는 것 너무 좋아요!
🍕&nbsp;머릿속 생각이 말로 정리된 것을 보니 쾌감이 느껴져요. 나는 한 가지 방향으로 밖에 생각하지 못했는데 다양한 사람들의 의견을 보니 정말 시야가 넓어지는 느낌이에요.

'이번 피자스테이션을 보고 생각이 바뀌었나요?'라는 질문에는 총 137명이 답변해줬어요.

입장이 바뀌지는 않았지만, 생각이 넓어지는 계기가 됐어요 (71명, 51.8%)
다양한 의견을 보며 입장이 바뀌었어요 (57명, 41.6%)
바뀌지 않았어요 (9명, 6.6%)


이번 피자스테이션은 어땠나요?
아래 링크를 눌러 어떤 부분이 좋았는지, 어떤 부분은 아쉬웠는지 알려주세요.
다음번 피자스테이션 준비하는 데 참고할게요!&nbsp;
피드백 남기러 가기]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선후보 TV토론]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/xFLKTG</id>
        <link href="https://newneek.co/post/xFLKTG"/>
        <updated>2022-02-23T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[그제(21일) 저녁, 더불어민주당 이재명·국민의힘 윤석열·정의당 심상정·국민의당 안철수 후보가 참여한 세 번째 TV토론이 열렸어요. 2시간짜리 토론, 뉴닉이 이번에도 5분으로 압축해봤어요.
무슨 얘기 나왔어?
이번 토론의 주제는 경제였어요. 조금 더 살펴보면:


코로나19 극복 경제 정책:&nbsp;소상공인과 자영업자를 위해 정부가 돈을 더 써야 한다는 말에는 네 후보 모두가 동의했어요. 이재명은 소상공인 등의 손실을 100% 보상하겠다고 했고, 윤석열은 소상공인에게 헌법의 ‘손실보상’ 개념으로 보상하겠다고 했어요. 심상정은 부자들에게 세금 더 걷겠다고 했고, 안철수는 ‘코로나19 특별회계’를 만들자고 했어요.




다음 정부 경제 정책:&nbsp;이재명은 불공정 완화·디지털 전환을 위한 과학기술 투자·교육개혁 등으로 경제 강국을 만들겠다고 했어요. 윤석열은 디지털 데이터 경제를 키워서 새로운 패러다임을 만들겠다고 했고요. 심상정은 불평등 해소와 녹색 전환을 이끌겠다고 했고, 안철수는 산업 구조조정·과학기술 투자·인재 양성에 집중하겠다고 했어요.&nbsp;


다른 얘기는 없었어?


이재명·윤석열 공방 🔥:&nbsp;이재명은&nbsp;윤석열이 언급된 ‘정영학 녹취록’이 담긴 팻말까지 준비해오며 윤석열을 공격했어요. 윤석열은 이재명 배우자의 법인카드&nbsp;사적 사용 의혹과 대장동 의혹으로 맞받아쳤고요.&nbsp;언성이 크게 높아질&nbsp;정도로 치열했다고.




기축통화가 뭔데? 💵:&nbsp;이재명은 “우리나라가 기축통화국이 될 가능성이 크다”는 말을 했어요. 기축통화란 미국의 달러처럼 어딜 가든 그 가치가 인정되는 화폐를 말하는데요.&nbsp;이재명이 인용한 자료가 있긴 하지만, 국민의힘은 현실성이 없는 이야기라며 비판했고요. 언론들이 팩트를 확인해보니&nbsp;다소 과장된 얘기인 것 같다고.&nbsp;&nbsp;




절레절레 😮‍💨:&nbsp;그동안 윤석열·안철수&nbsp;후보 단일화&nbsp;얘기 많이 나오다가 안철수가 단일화 안 한다고 못 박았잖아요. 이번 토론에서 안철수는 윤석열에게 디지털 데이터 경제·정부 데이터 공개 등에 대해 캐물었는데요. 윤 후보의 답변에 절레절레&nbsp;고개를 가로젓기도&nbsp;했어요.




심상정의 1분 발언 🟡:&nbsp;심상정은 마지막 1분 발언에서&nbsp;장애인 이동권 보장 시위를 언급했는데요. 이런 상황에 대한 책임은 정치권에 있다며 사과했어요. 장애인 단체는 이에&nbsp;감사를 표했다고.




구조적 성차별:&nbsp;이재명은 윤석열의 “구조적 성차별 없다”는 발언이 무책임하다며 사과할 생각 있냐고 했지만, 윤석열은 “이미 답한 얘기라 답변할 필요 없다"고 대응했어요.


다음 토론은 언제지?
확실하게 정해진 건 총 2번(25일·3월 2일) 남았는데요. 각각 정치와 사회를 주제로 열릴 예정이에요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[추가경정예산안 국회 통과]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/U4E6qI</id>
        <link href="https://newneek.co/post/U4E6qI"/>
        <updated>2022-02-22T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[대선 얘기가 워낙 핫해서 살짝 묻혔지만, 요즘 국회가 웅성웅성 좀 시끄러웠어요. 어제(21일) 밤 국회 본회의에서 통과된 추가경정예산안 때문이에요.
추가경정... 뭐라고?
우리도 이번 달에 얼마 정도 쓸지 미리 계획할 때 있잖아요. 나라도 1년마다 예산안을 짜는데요 💰. 돈이 부족할 것 같다 싶으면 얼마 정도 더 쓰겠다고&nbsp;추가로 예산을 짜는 걸&nbsp;'추가경정예산', 줄여서 '추경'이라고 해요. 이번에는 약 17조 원을 더 쓰기로 했고요. 코로나19로 피해를 본 자영업자(약 332만 명)에게 300만 원씩 주고, 방역조치 때문에 장사 못 해서 손해 본 걸 더 많이 보상하기로 했어요(80%→90%). 그동안&nbsp;대상에서 빠졌던&nbsp;특수고용노동자, 프리랜서, 문화예술인, 돌봄노동 종사자, 버스·택시 노동자 등도&nbsp;지원하기로 했고요.
꽤 시끄러웠던 같은데... 🤔
맞아요. 이번 추경안이 국회 본회의에 올라오기까지 많은 일이 있었어요.


여야 vs. 정부: 이번 추경안은 처음에 약 14조 원 규모로 얘기 나왔는데요. 정부는 나라 살림 적자가 심해진다며&nbsp;처음 금액과 비슷하게&nbsp;가자고 했어요. 하지만 더불어민주당과 국민의힘은 돈을 더 팍팍 써야 한다고 주장하며 부딪혔고요.&nbsp;


더불어민주당 🔵 vs. 국민의힘 🔴: 추경안이 국회 본회의에 올라가려면 국회 예산결산특별위원회(예결위)를 거쳐야 하는데요. 19일 꼭두새벽에 민주당 의원들끼리 예결위를 열어 추경안을 통과시켰어요. 민주당은 한시가 급한데 국민의힘이 회의를 계속 미뤄 어쩔 수 없었다고 했는데요. 국민의힘은 금액 늘리는 거 같이 얘기하기로 해놓고 민주당이 추경안을 홀랑 넘겨버렸다며 반발했어요.


그러다가 본회의를 앞두고 ‘통과시키자’는 쪽으로 극적인 합의가 이뤄지...는 줄 알았지만 막판 협상 과정에서 국민의힘이 지원 규모를 늘려야 한다고 맞서며 잠시 빨간불이 켜졌는데요. 회의가 열리기 직전에 다시 여야가 손을 맞잡고 추경안을 통과시켰어요. 대선이 끝난 뒤에 법을 고쳐서 소상공인을 더 많이 지원하기로 했고요.
근데... 돈 계속 써도 괜찮은 건가?
코로나19 피해에 대한 현금 지원이 계속되면서, 나라 살림에&nbsp;부담이 너무 커진 게&nbsp;아니냐는 얘기가 나와요. 실제로 코로나19에 대응하면서 생긴 적자가&nbsp;약 101조 원이라는 계산도 있고요. 하지만 다른 나라에 비해 우리 정부가&nbsp;돈을 찔끔찔끔 썼다는 지적도 있어요. 선진국은 코로나19에 대응하기 위해 우리나라에 비해 평균&nbsp;3배가 넘는 적자폭을 감수했다는 거예요. 자영업자들도 피해에 비해 지원이 너무 부족하다며 불만이 많고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[러시아 피겨 도핑 스캔들]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/d8bT0d</id>
        <link href="https://newneek.co/post/d8bT0d"/>
        <updated>2022-02-22T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 그제(20일) 끝난 베이징 동계올림픽 잘 봤나요? 어제&nbsp;뉴닉이 정리한 것처럼 이번 대회는 유난히 논란이 많았는데요. 그중 하나가 바로 러시아 선수의 도핑* 의혹이었어요💉.
*도핑: 운동능력을 올리기 위해 약물을 사용하는 행위
들어봤어. 피겨 스케이팅 선수였지 ⛸?
맞아요. 이번 베이징 동계올림픽에서는 여자 피겨 스케이팅 종목의 카밀라 발리예바 선수가 도핑 의혹을 받았는데요. 올림픽에 처음 나온 발리예바는 15세의 나이에 이미 세계 최고라는 평가를 받을 정도로 뛰어난 선수라 큰 관심을 받았어요. 그런데 작년에 금지약물을 복용한 게 이번 대회 기간에 밝혀지면서 순식간에 싸늘한 시선에 시달렸고요. 방송사 해설진은 그의 경기 내내 ‘침묵 해설’을 하기도 했어요 😷.
러시아 예전에도 그랬다며?
이전에도 여러 번&nbsp;도핑 논란이 있었어요.&nbsp;러시아 선수가 나라 이름 대신 ‘러시아 출신 올림픽 선수(OAR)‘나 ‘러시아올림픽위원회(ROC)’ 같은 이름을 쓰게 된 배경이기도 한데요. 2014년에는 소치 동계올림픽에서는 도핑 결과를 조작한 게 드러났고, 2019년에는 도핑을 감시해야 할 러시아 기구가 도핑 샘플을 조작했어요. 결국 2022년 12월까지 올림픽이나 월드컵 등 국제 스포츠 대회에서 국기·국가처럼 나라를 상징하는 표현을 하나도 못 쓰게 제재를 받았고요.
그런데도 또 비슷한 사건이 터진 거야?
이쯤 되자 러시아 피겨 자체에 문제가 있는 거 아니냐는 말이 나와요.&nbsp;어떤 얘기가 나오냐면:


훈련이 너무 가혹해 😩💦:&nbsp;코치가 어린 선수의&nbsp;머리채를 잡고 돌리는&nbsp;영상이 나올 정도로 가혹한 훈련이 계속되고 있다는 지적이 나와요. 몸무게 관리를 위해 극단적인 식이요법을 강요하기도 했다고. 피겨 스케이팅은 몸이 가벼울수록 어려운 기술을 성공시킬 확률이 높아서 그랬다는 거예요.


성적 지상주의 🏅:&nbsp;발리예바의 코치는 2차 성징이 오지 않은 어린 선수들을 혹독하게 훈련시켜 성과를 내고 손을 떼는 걸로도 유명한데요. 선수들을&nbsp;일회용 컵처럼 쓰고 버린다는 말까지 나온다고.


조직적 도핑 의혹 💉:&nbsp;발리예바 선수처럼 어린 선수들이 스스로 불법 약물을 복용했을 가능성은 적다는 말이 나와요. 지도자 등이 도핑을 주도한 게 아니냐는 건데요. 이런 약물이 선수의 건강을&nbsp;위험에 빠뜨릴 수 있어서&nbsp;‘아동학대’라는 말도 나오고요.


러시아만 이상한 건가?
그건 아니에요. 핀란드의 피겨 선수 출신인 키이라 코르피는 이런 문화가 퍼져 있는 피겨계를 ‘어린이 공장’에 비유하기도 했어요. 어린 선수들이 가혹하게 훈련할 수밖에 없는 문화를 바꿔야 한다는 거예요.&nbsp;도핑 관련 대응이 약해서&nbsp;문제가 반복된다는 지적도 나와요. 국제올림픽위원회(IOC)에서는 이런 문제를 해결하기 위해 앞으로 피겨 선수의 출전 연령을 높이는 걸(만 15세→18세) 검토하겠다고 했어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[베이징 동계올림픽 총정리]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/jZ3oTm</id>
        <link href="https://newneek.co/post/jZ3oTm"/>
        <updated>2022-02-21T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[개막 전부터 말도 많고 탈도 많던 2022 베이징 동계올림픽. 어제(20일) 무사히 막을 내렸어요. 이번 베이징 올림픽 폐막을 기념해 올림픽 기간에 무슨 일이 있었는지 뉴닉이 총정리해봤어요 ✏️.
개막 전부터 시끌시끌했지?
맞아요. 이번 올림픽은 열리기 전부터 말이 많았는데요. 가장 많았던 이야기는:


외교적 보이콧&nbsp;🙅:&nbsp;중국이 이번 올림픽을 준비하면서 위구르족 등 소수민족의 인권을 탄압했다는 이야기가 돌았어요. 이에 미국·영국·호주·일본 등의 나라들은 ‘외교적 보이콧’을 선언했고요: “선수들은 보내지만 정부 관계자는 안 갈 거야"




오미크론 변이 😷:&nbsp;전 세계적으로 코로나19 오미크론 변이 바이러스의 확진자 수가 늘면서 올림픽 동안 문제없겠냐는 걱정이 나왔어요. 중국은 올림픽 관계자들이 공항에 발을 딛는 순간부터 중국을 떠날 때까지 이동 동선을 제한하고, 관중을 경기장 수용 인원의 30%만 받으며 열었고요.


개막 후에도 말 많던데?
개막식 때 등장한 한복과 김장 영상이 우리나라에서&nbsp;중국의 ‘문화공정’이라고 논란이 됐어요. 그 밖에 또 어떤 이슈가 있었냐면:


편파 판정 🚨:&nbsp;평소보다 많은 선수들이 스키점프 등 종목에서 실격 처리되고, 쇼트트랙에서 중국 선수에게 유리한 판정이 나오자&nbsp;편파 판정 아니냐는 말이 나왔어요. 대한체육회는 ‘국제스포츠중재재판소’에 제소하려 했지만 소송에서 이겨도 크게 바뀌는 게 없을 것 같다며 어제(20일)&nbsp;취소했고요.




도핑 의혹 💉:&nbsp;피겨 스케이팅 종목에서 메달 후보였던 러시아올림픽위원회의 카밀라 발리예바 선수가&nbsp;금지 약물을 복용했었다는 사실이 밝혀졌어요. 하지만 나이가 어리고 대응할 시간이 없었다는 이유로 경기에는 나올 수 있었는데요. 싸늘한 눈초리를 받으며 부진한 성적을 보였어요. 국제올림픽위원회(IOC)는 도핑 의혹이 사라질 때까지 발리예바가 메달을 딴 경기는 시상식을 무기한 연기한다고 해서, 2·3위 선수는 메달도 못 받고 올림픽을 끝냈어요.


이제 패럴림픽이 열리지?
맞아요. 다음 달 4~13일에 베이징 동계패럴림픽이 열려요. 2024년에는 프랑스 파리에서 올림픽이, 2026년에는 이탈리아 밀라노·코르티나에서 동계올림픽이 열리는데요 🎪. 두 올림픽 전에 만 14~18세 선수가 참가하는&nbsp;동계 청소년올림픽이 바로 우리나라 강원도에서 열린다고. (🦔: 다음 올림픽은 마스크 벗고 볼 수 있으면 좋겠슴!)]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[우크라이나-러시아 상황 정리]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/z8qVEZ</id>
        <link href="https://newneek.co/post/z8qVEZ"/>
        <updated>2022-02-21T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[요새 여기저기서 우크라이나랑 러시아 소식 많이 들리잖아요. 둘이 진짜 전쟁 나게 생겼다, 전쟁까지는 안 난다더라 말이 많은데요. 얼마나 큰일인지&nbsp;미국 주식까지 출렁일 정도였고요 📉. 둘 사이, 대체 무슨 일인지 궁금할까 봐 뉴닉이 정리했어요.&nbsp;
안 그래도 궁금했어. 둘이 왜 그러는 건데?
우리도 친한 친구끼리 모임을 만들잖아요. 나라 사이에도 그런 게 있어요. 🇺🇸 미국을 중심으로 서방 나라 편 vs. 🇷🇺 러시아를 중심으로 동유럽 나라 편. 이번에 이렇게 싸움이 커진 건 우크라이나가 러시아 대신 미국네 모임에 들어가려고 했기 때문이에요.&nbsp;


그 모임 이름은:&nbsp;나토(NATO·북대서양조약기구). 나토는 제2차 세계대전이 끝나고, 미국이 만든 군사동맹이에요. “소련 같은 공산주의 국가들을 견제하기 위해선, 미국과 서유럽 나라들 똘똘 뭉쳐야 해!”&nbsp;


우크라이나가 여기에 들어가면 완전히 서방 국가 편에 서는 거나 마찬가지라서, 러시아는 반대하고 있는 거고요.
그게 전쟁까지 일으킬 일이야?
러시아도 나름 화가 잔뜩 난 이유가 있어요.


미사일 기지 들어오면 어떡해 🚀:&nbsp;우크라이나는 러시아 바로 옆에 붙어 있는데요(지도). 그런 우크라이나가 나토에 들어가면 서방 국가의 미사일 기지가 코앞에 들어설 위험이 있는 거예요.


이쪽으로는 안 오겠다고 했잖아 😡:&nbsp;독일이 통일될 때 소련은 같은 편이었던 동독 손을 놓는 대신 미국으로부터 약속을 받은 적 있어요: “러시아랑 가까운 동유럽으로는&nbsp;나토 모임 더 안 키울게.” 하지만 이후 동유럽 나라가 하나둘씩 나토에 가입하더니, 우크라이나에도 미국과 친해지고 싶어하는 정권이 들어서며 나토에 가입하겠다고 한 거예요.


그래서 진짜로 전쟁 나는 건가?
매일같이 상황이 변하고 있어요. 지난 15일, 러시아 블라디미르 푸틴 대통령은 “전쟁을 원하지 않는다”며 협상에 나서겠다고 했는데요. 그제(19일)는 핵무기를 실험하겠다며&nbsp;탄도 미사일까지&nbsp;쐈어요. 우크라이나 정부는 러시아에 대화를 요청하면서, 서방 국가들에는 러시아가 공격하기 전에 먼저 나서 달라며 도움을 구하고 있고요.
&nbsp;
우크라이나 동쪽 루한시크의 한 유치원 벽이 반군이 쏜 포탄으로 무너졌어요. ⓒReuters/Carlos Barria
그러는 사이, 러시아 국경과 맞닿아 있는 우크라이나&nbsp;동부는 상황이 안 좋아&nbsp;보여요. 러시아의 지원을 받는 반군과 우크라이나 정부군의 충돌이 심해졌거든요. 군대가 충돌하며 유치원 건물까지 폭격 피해를 입었고요.
다른 나라 반응은 어때?
서방 국가들은 러시아에 옐로카드를 잔뜩 날리고 있어요 🟨. 특히 우크라이나 편에 서 있는 미국은 어제(20일) 회의까지 열고 러시아의 공격에 대비하고 있고요. “러시아가 전쟁 일으키면&nbsp;경제 제재에 들어가겠다”며 경고했어요. 우리나라를 포함해 일본·독일·프랑스 등은 우크라이나에 있는 자국민에게 돌아오라고 권하고 있다고.]]></content>
    </entry>
</feed>