<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://newneek.co/tag/pizzastation</id>
    <title>뉴닉 ─ 피자스테이션</title>
    <updated>2022-08-22T13:34:53.651Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://newneek.co/assets/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[끝나지 않은 이야기, 강제징용]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Cd2Zqb</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Cd2Zqb"/>
        <updated>2022-08-22T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[우리나라와 일본이 풀어야 할 과거사 문제 중 하나. 바로 일제강점기에 일본 기업이 우리나라 사람을 강제로 데려다가 고된 일을 시킨 ‘강제징용’인데요. 10년째 이어지고 있는 강제징용 피해자 vs. 일본 기업 ‘미쓰비시’ 사이 손해배상소송이 끝날 듯했는데... 좀 더 길어지게 됐어요.
왜 이렇게 길어지는 거야?&nbsp;
🙋강제징용 피해자들은 광복 이후 지금까지 미쓰비시와 같은 일본 기업에 꾸준히 배상을 요구했지만, 🏢미쓰비시는 “보상할 게 없다”라는 입장을 고집하고 있거든요. 지난 10년간 법정에서 있었던 일, 자세히 살펴보면:&nbsp;


2012년 “손해배상해 🙋!”:&nbsp;강제징용 피해자 5명이 미쓰비시를 상대로 손해배상청구 소송을 냈어요.


2018년 “배상 안 해 🏢”:&nbsp;우리나라 대법원은 “미쓰비시, 피해자에게 1억 원씩 위자료 내”라는 판결을 내렸어요. 하지만 미쓰비시는 피해자에게 위자료를 주지 않았어요.


2019년 “돈 벌 권리 압수해 🙋”:&nbsp;강제징용 피해자들은 “위자료를 안 주니, 미쓰비시가 우리나라에 낸 상표권·특허권을 압류해달라”는 소송을 냈어요. 대법원이 작년에 이들의 손을 들어주었고요. 미쓰비시가&nbsp;항고했지만, 법원은 이를 받아들이지 않았어요.


2021년 “상표권·특허권 → 현금 🙋”:&nbsp;이어 피해자들은 법원에 “압류한 상표권·특허권을 팔아 손해배상을 해달라”고 했어요. 법원도 이를 받아들였는데요. 올해 4월 19일, 미쓰비시가 이 결정을 받아들일 수 없다며 또 항고했어요.


2022년 미뤄진 결말:&nbsp;원래는 2019년에 상표권·특허권을 압류했을 때처럼 대법원이 미쓰비시의 재항고를 받아들이지 않을 거란 예상이 많았어요. 그런데 법원이 이를 뒤집고&nbsp;사건을 좀 더 따져보겠다고&nbsp;했어요.


뭘 더 따져보는데...?
이 얘기를 하려면 시계를 조금 더 뒤로 돌려봐야 해요. 우리나라와 일본은 광복 이후 외교관계를 끊었는데요. 박정희 정부 때였던 1965년, ‘한일청구권협정’을 맺으며 잘 지내보자고 했어요. 일본이 우리나라에 5억 달러를 주는 대신, ‘두 나라 사이의 재산·권리·이익 등 청구권 문제를 완전히&amp;최종적으로 해결한 걸로 보자’고 한 거예요. 그러나 이 협정의 효력과 범위를 바라보는 우리나라 vs. 일본의 시각이 달라 과거사 배·보상 문제의 매듭은 계속 지어지지 않고 있어요. 어떻게 다르냐면:&nbsp;


우리나라 대법원 🇰🇷:&nbsp;“한일청구권협정은 나라 간의 청구권을 없애자고 합의한 거야. 개인이 갖는 청구권까지 없앤 건 아니라고.”


일본 🇯🇵:&nbsp;“1965년에 얘기 끝난 거잖아. 한국이 5억 달러 받을 때 개인이 강제징용에 대한 손해배상을 청구할 권리도 다 없어진 거야. 계속 이러는 건 국제법 위반이야!”


우리나라와 일본이 이렇게 오랜 시간 줄다리기해 온 문제인 만큼, 이번 판결이 어떻게 마무리되느냐에 따라 앞으로 한·일 관계도 달라질 수 있어요.
어떻게 달라질 수 있는데?
일본 정부는 “한국이 일본 기업의 자산을 강제로 판다면 한·일 관계는 돌이킬 수 없는 강을 건너는 거야”라고 계속 경고해왔어요. 일본은 2019년에 우리나라 대법원이 미쓰비시의 상표권·특허권을 압류하기로 했을 때도 바로 ‘무역 보복’을 했어요. 이 조치는 아직도 풀리지 않았고요. 이번에 대법원이 강제징용 피해자의 손을 들어주면 일본의 반발이 더 심해질 것으로 보인다고.&nbsp;
앞으로 어떻게 될까?
이번 달 안에&nbsp;결론이 나올 거란 얘기가 많지만, 어떤 결론이 나와도 갈등은 이어질 것 같다고. 우리나라는 강제징용 피해자가 납득할 수 있는 보상을 받을 수 있게끔 하면서, 얼어붙은 한·일 관계도 풀어야 하는데요. 입장 차이를 좁히기 쉽지 않을 거란 얘기가 나오거든요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[하이트진로 운송기사들이 파업한 이유는?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/DaBnoF</id>
        <link href="https://newneek.co/post/DaBnoF"/>
        <updated>2022-08-22T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[소주 ‘참이슬’과 맥주 ‘테라’ 등을 만드는 회사, 하이트진로가 요즘 시끌시끌해요. 제품을 공장 → 도매상으로 운송하는 화물노동자들이 파업을 벌이고 있거든요. 지난주부터는 노동자들이 예고 없이 본사 건물에 들어가 1층과 옥상에서 시위를 벌이고 있고요. 무슨 일인지 알아봤어요.
왜 파업했어?
기름값이 쭉쭉 올랐는데도 운송료는 10년째 제자리라며 운송료를 30% 올려달라는 거예요. 벌써 2달 넘게 파업이 계속되고 있는데요. 그동안&nbsp;무슨 일이 있었냐면:


노조 가입 ✍️:&nbsp;하이트진로는 지분 100%를 가진 회사 ‘수양물류’에 운송 일을 맡겼어요(=하청). 수양물류는 ‘명미인터네셔널’이라는 회사에 일의 일부를 줬고요. 화물노동자들은 수양물류·명미인터내셔널과 계약을 맺고 일해왔는데요. 지난 3월에 민주노총 공공운수노조 화물연대(화물연대)에 가입한 후 본격적으로 운송료를 올려달라고 요구하기 시작했어요.


공장 앞 시위 ✊:&nbsp;상황이 달라지지 않자, 노동자들은 6월 2일부터 파업에 나섰어요. 이천·청주 공장에서 트럭 등으로 공장 앞길을 막아 제품이 나가는 걸 방해한 것.


소송과 갈등 ⚖️:&nbsp;그러자 수양물류는 화물연대에 가입한 노동자와의 계약을 끊겠다고 했어요. 하이트진로는 시위 때문에 손해가 크다며 노동자들을 상대로 총 28억 원을 물어내라는 소송을 냈고요. 공장 앞에서 시위하지 못하게 해달라는 소송도 냈는데, 법원이 이를 받아들였어요. 그러자 노동자들은 다른 공장으로 옮겨&nbsp;시위를 이어 나갔어요.


본사 점거 📣:&nbsp;그러던 지난 16일, 노동자 70여 명이 서울 강남구에 있는 하이트진로 본사 건물에 예고 없이 들어갔어요. 지금까지 1층과 옥상에서 시위를 벌이고 있고요.





화물노동자들이 서울 강남구에 있는 하이트진로 본사 건물에서 시위를 벌이고 있어요. ⓒ뉴스1
대화로 풀면 안 돼?
그동안 대화가 잘 안되는 바람에 여기까지 온 거예요. 하이트진로는 대화에 응할 입장이 아니라고 했고, 정부도 끼어들 수 없다고 했는데요. 이유를 들어보면:


하이트진로 “우리가 대화할 상대가 아냐”:&nbsp;노동자들은 지난 4월부터 하이트진로에 협상하자고 했는데, 하이트진로는 노조와 대화할 책임이 없다는 입장이에요. 노동자들이 계약을 맺은 수양물류와 얘기하라는 것.&nbsp;대우조선해양 파업 사태&nbsp;때처럼 하청 구조 때문에 대화가 잘 안 풀려서 갈등이 커진 거라는&nbsp;말도 나와요.


정부 “법이 정한 파업이 아냐”:&nbsp;화물노동자들은 회사 직원이 아니라, ‘자영업자’와 비슷한데요(=특수형태근로종사자). 정부는 이들이 근로기준법에 따른 ‘노동자’가 아니고, 이들의 파업도 노조법이 정한 ‘파업’이 아닌 ‘일반 집회·시위’여서 중재에 나설 수 없다는 입장이에요.&nbsp;


그럼 앞으로 어떻게 될까?
당분간 갈등이 이어질 것 같아요. 협상이 잘 안되는 데다 서로&nbsp;대규모 시위·소송으로 맞서고 있기 때문. 한편에서는 정부가 조금 더 적극적으로 나서야 한다는 말도 나와요. 갈등이 커지는 걸 정부가 지켜보기만 해서는 안 된다는 거예요. 화물노동자와 마찬가지로 특수형태근로종사자인 택배노조의 파업을 정부가 중재한 적이 있기도 하고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[만들까, 말까 고민 중인 이 세금의 이름은?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/8zrsSh</id>
        <link href="https://newneek.co/post/8zrsSh"/>
        <updated>2022-08-19T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 퀴즈 하나 낼게요. 지금 우리나라에서 ‘만들까, 말까’ 고민 중이라는 ‘이 세금’의 이름은 뭘까요?
1. 창문세 2. 모자세 3. 수염세 4. 횡재세
정답은 바로 4번, ‘횡재세’예요. (🦔: 다른 것도 아예 터무니없는 건 아니슴! 예전에&nbsp;실제로 있었던 세금이슴!)&nbsp;
횡재세? 이건 또 무슨 세금이야?
횡재세는 말 그대로, 생각지도 못하게 횡재한 돈에 물리는 세금을 말해요. 기업이 예상보다 돈을 더 많이 벌면 그 이익에 세금을 물리자는 건데요. 요즘 우리나라를 포함한 몇몇 나라에서 석유 회사와 석유를 수입해 가공해서 되파는 회사(=정유사)에 횡재세를&nbsp;물릴지 말지 고민 중이에요.
갑자기 석유 기업에 왜?
올해 석유 회사와 정유사들이 돈을 어마어마하게 벌어서 ‘횡재다 횡재!’ 했거든요. 어떻게 된 거냐면:


세계 ‘기름이 부족해’ 😨:&nbsp;러시아가 우크라이나를 침공한 이후 전 세계&nbsp;기름은 한동안 계속&nbsp;모자란 상태였어요. 유럽 서쪽 나라들이 ‘러시아, 너희가 잘못했으니 기름 팔 생각 하지 마!’ 했고, 러시아도 ‘우리도 팔 생각 없어!’ 하면서 시중에 기름이 부족해졌기 때문.


석유 회사 ‘돈 벌 기회군’ 😎:&nbsp;그런데 이 위기, 석유 회사에는 ‘횡재테크’였어요. 기름이 귀해지자 더 높은 가격에 팔아 이익을 챙길 수 있었거든요. 세계 1~5위 석유 기업들은 올해 4~6월에만 약 600억 달러(약 78조 원)를 벌었어요. 5개 회사의 이익을 합치면 지금까지 최고로 돈을 많이 번 거라고.&nbsp;


그러자&nbsp;유엔 사무총장과 유럽의 정치인들 사이에서 ‘이건 횡재니까 세금 매겨야 돼’ 이야기가 나온 거예요. 영국은 이미 횡재세를 매기기 시작해&nbsp;24조 원을 걷었어요: “전쟁으로 벌어들인 돈이니까 세금 더 내! 이 돈으로 전쟁과 코로나19 때문에 살기 힘들어진 사람들 도울게.”
우리나라 기업들도 횡재 맞은 거야?
맞아요. 우리나라는 직접 석유를 뽑지는 못하지만, 수입한 석유를 한 번 걸러내어 되파는 회사(=정유사)가 있는데요. 국내 4대 정유사(SK이노베이션·S-OIL·GS칼텍스·현대오일뱅크)도 이번에&nbsp;덩달아 역대급 실적을 냈거든요. 이번 상반기에만 총 12조 원을 벌었는데, 작년 같은 기간에 비해 2배가 훌쩍 넘는 돈을 번 거라고.
그럼 우리나라도 횡재세 걷게 될까?
당장 걷지는 않을 것 같아요. 국회·기업·정부의 의견이 다 조금씩 다르거든요. 하나씩 살펴보면:


정치권 ‘우리도 걷어야 하나?’:&nbsp;국민의힘·더불어민주당에서 모두 영국 정부와 같은 이유로 횡재세 걷는 걸 생각해보자는 말이&nbsp;슬슬 나와요.&nbsp;


기업 ‘이건 불공평해’:&nbsp;우리나라 정유사는 반발하고 있어요: 1️⃣ 이미&nbsp;세금 엄청 내고 있는데(=법인세) 또 걷는다고? 2️⃣ 코로나19 이후 기름값 뚝 떨어져서 우리가&nbsp;5조 원 가까이 잃었을 때는 아무 말도 없다가, 잘 되니까 세금 더 걷는 건 말이 안 돼! 3️⃣ 코로나19로 돈 많이 번 다른 곳도 있는데, 왜 우리만 내? 4️⃣ 우리는 석유를 직접 뽑지 않고 사 와서 가공하니 석유 회사와는 상황이 달라!


정부 ‘좀 더 생각해볼게’:&nbsp;정부는 아직까지 횡재세를 반대하는 분위기예요. 추경호 부총리겸 기획재정부 장관이&nbsp;선을 그었거든요: “잠깐 돈을 많이 벌었다고 세금 제도를 손보는 건 신중히 생각할 문제야.”]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[‘이상한 변호사 우영우’와 미디어 속 장애인]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/bxGIZn</id>
        <link href="https://newneek.co/post/bxGIZn"/>
        <updated>2022-08-19T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 똑바로 읽어도 거꾸로 읽어도 같은 단어에는 뭐가 있을까요? &nbsp;“기러기, 토마토, 스위스, 인도인, 별똥별, 그리고... 우영우!”라고 외친 뉴니커가 많을 것 같은데요. 우영우는 어제(18일) 끝난 드라마 ‘이상한 변호사 우영우’의 주인공으로, 자폐 스펙트럼 장애가 있는 변호사예요. 큰 인기를 끈 만큼, 생각할 거리도 많이 남겼다고.
어떤 게 있었지?
장애인을 차별하는 사회의 모습을 잘 드러냈다는 얘기가 많아요. 비장애인의 시선으로만 장애인을 판단하고 차별하는 걸 째끔 어려운 말로 ‘에이블리즘(ableism·비장애인 중심주의)’이라고 하는데요. ‘이상한 변호사 우영우’가 에이블리즘에 물음을 던졌다는 거예요. 자세히 살펴보면:


장애가 장애인의 전부는 아니야 🐳:&nbsp;그동안은 미디어가 비장애인의 시각에서 장애인을 ‘장애를 가진 사람’으로만 그려내는 경우가 많았어요. 하지만 ‘이상한 변호사 우영우’는 우영우가 가진 자폐 스펙트럼 장애뿐만 아니라, 변호사·사회초년생·고래를 좋아하는 사람으로서의 면모를 두루 보여줘 장애인을&nbsp;입체적으로 묘사했다는 평가를 받았어요.


아쉬운 점은 없었어?
드라마가 우영우의 능력·사랑스러움을 강조한 것과 비장애인 배우가 장애인 역할을 맡은 게 아쉽다는 얘기가 있어요. 좀 더 살펴보면:


존중에 조건이 필요할까?:&nbsp;드라마 속 우영우는 변호사로서 뛰어난 능력을 발휘해 동료·의뢰인에게 인정받고, 귀여운 모습으로 시청자들의 사랑을 받았는데요. 이런 설정이 자칫 ‘우영우는 남들에게 ‘피해를 주지 않는 장애인’이니까 존중받아 마땅하지’와 같은 생각으로 이어질 수 있다는 지적이 나와요. 비장애인의 관점에서 타인에게 피해를 끼치는 장애인은 동료 시민으로&nbsp;받아들일 수 없다고 생각할 수도 있고요.


비장애인 배우가 장애인 역할 해도 될까?:&nbsp;장애인 역할에는 장애인 배우가 맡아야 한다는 목소리도 나와요. 비장애인이 장애인을 연기하는 걸 ‘크리핑업(Cripping up·장애 있는 것처럼 행동하기)’이라고 하는데요. 크리핑업이 계속되면 극에 실제 장애인의 모습을 담아내기 어렵고, 현실에서도 장애인 배우가 설 자리가 끊임없이 좁아지는 문제가 생긴다는 거예요.


더 생각해보고 싶어&nbsp;
그럴 줄 알고 준비했어요. 미디어와 장애인의 관계에 대해 더 고민해보고 싶은 뉴니커를 위한 영화·드라마·책 추천이에요:&nbsp;


코다(영화·2021)&nbsp;🎥:&nbsp;청각장애인 가족을 둔 소녀의 꿈과 사랑을 그린 작품이에요. 극 중 청각장애인 가족 역할을 모두 청각장애인 배우가 맡았어요.


우리들의 블루스(드라마·2022)&nbsp;📺:&nbsp;우리나라 드라마 중 처음으로 장애인이 장애인 역할을 연기한 작품이에요. 다운증후군을 가진 정은혜 배우와 청각장애를 가진 이소별 배우가 각각 다운증후군을 가진 ‘영희’와 청각장애인 ‘별이’를 연기했어요.


납작하고 투명한 사람들(책·2022)&nbsp;📖:&nbsp;장애인을 포함한 소수자가 미디어에서 어떻게 그려지는지 짚어 본 책이에요. 장애는 ‘치료해야 할 개인의 문제’가 아닌 ‘사회 시스템의 문제’라는 관점에서 바라봐야 한다고 말해요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[여자축구가 뜨는구나. 마침내.]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/NPaHpI</id>
        <link href="https://newneek.co/post/NPaHpI"/>
        <updated>2022-08-18T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 혹시 축구 좋아하나요? 축구를 잘 모르더라도 손흥민 등 우리나라 선수들이 유럽에서 활약 중이라는 건 들어봤을 텐데요. 세계 축구의 중심인 유럽에서 요즘 여자축구의 인기가 장난 아니라고.
여자축구가 인기라고?
최근 몇 년 사이에 여자축구의 인기가 확 높아졌어요. 얼마 전 잉글랜드에서 열린 유럽 나라들의 축구 대회 ‘여자 유로 2022’도&nbsp;대박이 났는데요. 잉글랜드와 독일이 만난 결승에는 무려 8만 7000명 넘는 관중이 경기장을 채워 1964년 남자 대회에서 나왔던 유로 경기 관중 수 기록도 깼어요 🏟️. 2019년 FIFA 여자 월드컵도 다양한 화제를 모으며 전 세계에서 10억 명 넘는 시청자를 끌어들이는&nbsp;기록을 세웠고요.
근데 여자축구는 좀 낯설어...
그동안 축구는 남성 스포츠라는 인식이 강해, 여자축구는 관심도 덜 받고 접할 기회도 적었어요. 그러다 보니 '여자축구, 진짜 재밌을까?'라는 생각이 들 수 있는데요. 이것도 경기를 자주 못 봐서 생긴 편견일지 모른다고. 이번 유로 대회만 봐도 엄청난 골과 기술이 쏟아져나왔거든요(하이라이트 영상)&nbsp;⚽. 잉글랜드에서는 이번 유로 2022를 계기로&nbsp;여자축구의 매력에 푹 빠진 축구 팬이 확 늘면서 여자축구 리그 티켓 판매도&nbsp;껑충 뛰었고요.
왜 갑자기 인기가 많아진 거야?
사실 갑자기는 아니에요. 오래전부터 유럽 곳곳에서 여자축구에 대한 투자와 관심이 이어졌거든요. 조금 더 살펴보면:


팀·대회 생겼어 📈:&nbsp;손흥민 선수가 뛰는 토트넘을 비롯해 유럽 구단들은 1980년대부터 여자축구팀을 꾸리기 시작했어요. 이탈리아를 시작으로 잉글랜드·프랑스 등 유럽 대부분의 나라에 여자축구 리그도 생겼고요. 1984년에는 첫 여자 유로 대회가, 1991년에는 첫 FIFA 여자 월드컵이 열렸어요. 여자 선수들이 뛸 기회가 늘어난 거예요.


경기 재밌어졌어 👍:&nbsp;팀·대회가 늘고, 국내 리그와 국제 대회의 경쟁이 치열해지면서 경기의 질도 점점 올라갔어요. 자연스레 여자축구 리그를 중계하는 방송사도 생기고, 시청자의 관심도 높아졌고요.


유럽에서는 유로 2022 대회를 계기로 여자축구가 또 한 단계 레벨 업 할 거라는 말이 나와요. 10년 뒤에는 여자축구 시장이&nbsp;지금의 6배 규모로 커질 수도 있다고. ‘우아하고 호쾌한’ 여자축구의 바람이 불고 있는 거예요.
+ 여자축구 알쓸신잡
우리나라 여자축구에도 ‘월클’이 있다? 🐐:&nbsp;우리나라를 대표하는 남자축구 선수에 손흥민이 있다면, 여자축구에는 지소연이 있어요. 그는 잉글랜드 명문 팀인 첼시에서 8년 동안 뛰면서 우승컵을 13개나 들어 올렸는데요. 각종&nbsp;개인 기록도 휩쓸며&nbsp;‘월드클래스’를 입증했다고.&nbsp;
여자축구, 금지된 적 있다? 🚫:&nbsp;‘축구를 처음 시작한 나라’로 불리는 잉글랜드에는 19세기 후반에도 여자축구팀이 있었어요. 일부 경기는 남자축구 경기보다 더 많은 관중을 불러 모을 정도로 인기가 높았다고. 하지만 축구협회(FA)는 1921년 ‘여성에게 적합하지 않다’며 여자축구를&nbsp;금지했어요. 이 금지는 1970년이 되어서야 풀렸고요.
학교에서 왜 안 가르치나요? 🏫:&nbsp;유로 2022 대회가 끝난 후, 우승팀인 잉글랜드 선수들이&nbsp;정부에게 쓴 공개 편지가 큰 화제를 모았어요. 여자아이들도 학교에서 충분히 축구를 접할 수 있게 해달라고 한 것: “학교 체육 시간에 축구를 하지 못하는 여자아이들이 여전히 많습니다. 저희도 어렸을 때 겪었던 일이고요.”]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[윤석열 대통령 취임 100일 기자회견 Q&A 총정리]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/b1KWI4</id>
        <link href="https://newneek.co/post/b1KWI4"/>
        <updated>2022-08-18T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[어제(17일) 윤석열 대통령이 취임 100일을 맞아&nbsp;첫 기자 회견을 가졌어요. 약 50분 동안 어떤 얘기가 오갔는지 싹 정리하고, 정치권 반응도 살펴봤어요.
Q. 지지율, 왜 크게 떨어졌다고 생각하시나요? 📉
최근 윤석열 정부의 지지율은&nbsp;20%대까지 내려갔어요. 윤 대통령은 지난달까지만 해도 “지지율에 크게 연연하지 않는다”라고 했었는데요. 이번 기자회견에서는 지지율에 나타난 국민의 마음을 무겁게 받아들이겠다고 했어요. 취임 때와 비교해 지지율이 절반 가까이 떨어진 만큼, 국민의 목소리에 귀 기울이겠다는 태도를 보여주기로 한 것 같다고. 하지만 원래 질문에 대한 명확한 답은 피해 갔다는 지적이 나와요.
Q. 인사 문제, 어떻게 해결할 건가요? 🤷
윤 정부의 지지율이 확 떨어진 건 도덕성을 지적받은&nbsp;장관 후보자가 연달아 사퇴하는 등 ‘인사 문제’가 있었기 때문이라는 얘기가 많은데요. 윤 대통령은 지지율을 올리려는 목적으로 인사를 하는 건 안 된다고 했어요. 어떤 문제가 있었는지 대통령실부터 되짚어보고 있다며, 시간이 조금 필요하다고 했는데요. 인사 문제에 대한 구체적인 사과의 말이 없어&nbsp;아쉽다는 얘기가 나와요.
Q. 경제 어떻게 살릴 건가요? 💰
기업이 성장하기 좋은 환경을 만들겠다고 했어요. 기업을 향한 규제는 과감하게 풀고 세금 혜택이나 인센티브를 줘서 경쟁력을 팍팍 키우겠다는 것. 윤 대통령은 노동자를 필요에 따라 유연하게 고용할 수 있도록 노동법을 고칠 필요가 있다고도 했어요(=노동개혁). 무리하게 밀어붙이진 않겠다고 했지만, 노동계에서는&nbsp;반발의 목소리가 나오고요: “‘노동개혁’을 한다면서 노동계와는 한 번도 만나지 않고 기업의 목소리만 듣고 있어.”&nbsp;
Q. 북한과의 관계, 어떻게 풀어나갈 건가요? 🇰🇵
지난 광복절에 발표한 ‘비핵화 로드맵’을 다시 소개했어요. 윤 정부의 비핵화 로드맵은 주로 “북한, 핵 포기하겠다고 마음먹으면 경제적으로 팍팍 도와줄게” 하는 내용으로 채워졌는데요. 막상 북한은 경제 지원보다 정치 체제 보장을 더 원하고 있어, 시큰둥한 반응을 내놓을 수 있다는 의견이 나왔어요. 이에 윤 대통령은 이번 기자회견에서 “북한의 체제를 보장하는 건 우리나라 정부가 해줄 수 있는 일이 아니다”라고 했어요.
Q. 일본과의 관계, 어떻게 꾸려나갈 건가요? 🇯🇵
윤 대통령은 역대 최악이었던 한·일 관계가 빠르게 발전하고 있다고 스스로 평가했어요.&nbsp;미국 vs. 중국·러시아가 으르렁대고 있는 만큼 우리나라와 일본이 힘을 합쳐야 한다고 했어요. 힘을 모으는 사이가 되어야&nbsp;강제 징용&nbsp;같은 과거사 문제도 빠르게 잘 해결할 수 있을 거라고 말했고요.
정치인들 반응은 어때?
국민의힘과 더불어민주당이&nbsp;정반대의 평가를 했어요. 뭐라고 했냐면:


국민의힘 🔴:&nbsp;“좋은 소통의 자리였어. 100일 동안 정치권이 시끌시끌해서 잘 알려지지 않았던 정부의 성과도 잘 설명했고.”


더불어민주당 🔵:&nbsp;“자기 칭찬만 늘어놓은 것 같아. 전체 기자 회견 시간 50여 분 중에 기자와 질문·답변을 주고받는 시간도 30여 분으로 제한되어 있었어. 충분한 질문이 나오기에는 너무 짧은 시간이었다고 봐.”]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[오늘자 뉴스레터 발송이 지연된 이유에 대해 안내드립니다.]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/962BpU</id>
        <link href="https://newneek.co/post/962BpU"/>
        <updated>2022-08-17T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[안녕하세요, 뉴니커! 뉴닉 팀입니다.
8월 17일자 뉴스레터의 발송이 지연되어 오전 중 메일을 받지 못하신 뉴니커가 많았습니다. 파악 결과, 뉴닉이 뉴스레터를 발송하는 협력사 '스티비'에서 보낸 이메일을 '네이버' 측에서 스팸으로 오인하는 문제가 생기며 전체적인 발송 지연이 있던 것이 원인이었습니다. 현재는 다시 메일이 정상적으로 발송되고 있으며, 아직 메일을 받지 못하신 경우 뉴닉 앱에서 오늘 뉴스레터의 내용을 확인하실 수 있습니다.
불편을 드려 죄송합니다. 감사합니다.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🍕'반려동물보유세', 어떻게 생각해?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/MdPR9x</id>
        <link href="https://newneek.co/post/MdPR9x"/>
        <updated>2022-08-17T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA["뉴니커, 어떻게 생각해?"
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다!🍕
자 그럼, 뉴닉이 준비한 오늘의 피자 먼저 살펴볼까요?


뉴니커, 혹시 동물 영상 보는 것 좋아해요? 영상에 나오는 똘똘한 동물들을 보면 가끔 “쟤도 세금 내야 하는 거 아냐?” 하는 우스갯소리가 터져나오기도 하잖아요. 그런데 이 말, 현실이 될지도 몰라요. 반려동물에 세금을 매기는 ‘반려동물보유세’ 얘기가 나오고 있거든요.

반려동물보유세가 뭔지, 무엇을 위한 세금인지, 이에 관한 다른 사람들의 생각은 어떤지 알고 싶지 않나요? 뉴닉이 싹 다 정리했으니, 한 번 찬찬히 읽어보고 뉴니커 생각은 어떤지 알려줘요!

🍕 1. 반려동물보유세가 뭐야?
반려동물보유세는 ‘사람과 더불어 살아가는 동물(=반려동물)을 가지면(=보유)* 매기는 세금(=세)’이라는 뜻이에요. 구체적으로 어떤 동물이 반려동물인지는 법마다 다르게 정하고 있는데, 보통은 개·고양이·앵무새·햄스터·금붕어 등이 해당해요.
반려동물보유세로 걷은 돈은 반려동물을 비롯한 동물의 권리를 지키는 데 쓰여요. 예를 들어 정부가 버려진 동물을 돌보는 유기동물 보호소를 관리하거나, 동물병원 치료비에 관한 보험을 마련하는 거예요.
*+ 반려동물을 ‘가진다’고?
라고 생각한 뉴니커 있나요? 살아 있는 생명인 반려동물을 ‘가진다(=보유)’는 표현이 조금 어색하다고 느꼈을 수 있는데요.
안타깝지만 우리나라 법에서 반려동물은 하나의 ‘생명’보다는 ‘물건’에 가까워요. 민법이 동물을 ‘물건’이나 ‘재산’으로 보기 때문. 그래서 법을 바꿔 ‘동물은 물건이 아니다’라는 말을 넣자는 움직임도 있었지만, 아직 변한 건 없어요. 이에 독일·스페인·프랑스·포르투갈 등 법으로 ‘동물은 (즐거움·괴로움 등을) 느끼는 존재’라고 정한 나라에 비해, 우리나라는 동물을 바라보는 시각이 뒤처진다는 이야기도 나와요.&nbsp;
🍕 2. 이번에 새로 생기는 거야?
당장 생기는 건 아니고, 앞으로 만들어질 수도 있어요. 반려동물에 대한 사람들의 관심이 점점 커지고 있거든요. 반려동물과 함께 사는 사람이 많아졌기 때문인데요. 작년(2021년) 기준으로 우리나라에서 반려동물과 함께 사는 가구는 606만 호에 달해요. 4집 중 1집이 동물과 더불어 살아가고 있는 거라고.&nbsp;
이에 정치권도 반려동물을 위한 여러 정책*을 내놓고 있어요. 윤석열 대통령도 후보 시절에 동물 공약으로 “반려동물을 나라에 등록하면 세금을 내는 대신 동물 의료보험 혜택을 줄게!”라며 반려동물보유세 얘기를 꺼냈어요. 대통령이 된 지금은 “국민이 반려동물보유세에 대해 어떻게 생각하는지 알아볼게!”라며 시동을 걸고 있고요. 국내 언론사 조사에 따르면, 현재 우리나라에서 반려동물보유세에 찬성하는 사람은 절반 조금 넘는 걸로 나타났다고.
*+ 반려동물을 위한 다른 정책은 없어?
반려동물보유세 말고도 반려동물을 위한 정책은 여러 가지가 나오고 있어요. 대표적인 것을 살펴보면:


반려동물 표준수가제: 동물병원마다 천차만별인 진료비를 비슷하게 정하자는 거예요. 동물이 아플 때 맘 편히 진료를 받을 수 있게 반려인의 병원비 부담을 덜어주려는 것.


반려동물&nbsp;판매 금지: ‘펫숍’에서 반려동물을 사고팔지 못하게 하자는 거예요. 돈을 벌기 위해 강제로 동물을 번식시키는 과정에서 동물 학대가 자주 일어나기 때문.


동물 유기·학대 처벌 강화: 동물을 버리거나 몹시 괴롭히는 행위를 더 강하게 벌하자는 거예요. 동물 학대로 벌을 받은 사람은 다시 반려동물과 살지 못하게 하는 식으로요.


🍕 3. 왜 세금을 내라는 거야?
반려동물 문제를 다룰 돈이 필요해
반려동물보유세에 찬성하는 사람들은 나라가 동물을 위한 사업을 더 잘 펼치려면 이런 세금이 필요하다고 말해요: “반려동물과 사는 사람이 늘어난 만큼, 신경써야 할 것도 많아졌어. 그런데 나라가 반려동물에 관한 문제도 해결하고, 반려동물 병원비 부담도 덜어주려면 돈이 필요하잖아. 돈을 마련할 방법도 있어야지!”
사람들이 입양을 더 무겁게 고민할 거야
반려동물보유세가 생기면 사람들이 반려동물을 데려올 때 더 신중하게 고민할 거라는 기대도 있어요. 세금을 따로 낼 만큼 반려동물과 살고 싶은지, 자신에게 반려동물을 책임질 능력이 있는지 등을 사람들이 더 꼼꼼히 따져볼 거라는 거예요. 그러면 버려지는 동물도 줄어들 거라고 보고요.
유기동물의 새 집을 찾아줄 수도 있어
반려동물보유세 정책을 촘촘하게 만들면 버려진 동물이 새 집을 찾아가는 데도 도움을 줄 수 있을 거라는 말이 나와요. 예를 들어 유기동물 보호소에서 동물을 입양하는 경우는 세금을 깎아 줘서 입양을 지원하는 거예요.&nbsp;
🍕 4. 흠...&nbsp;걱정되는 건 없어?
세금을 제대로 물리기 어려워
반려동물보유세에 반대하는 사람들은 모든 반려동물에 정확하게 세금을 매기기는 현실적으로 어려울 거라고 말해요. 누가 반려동물과 사는지도 잘 알지 못하는 상황인데, 당장 세금을 잘 걷을 수 있을지 모르겠다는 건데요: “나라에 반려견이 얼마나 있는지 알아보려고 만든 ‘반려견등록제’도 제대로 자리잡지 않았어.” 어떤 동물까지를 반려동물로 볼 건지 정하기도 어렵고요. 동물마다 적당한 세금도, 누릴 수 있는 혜택도 모두 다를 텐데, 이걸 다 따지자면 일이 너무 복잡해진다는 얘기도 나와요.
세금을 내지 않으려고 해서
새로운 문제가 생길 거야
사람들이 세금을 피하려고 해서 더 큰 문제가 생길 거라고 걱정하는 목소리도 있어요. 반려동물보유세를 핑계로 반려동물을 버리는 사람이 늘어날 수도 있고, 버려진 동물을 구해서 키우는 사람이 부담을 느껴 구조 활동을 그만둘 수도 있기 때문. 세금을 내지 않으려 몰래 반려동물을 키우는 사람이 생기면서 반려동물에 관한 문제가 어두운 곳으로 숨어들 수도 있고요.
다른 곳에서 세금을 걷어야 해
다른 방법으로 돈을 마련해 반려동물 정책에 보태라는 말도 나와요. 반려동물을 보살피며 더불어 사는 사람들 각각이 아니라, 동물병원 등 반려동물과 관련된 산업으로 돈을 벌고 이득을 얻는 곳에서 세금을 걷는 게 더 타당하다는 거예요.
🍕 5. 다른 나라는 어때?
세계 곳곳에 반려동물보유세와 비슷한 정책을 가지고 있거나, 가졌던 나라가 있어요. 몇 군데 살펴보면:


미국: 주마다 다르지만 보통 개에 세금을 매겨요. 예를 들어 뉴욕시에서는 개를 키우면 1마리당 1년에 4만 원 정도의 세금을 내야 해요. 중성화 수술을 하면 4만 원에서 1만 원 정도로 팍 깎아 준다고.


독일: 2017년부터 개 1마리당 1년에 13만 원 정도의 세금을 내게 하고 있어요. 이 돈으로 주로 거리의 개똥을 치우는 일 등을 하고요. 맹견에는 더 많은 세금을 매기고, 안내견·구조견·심한 장애가 있는 개 등에는 세금을 매기지 않아요.


네덜란드: 절반 정도의 지방자치단체에서 개에 세금을 매겨요. 1마리당 1년에 약 16만 원 정도예요. 대신 나라가 개를 위한 건강검진 등을 무료로 해줘요. 또 걷은 세금으로 유기동물 보호소를 지원해, 보호소가 주머니 사정 때문에 동물을 안락사시킬 일도 없다고.


영국: 1796년에 세계에서 가장 먼저 개에 세금을 매겼다가, 별 효과가 없다며 세금을 없앴는데요. 버려지는 동물이 늘어나자 개에 세금을 매기는 방법을 다시 고민하고 있어요.


이 밖에도 핀란드·오스트리아 등이 반려동물에 세금을 매기고 있다고.
🍕6. 누가 요약 좀


반려동물보유세는: 사람과 더불어 살아가는 동물을 가지면 매기는 세금이다.


이 얘기가 나온 이유는: 반려동물과 사는 국민이 늘어나면서 반려동물 정책도 많이 나오게 됐다. 최근 윤석열 정부도 이에 관해 국민의 의견을 모으고 있다.&nbsp;


이 세금을 만들자는 이유는: 세금을 걷어 동물 사업을 더 잘 펼칠 수 있다. 사람들이 반려동물을 데려올 때 더 깊이 고민할 것이다. 유기동물 입양을 도울 수 있다.


이 세금을 만들지 말자는 이유는: 모든 반려동물에 세금을 제대로 매기기 어렵다. 사람들이 세금을 피해 문제가 더 심해질 것이다. 다른 곳에서 돈을 마련해 반려동물 정책을 펼쳐야 한다.


다른 나라는: 주로 개에 세금을 매겨 동물의 권리를 지키는 데 쓴다.&nbsp;





뉴니커, 오늘의 피자 잘 살펴봤나요? 🍕
‘반려동물보유세’에 대해 어떻게 생각하는지&nbsp;
마음의 결정을 내렸다면,
아래 링크에서 의견을 얹어주세요!
싹 모아 맛있는 피자 구워올게요.
뉴니커의 생각이 모일수록 피자는 더욱 풍성해져요.
일주일 뒤인 8월 24일 수요일에 다시 모여
따끈따끈 갓 구운 피자 함께 나눠 먹어요!
반려동물보유세를...
*의견은 8월 22일 밤 11시 59분까지 얹을 수 있어요.

&nbsp;
지난 ‘취약계층 빚 탕감’ 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요.
🍕팩트콜라와 따끈감튀 덕분에 객관적인 사실을 알 수 있어서 좋았어요.
🍕그 자리에 안주하지 않고 변화하는 모습을 보여줘서 고마워요.
🍕디자인이 정말 예뻐요!

‘이번 피자스테이션을 보고 생각이 바뀌었나요?’라는 질문에는 총 213명이 답변해줬어요.


입장이 바뀌지는 않았지만, 생각이 넓어지는 계기가 됐어요. (165명, 77.5%)


다양한 의견을 보며 입장이 바뀌었어요. (33명, 15.5%)


바뀌지&nbsp;않았어요. (15명, 7.0%)



뉴니커, 오늘 피자는 어땠나요?
오늘도 읽은 내용을 복습할 수 있는 미니 퀴즈를 준비했는데요.
아래 링크로 오면 퀴즈도 풀고, 피드백도 보내줄 수 있어요.
동물병원비를 비슷하게 정하는 정책은?
&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[중국→세계로 번지는 경제 빨간불 🚨]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/RC6KLe</id>
        <link href="https://newneek.co/post/RC6KLe"/>
        <updated>2022-08-17T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 혹시 어디서 기침 소리 안 들리나요? 요즘 중국 경제가 콜록콜록 기침을 하고 있어서 전 세계가 걱정하는 중이에요 🤧.
기침이라니? 무슨 일이래?
얼마 전 중국이 받아든&nbsp;7월 경제 성적표에서 예상보다 안 좋은 결과가 나왔어요. 코로나19가 퍼지는 걸 막기 위해&nbsp;주요 도시를 봉쇄하는 등의 정책을 편 게 생각보다 큰 영향을 미쳤다는 말이 나오는데요. 조금 더 알아보면:


생산·소비 줄었어:&nbsp;중국이 물건 등을 팍팍 못 만들고 있어요. 코로나19가 다시 퍼지면서 멈춘 공장이 많기 때문. 사람들이 돈을 얼마나 쓰는지 알 수 있는 소매판매도 예상했던 것보다 낮게 나왔고요.


청년 일자리 줄었어:&nbsp;16~24세 청년 실업률이 역대 가장 높은 19.9%를 기록했어요. 경제 활동이 줄면서 기업이 사람을 새로 뽑지 않은 거예요.


집값 떨어졌어:&nbsp;중국 경제에서 큰 비중을 차지하는 부동산 시장에도 빨간불이 들어왔어요. 중국에서는 최근 집값이 계속 내려가고 있었는데요. 7월 들어&nbsp;더 확 떨어졌어요. 부동산에서 돈이 쭉 빠지면서 경제가 흔들릴 수 있다는 말이 나와요.


이렇게 중국 경제가 콜록대자 세계 경제도 영향을 받을 수 있다는 걱정이 나와요.&nbsp;세계 경제에 중국이 많은 영향을 미치기 때문.
어떤 영향이 있는데?
여러 나라가 영향을 받아요. 중국의 경제가 차게 식어서 물건을 덜 만들면 중국에 원자재를 팔아서 먹고살던 나라는 큰 타격을 입어요. 중국 사람들이 물건을 덜 사기 시작하면 중국에 물건을 팔던 다른 나라 경제도 함께 흔들릴 수 있고요. 중국의 7월 성적표가 나오자 세계 기름값(=국제유가)도&nbsp;확 떨어졌어요. 세계에서 나오는 기름의 15%를 쓰고 있는 중국의 경기가 나빠지면 기름을 덜 쓸 거라고 보는 사람이 많아져서 가격이 떨어진 거예요.
우리나라에도 영향이 있을까?
그럴 것 같아요. ‘중국이 기침을 하면 우리나라는 독감에 걸린다’는 말이 있을 정도로, 우리나라 경제는 중국의 영향을 크게 받거든요. 중국은 우리나라가 수출·수입을 제일 많이하는 나라이기 때문. 이걸 째끔 유식한 말로 ‘우리나라 경제의 중국 의존도가 높다’라고 하는데요. 중국의 경기가 나빠지면 우리나라 경제도 쭉쭉 성장하기 힘들어지는 거예요. 국제통화기금(IMF)은 중국 경제가 시들시들해지면서 우리나라 경제가&nbsp;생각보다 덜 성장할 것 같다며 기대 성장률을 낮추기도 했고요(2.5%→2.3%).]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[윤석열 정부의 비핵화 로드맵]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/VULodG</id>
        <link href="https://newneek.co/post/VULodG"/>
        <updated>2022-08-17T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[윤석열 대통령이 지난 15일 광복절 기념식에서 북한에 ‘비핵화 당근’을 던졌어요 🥕: “핵을 없앨 결심만 하면 우리가 북한 경제를 팍팍 도와줄게.” 그런데 이 당근이 북한이 원하는 당근인지 살펴봐야 한다는 말이 나와요.
북한? 갑자기?&nbsp;
갑자기는 아니고 그동안 계속&nbsp;준비해왔던 거라고. 윤석열 대통령은 취임식 때도 북한이 핵을 포기하게 할 방법(=비핵화 로드맵)을 내놓겠다고 했었는데요. 이번에 처음으로 비핵화 로드맵의 밑그림을 내놓은 거예요.&nbsp;최근 대통령 지지율이 30%를 왔다 갔다 할 정도로 좋지 않은 상황이라, 북한 문제를 잘 풀어서 지지율을 올려보려고 하는 거라는 분석도 있고요.
‘당근’으로 로드맵 채웠다는 거야?
맞아요. 북한이 진정성을 갖고 비핵화 협상에 나오기만 하면&nbsp;통 크게 경제 지원에 나서겠다고 했어요. 대통령실은 핵시설을 완전히 없애면 지원하겠다는 게 아니라, 대화만 시작해도 지원하겠다는 거라 “과감한 제안”이라고 했고요. 자세히 살펴보면:


경제 밀어주고 💰:&nbsp;북한이 비핵화 스텝을 차근차근 밟아나가면 이에 맞춰서 식량, 전기·산업·의료 인프라 등을 지원하겠다고 했어요. 국제사회로부터 투자도 받아다 줄 수 있다고 했는데요. 북한이 도발을 멈추고 협상에 진지하게 나오기만 하면 식량 지원은 당장 해줄 수 있다고 했어요.


제재 풀어줄게 ⛓:&nbsp;북한에 걸려 있는 유엔 등 국제사회의 제재를 푸는 데 적극적으로 나서겠다고 했어요. 예를 들면 북한은 제재 때문에 광물을 수출할 수 없는데요. 우리나라가 유엔 등에 “경제 지원 때문에 필요하니까 일부 제재를 풀어달라”고 해주겠다는 것.


하지만 북한의 반응은 시큰둥할 수 있다는 얘기가 나와요.
왜 시큰둥할 거라는 거야?
윤 대통령은 ‘경제 당근’을 흔들면서 정치·군사적으로도 북한과 협력할 계획이 있다고 했는데요. 구체적인 내용은 아직 밝히지 않았어요. 이에 지금 나온 내용 만으론&nbsp;째끔 부족하다는 말이 나오는 거예요. 더 알아보면:


원하는 얘기가 없어 🤷:&nbsp;북한은 2018년에 미국 트럼프 대통령과 협상할 때도 체제·정권을 지켜주겠다는 약속이 있어야 핵을 포기할 수 있다고 했는데요. 윤 대통령의 이번 제안에 그런 얘기가&nbsp;하나도 없다는 것.


미국 데려와 🇺🇸:&nbsp;우리나라 혼자서 북한의 비핵화를 이끌긴 어렵다는 말이 많은데요. 북한의 체제를 보장하는 문제나 제재를 푸는 문제나 모두 미국이 나서야 해결되기 때문. 하지만 윤 대통령의 발표에는 미국의 도움을 어떻게 끌어낼지에 대한&nbsp;내용이 부족하다는 지적이 나와요.


정부는 “북한의 대답을 기대한다”라는 입장이지만,&nbsp;전문가들은&nbsp;그동안 비핵화 협상이 잘 안 됐던 만큼 이번에도 북한이 쉽게 핵을 포기하지는 않을 거라고 했어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[하늘길 열려도 해외여행 못 가는 이유]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/DUl9hX</id>
        <link href="https://newneek.co/post/DUl9hX"/>
        <updated>2022-08-16T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[코로나19가 좀 잠잠해지면서 하늘길이 열렸다는 소식에 오랜만에 해외로 여름휴가 떠나고 싶었던 뉴니커 있나요? 그런데 막상 해외여행 떠나려니 무시무시한 얘기가 들려 계획을 접은 사람이 많다고: “티켓값이 너무 비싸!”, “뭐? 공항에서 짐을 안 돌려줬다고?”&nbsp;
맞아... 해외여행 쉽지 않다더라
비행기 타기 포기하게 만드는 ‘해외여행 괴담’, 크게 2가지로 나눠 살펴보면:


티켓값 껑충 💸:&nbsp;지난 6월 기준 국제항공료는 작년 같은 달과 비교해 평균&nbsp;20% 넘게 올랐어요. 코로나19가 퍼지기 전인 2019년과 비교하면 2배 가까이 올랐고요.


공항 “혼란하다 혼란해” 💫:&nbsp;유럽 공항을 중심으로 비행기 탈 때 맡긴 짐을 제때 찾지 못하거나 아예 잃어버리는 일이 많아졌어요. 탑승이 늦어지는가 하면, 갑자기&nbsp;항공편이 취소되는 일까지 자주 벌어지고요. &nbsp;


왜 그런 거야?
기름값이 팍팍 오르고, 공항 노동자가 부족해졌기 때문이에요. 나누어 살펴보면:&nbsp;


연료값 껑충 💸:&nbsp;러시아의 우크라이나 침공 등으로 기름값이 뛰자 비행기&nbsp;연료비도 비싸졌어요. 대한항공의 경우 올해 2분기(4~6월) 연료비가 작년 같은 기간보다 153% 늘었어요. 기름값이 2배 넘게 오른 탓이 컸다고.


공항 “직원이 없어” 🙅:&nbsp;공항들은 코로나19로 하늘길이 닫히자 직원을 줄였어요. 그런데 최근 사회적 거리두기가 풀리면서 갑자기 승객이 밀려들자, 승객·짐을 관리할 직원이 크게 부족해진 것. 이에 공항은 항공사에 “항공권 판매를 줄여 달라”라는 말까지 하고 있어요.


앞으로 어떻게 될까?
앞으로도 훌쩍 해외여행을 떠나는 건 생각보다 쉽지 않을 것 같아요. 껑충 뛴 티켓값도, 공항에 일할 사람이 부족한 문제도 금방 해결하기는 어려워 보이거든요. 왜냐면:


문제는 물가 📈:&nbsp;러시아의 우크라이나 침공이 길어지고 있어 기름값이 언제 떨어질지 몰라요. 또 여행을 가려면 숙박비 등 여행 경비에 영향을 미치는 환율·물가도 중요한데, 전 세계적인 인플레이션이 당장 잡히기는 어렵다는 말이 나와요.


파업으로 번진 일손 부족 🤯:&nbsp;유럽 공항 노동자들은 파업에 나섰어요. 부족한 인력으로 많은 일을 처리하는 데&nbsp;한계가 왔다는 건데요. 노동자와 회사가 협상하려면 시간이 걸릴 것 같아 당분간 공항 일손은 계속 부족할 거라는 말이 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[검찰 수사권 논란 2라운드]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/zxPLGN</id>
        <link href="https://newneek.co/post/zxPLGN"/>
        <updated>2022-08-16T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 지난 4월 뉴스에서 ‘검수완박’이라는 말 정말 많이 나왔잖아요. “국회에서 법을 고쳐(=개정 검찰청법·형사소송법) ‘검찰 수사권 완전 박탈’하자” vs. “안 된다” 하는 주장이 크게 부딪혔던 건데요. 한동안 잠잠했던 ‘검수완박’이 며칠 전 다시 뜨거운 감자로 떠올랐어요.
잠깐, 한참 시끄러웠던 거 기억은 나는데...
지난 4~5월에 국민의힘🔴 vs. 더불어민주당(민주당)🔵 사이에 무슨 일이 있었는지 빠르게 짚어보면:


4월 중순 “검수완박 가자 🔵!” vs. “안 돼 🔴!”:&nbsp;2020년부터 경찰에 비해&nbsp;검찰의 권한이 너무 많다는 얘기가 나왔어요. 그래서 검찰의 수사 범위를 6대 범죄(부패·경제·공직자·선거·방위산업·대형참사)로 좁혔는데요. 올해 민주당에서 “검찰 수사 범위 줄여도 전과 달라진 게 크게 없는 것 같아. 아예&nbsp;수사권을 없애자”라는 말이 나왔어요. 이때 민주당은 마음이 급했어요. 지난 3월 당선된 윤석열 대통령과 여당인 국민의힘은 검찰의 수사권을 늘려야 한다는 입장이었기 때문.


4월 말 “그만 좀 싸워줄래 ✋?”:&nbsp;국민의힘 vs. 민주당은 ‘검수완박’ 법안을 두고 몇 주 동안 맞붙었어요. 의견이 계속 좁혀지지 않으니, 국회의장은 그만 싸우라며&nbsp;중재안을 냈어요. 검찰의 수사권을 완전히 없애지는 말고, 수사 범위를 더 줄이자는 것: 범죄 6개 → 2개(부패·경제).


4월 말 “결사반대 🔴” vs. “밀어 붙여 🔵”:&nbsp;하지만 국민의힘은 중재안에도 반대했어요. 그러자 국회 의석의 절반 이상을 차지하고 있던 민주당은 중재안을 그냥&nbsp;밀어 붙이기로&nbsp;했고요.


5월 초 검수완박법 통과 ⏩:&nbsp;민주당의 전원 동의로 개정 검찰청법·형사소송법은&nbsp;국회를 통과했어요. 이에 오는 9월 초부터 검찰은 부패·경제 범죄만 수사할 수 있게 됐어요.


왜 다시 논란이 되는 거야?
법무부가 개정 검찰청법·형사소송법 시행을 앞두고, 줄어든 검찰 수사 범위를&nbsp;다시 늘리려&nbsp;하고 있거든요. 검찰이 ‘부패·경제’ 2종류밖에 수사하지 못하게 됐는데, 이 안에 최대한 많은 종류의 범죄를 집어넣으려는 거예요. 예를 들어 원래 ‘공직자·선거 범죄’에 해당했던 일부 범죄를 ‘부패 범죄’에 옮겨 집어넣겠다고 한 것.
‘A 범죄는 부패 범죄에 해당해!’ 같이 법의 구체적인 내용은 대통령이 국무회의의 ‘시행령’으로 정하는 경우가 많은데요. 검찰 수사 범위를 늘리는 내용을 담은 시행령을 → 법무부가 국무회의에 가져가 → 이 회의에서 살펴본 후 → 윤석열 대통령이 “OK!”하면 시행돼요.


시행령이 뭔데?:&nbsp;법률이 적용되는 구체적인 범위·세부적인 내용을 정하는&nbsp;대통령의 명령이에요. 실제 삶에서 일어날 수 있는 모든 상황을 법률에 하나 하나 다 적어두기는 어려워요. 그래서 시행령을 통해 구체적인 상황에 법률을 어떻게 적용할지 정하도록 하는 거예요.


이렇게 해도 되나...?
원래 시행령은 그 위에 있는 법률(=상위법)의 내용을 바꾸거나 새로운 내용을 추가하면 안 돼요 🙅. 하지만 전문가들에 따르면 이번 시행령이 국민의 기본권을 직접 해치고 있다고 보기는 어려워서 법적으로 문제를 제기하고 해결하기는 어려울 것 같다고.
민주당은 법무부가 시행령으로 상위법을 의미 없게 만들려는 거라며 강하게&nbsp;반발하고 있어요. 반면 법무부는 국회에서 정한 법률에 따라 시행령을 만든 거라며&nbsp;문제가 없다고&nbsp;주장하고 있고요. 이에 국회·정부 안에서 문제가 해결되지 않으면 결국 대법원·헌법재판소 등 사법기관에 판단을 맡겨야 할 수도 있다는 말이 나와요.]]></content>
    </entry>
</feed>