<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://newneek.co/tag/pizzastation</id>
    <title>뉴닉 ─ 피자스테이션</title>
    <updated>2022-11-01T03:25:18.633Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://newneek.co/assets/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[브라질 새 대통령 '룰라'?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/jguhnN</id>
        <link href="https://newneek.co/post/jguhnN"/>
        <updated>2022-11-01T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[브라질에 룰라가 돌아왔어요. 옛날 가수...는 아니고, 브라질 전 대통령으로 좌파 정책을 펼친 사람인데요 🇧🇷. 이번에 다시 대통령으로 뽑힌 거예요. 지금까지 브라질을 이끌던 보우소나루 대통령은 극우 성향이라, 앞으로 브라질 정치 방향은&nbsp;확 틀어질 거라고. 룰라, 누군데 대통령을 또 해? 2003년부터 2010년까지 브라질에서&nbsp;두 번 연속 대통령을 했어요 ✌️. 대통령 자리에서 물러나기 전에 지지율은 80%에 가까웠고요. 대통령 시절 경제를 성장시키고 사람들 먹고살기 좋게 해줬기 때문이에요. 룰라 대통령 비포애프터(before &amp; after)를 비교해보자면: (1) 브라질은 전 세계에서 경제 규모 12등이었는데 → 8등으로 끌어올렸어요. (2) 브라질 사람 10명 중 3.5명이 빈곤층이었는데 → 10명 중 2.2명으로 줄였어요. 하지만 그는 뇌물을 받은 혐의로 대통령 자리에서 물러난 뒤 감옥에 갔는데요. 대법원에서 “재판 과정이 공정하지 못했다”며 풀어줬어요. 룰라는 ‘보우소나루 정권 못 참겠다!’며 이번 대선에 나와 다시 대통령이 됐고요. 앞으로 어떤 정책 펼칠까? 풀어야 할 큼직한 과제로는 경제와 아마존 파괴 문제가 꼽혀요: 굶는 사람 많아 🍚:&nbsp;그가 없는 동안 브라질 경제는 다시 안 좋아졌어요. 전체 인구 약 2억 명 중에서 3300만 명이 굶주릴 정도라고. 보우소나루 정권이 코로나19에 제대로 대응하지 못하면서 경제는&nbsp;더 어려워졌고, 물가도 치솟았어요.&nbsp; 아마존 살리자 🌳:&nbsp;아마존 열대우림은 지구온난화의 원인인 온실가스를 엄청나게 흡수해 지구의 허파로 불리는데요. 보우소나루 정권은 경제를 살린다는 이유로 사람들이 아마존을 파괴하고 불태우는 걸&nbsp;못 본 체했어요. 정권을 잡은 룰라는 아마존을 살리고, 브라질을 전 세계 기후위기 논의를 이끄는 나라로 만들겠다고 했어요. 룰라가 보우소나루를 1%p대 차로 간신히 이긴 터라, 앞으로 더 많은 국민의 지지를 얻어야 하는 것도 숙제로 꼽혀요. 근데... 브라질 정치까지 알아야 해? 브라질 정치는 요즘 가뜩이나 사이 안 좋은 미국 vs. 중국 구도에도 영향을 줄 수 있어요. 무슨 말이냐면: 중국이랑 한 걸음 더 🤝:&nbsp;브라질은 중남미에서 경제 규모가 가장 큰 ‘대장’ 나라로 꼽혀요. 원자재도 많이 나서 미국·중국 모두와 관계를 맺어왔고요. 룰라가 예전에 대통령을 했을 때 중국이랑&nbsp;확 가까워졌던 만큼, 앞으로 브라질이 중국과 더 가까워질 수 있다는 전망이 나와요.&nbsp; 핑크타이드 완성 🌎:&nbsp;중남미 나라에 좌파 정권이 잇따라 들어서는 걸&nbsp;핑크타이드라고 부르는데요. 브라질에서 룰라가 당선되며 중남미 대부분이 좌파 정권이 됐어요(그래픽). 중남미는 원래&nbsp;미국의 뒷마당으로 불릴 정도로 미국의 입김이 강했던 곳인데, 좌파 정권이 잔뜩 들어서면서 중남미가 중국과 더 가까워질 수 있어요. 중남미가 또 다른 미국 vs. 중국 경쟁의 장이 될 수 있는 거예요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[이것은 끔찍한 국가폭력]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/t3aI1W</id>
        <link href="https://newneek.co/post/t3aI1W"/>
        <updated>2022-11-01T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[얼마 전, 약 40년 만에 밝혀진 진실 앞에서 뜨거운 눈물을 흘린 이들이 있어요. 1980년대까지 ‘선감학원’이라는 곳에 끌려가 갇혀 지냈던 사람들인데요. 나라에서 ‘선감학원은&nbsp;국가에 의한 인권침해’라고 처음으로 인정했거든요. 선감학원? 그게 어딘데? 1980년대까지 경기도의 ‘선감도’라는 외딴섬에 있던 ‘부랑아 수용소’예요. ‘부랑아들을 교육시킨다’라며 일본이 일제강점기 때인 1942년에 처음 만들었는데요. 해방 이후에는 경기도가 넘겨받아 1982년까지 운영했어요. 이곳에서 6000명 가까운 어린이들이 인권 유린을 당했고요.&nbsp; 아이들이 인권 유린을 당했다고? 사실이에요. 선감학원에 들어올 당시 11~13살이었던 어린이가 가장 많았다고. 국가가&nbsp;어떤 폭력을 저질렀는지알아보면: 강제로 끌고 갔어:&nbsp;부랑아 단속 실적을 채우려고 경찰·공무원들이 사실상 아무 아이들이나 막 끌고 갔어요. 옷이 허름하다는 등 겉모습만 보고 끌고 갔다고. 보호자 동의도 없었고요. 국가가 불법으로 납치한 것이나 다름없었던 것. 강제로 노동시켰어:&nbsp;아이들은 ‘직업교육’이라는 이름으로 염전, 가축장 등에서 새벽까지 노동을 착취당했어요. 일한 돈도 받지 못했고요.&nbsp; 가혹행위·성폭행 저질렀어:&nbsp;아이들이 가혹행위와 성폭행을 당했다는 증언도 나왔어요. 밥이 제대로 나오지 않아 영양실조에 걸렸고, 학교에도 갈 수 없었어요. 이 섬에서 도망치다 바다에 빠져&nbsp;목숨을 잃은 아이들만 29명인 걸로 밝혀졌는데요. 실제로 실종·사망한 사람은 더 많을 거라고.&nbsp; 그런 짓을 나라에서 저질렀다고...?&nbsp; 맞아요. 진실·화해를위한과거사정리위원회(진실화해위)가 “이 사건은 국가가 앞장서서 인권을 침해한 사건”이라고 이번에 딱 정했어요. 그래서 국가에 뭘 하라고 했냐면: 공식 사과하고 책임져:&nbsp;부랑아 정책을 이끈 정부 기관은 물론 경찰, 경기도가 사과하라고 했어요. 특별법을 만들어&nbsp;정신적·경제적 후유증을 겪는 피해자들의 회복을 도와야 한다고 했고요. 시신 찾고 추모 공간 마련해:&nbsp;숨진 아이들의 시신을 찾아야 한다고 했어요. 암매장당한 100명도 넘는 시신을 찾으려면 예산과 인력이 많이 필요한데, 정부가 적극적으로 나서지 않아 유해 발굴 작업이 더디기 때문. 피해자를 기리는 추모 공간도 마련하라고 했고요.&nbsp; 그럼 이제 잘 해결될까? 아직 지켜봐야 해요. 진실화해위의 이번 결정은 법이 아닌 ‘권고’일 뿐이라, 정부가 이를 따르지 않을 수도 있거든요. 이 사건을 조사한 적 있는 국가인권위원회는 국회가 특별법을 만들고, 법이 만들어지기 전이라도 정부가 피해자의 주거·생계 지원 등을 서둘러야 한다고 했는데요. 며칠 전 행정안전부 장관이 공식 사과와 피해 지원을 검토하겠다고 했지만, 이런 조치가 정말 이뤄질지 두고&nbsp;봐야 해요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[레고랜드 사태와 한국은행의 고민]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/egIamW</id>
        <link href="https://newneek.co/post/egIamW"/>
        <updated>2022-10-31T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커! 요즘 강원도가 레고랜드 만들면서 생긴 빚 못 갚겠다 하면서 난리가 났잖아요. 이번 일로 채권시장이 꽁꽁 얼어붙으면서 기업들도&nbsp;필요한 자금을 구하지 못해&nbsp;어려움을 겪고 있고요. 정부가 서둘러 대책을 내놓긴 했는데, 한국은행이 곤란한 처지에 빠져버렸다고. 정부가 어떤 대책을 내놨더라? 정부는 꽉 막힌 돈의 흐름을 뚫기 위해서 50조 원이 넘는 돈을 풀기로 했어요. 기업은 사업을 위해 채권을 써주고 돈을 빌려와야 하는데, 지금은 아무도 돈을 빌려주지 않으려고 하기 때문: “채권 못 믿겠어!” 이에 정부가 여러 회사의 채권을 사들여서 당장 돈이 필요한 기업에 자금을 지원하고, 현금이 부족한 금융기관에도 돈을 빌려주겠다고 한 것. 한국은행은 왜 곤란하다는 거야? 정부가 돈을 풀기로 한 것과는 달리, 한국은행은 돈을 계속 거둬들이는 중이었거든요. 확 뛰어오른 물가를 잡아보려고 지난해 8월부터 기준금리를 계속 올리고 있는 건데요. 금리를 올려 대출받기 부담스럽게 하고 은행에 저축 많이 하게 하는 방법으로 사람들 사이에 풀린 돈을 거둬들이려고 한 것. 그런데 정부가 반대로 돈을 풀어버리면서&nbsp;충돌이 일어난 거예요: “물가 잡아야 하는데... 기업들 줄줄이 부도나는 것도 막아야 하고, 어떻게 하지?” 고민이 크겠다... 어떻게 한대? 한국은행은 기업이 필요한 돈을 구하는 게 우선이라고 판단해했어요. 여러 대책을 통해&nbsp;42조 원 규모의 돈이 더 돌 수 있게 한 건데요. 이제 관심은 오는 11월에 열릴 금융통화위원회로 쏠려요. 얼마나 기준금리를 올릴지 보겠다는 것. 여전히 물가가 잡히지 않은 상태이고, 미국도 계속 기준금리를 올린다고 하고 있어 “한 번에 기준금리를 0.50%p 올려야 해(빅스텝)!”라는 목소리가 큰데요. 돈이 계속 흐르지 않아서 기업이 계속 어려움을 겪는다면 기준금리를 0.25%p까지만 올리는 등 속도를 조절할 수도 있다는 말이 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[이태원 핼러윈 압사 참사]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/yxEdOS</id>
        <link href="https://newneek.co/post/yxEdOS"/>
        <updated>2022-10-31T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[주의: 콘텐츠에 링크된 언론사 기사에 충격적인 이미지가 포함되어 있습니다. 그제(29일) 오후 10시경, 서울 용산구 이태원에서&nbsp;압사 참사가 발생했어요. 핼러윈을 즐기려 이태원에 모인 사람들이 좁고 경사진 골목에 빽빽하게 서 있다 넘어지며 사고가 일어난 건데요. 지금까지 150명 이상이 숨지고, 100여 명이 다친 것으로 알려졌어요. 너무 마음 아프더라... 이태원은 세계 각국에서 온 이들이 모여 살며 다양한 문화를 나누고 있는 지역이라, 서양 문화인 핼러윈을 우리나라에서 가장 잘 즐길 수 있는 대표 지역으로 꼽혀요. 그래서 매년 핼러윈(10월 31일) 전후로 수많은 사람이 모이고요. 특히 코로나19 방역 조치가 느슨해지면서, 올해는 3년 만에 실외에서 마스크 없이 핼러윈을 즐길 수 있게 됐어요. 이에 전보다 더 많은 사람이 이태원을 찾을 거라는 예상이 나왔고, 실제로 역대급 인파가 몰렸고요. 하지만&nbsp;대비가 부족했던 게 사고로 이어졌다는 지적이 나와요. 자세히 살펴보면: 주최가 없었어:&nbsp;우리나라에서는 재난 및 안전관리 기본법(재난안전법)에 따라 지방자치단체와 민간 모두 축제를 열 때 안전관리계획을 세워야 해요. 하지만 이태원에서 열린 핼러윈 행사는 명확한&nbsp;주최자가 없었어요. 사람들이 각자 핼러윈 날짜에 맞춰 이태원에 올 계획을 세워 모인 것이기 때문. 이에 안전관리계획도 없었어요. 지자체 준비도 없었어:&nbsp;지자체가 행사를 주최하거나 후원한 것은 아니지만, 많은 사람이 모일 것을 알고 있었다면 지자체에서 특별히 주의를 기울였어야 한다는 말도 나와요. 사람들이 몰리기 전에 경찰·주변 상인 등에게 협조를 요청하는 등 더 적극적으로 나설 수 있었다는 것. 지금 상황은 어때? 정부·지자체·경찰·의료진 등이&nbsp;대응하고 있어요: 사망자 신원 파악:&nbsp;경찰은 사고가 왜 일어났는지 조사하고, 사망자가 누구인지를 확인하는 데 힘을 쏟고 있어요. 미성년자·외국인은 주민등록이 되지 않은 경우가 있어 신원을 파악하는 데 시간이 걸리고 있어요. 사망자 유족 및 부상자 지원:&nbsp;정부가 용산구를 특별재난지역으로 정했어요. 특별재난지역을 선포하면 유족에는 위로금·장례비, 부상자에는 치료비 등을 지원해요. 부상자 등의 심리 치료를 위해 국가트라우마센터에 ‘이태원 사고 심리지원팀’도 만들겠다고 했어요. 추모 기간·공간 마련:&nbsp;오늘(30일)부터 11월 5일까지가 국가애도기간으로 정해졌어요. 서울광장·이태원 광장에 합동분향소도 마련될 예정이고요. 실감이 안 나... 그럴 수 있어요. 참사나 재난을 마주했을 때 그런 일이 일어났다는 걸 믿지 못하는 건 일반적인 반응이거든요. 큰 사회적 재난에 대한 충격은 뉴니커에게도, 뉴니커와 가까운 사람에게도 찾아올 수 있는데요. 도움이 필요하다면 아래 내용을 참고할 수 있어요: 마음이 너무 힘들다면:&nbsp;주위 사람들과 서로 대화하고 연락하며 감당하기 어려운 감정을 털어놓아요. 자칫 술·담배·약물 등에 기대고 싶은 마음이 들 수 있지만, 그러면 위험해요. 정신건강의학과 전문의 등 전문가와 상담하면 도움이 돼요. 가까운 사람에게 지지를 보내려면:&nbsp;재난을 경험한 사람은 다양한 반응을 보일 수 있어요. 대화를 통해 뉴니커 주변의 이들을 안심시키고 싶기도 하겠지만, 사고에 관한 대화를 힘들어하거나 그 얘기를 꺼내는 것만으로도 화를 낼 수 있다는 걸 이해해야 해요. 각자의 대처 방식을 존중하며, 그들이 충분한 휴식을 취하고 규칙적인 식사를 하는 등 자신을 돌볼 수 있도록 돕는 것이 필요해요. 더 자세한 내용은&nbsp;국가트라우마센터 홈페이지에서 확인할 수 있어요. + 참사에 관해 말할 때 주의할 점 참사 소식은 버겁게 느껴질 수 있고, 그럴 때 충분한 대화를 나누는 건 큰 도움이 될 수 있어요. 다만 전문가들은, 이때도&nbsp;주의할 점이 있다고 말해요: 현장 영상·사진 퍼뜨리지 않기:&nbsp;사고 당시의 현장 영상과 사진을 마구 퍼뜨리면 피해자의 명예가 훼손되는 등 더 큰 피해가 발생해요. 해당 영상·사진을 보는 사람의 건강에도 악영향을 미칠 수 있고요. 혐오표현 하지 않기:&nbsp;피해자·유가족·사고 현장에 있었던 사람 등에 대한 혐오표현이나 비난도 삼가야 해요. 혐오표현은 재난 상황을 해결하는 데 아무런 도움도 되지 않을뿐더러 더 강한 트라우마를 불러오고, 사고로 어려움을 겪는 사람들의 회복을 방해하기 때문. + 압사 사고, 어떻게 막을 수 있을까? 압사 사고는 축제뿐 아니라 붐비는 지하철 등 언제 어디서나 일어날 수 있어요. 이때 가장 중요한 것은 질서를 유지하는 거예요. 질서를 지킬 시스템을 만들고, 각자가 시스템에 협조해야 한다는 건데요. 이미 인파에 휩쓸려 이동 중인 상황에 질서가 무너졌다면, 가슴 바로 앞에 팔짱을 껴&nbsp;숨 쉴 공간을 확보해야 해요. 팔을 앞으로 쭉 뻗은 뒤, 오른손으로 왼팔 안쪽을 잡고, 왼손으로 오른쪽 팔꿈치를 잡으면 숨을 쉴 수 있어요. 만약 넘어졌다면 머리를 감싸고 팔·다리를 최대한 몸쪽으로 당겨서 옆으로 눕는 게 좀 더 안전해요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[전현희 국민권익위원장 사퇴 요구와 논란]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/1wdS0N</id>
        <link href="https://newneek.co/post/1wdS0N"/>
        <updated>2022-10-28T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지난 9월부터 지금까지 2달 사이에 4번이나 기자회견을 한 사람이 있어요. 연예인이냐고요? 아니에요. 바로 전현희 국민권익위원장인데요. “자리에서 물러나라” vs. “그럴 수 없다” 하며&nbsp;팽팽한 입씨름을 이어가고 있다고. 전현희 국민권익위원장? 뭐하는 사람이야? 국민권익위원회(권익위)는 법에 어긋나거나 합리적이지 않은 행정·제도 때문에 국민이 겪는 어려움 등을 해결하는 곳이에요. 전현희 위원장은 문재인 정부 때인 2020년 6월부터 권익위를 이끌었고, 임기는 내년 6월까지예요. 임기 남았는데 왜 물러나라는 거야? 지난 3월, 윤석열 대통령이 당선되며 정권이 바뀌었잖아요. 그러자 여당이 된 국민의힘은 문 정부가 임명했지만 임기가 남아 윤석열 정부에서도 일하고 있는 장관·공공기관장에게 물러나라고 했어요: “이들과 새 정부의 생각이 착착 맞지 않아서 나랏일 하는 데 방해가 돼.” 하지만 전현희 위원장은 법에 정해진대로 임기를 지키겠다며 거부했고요. 그럼 안 물러나면 끝 아니야? 그렇게 간단하지는 않아요. 공무원이 법을 어기지 않고 제대로 일했는지 살피는 기관인 감사원이 두둥등장해 특별감사를 했기 때문 🧐: “권익위원장이 권익위의 판단에&nbsp;부적절하게 끼어든 경우가 있는 것 같아.” 언제 그랬다고 봤냐면: 추미애 전 법무부 장관 아들 특혜 의혹:&nbsp;지난 2020년 9월, 추미애 당시 법무부 장관은 아들이&nbsp;군대에 있을 때 특혜를 누리게 해줬다는 의혹에 휩싸였는데요. 권익위는 “추미애 장관이 힘을 써 아들에게 사적인 혜택을 준 일이 없다”라고 판단했어요. 감사원은 권익위가 이런 결정을 내릴 때 전현희 위원장이 부적절하게 끼어들어서 추 전 장관의 편을 들어줬다고 봤어요. 서해안 공무원 피격 사건&nbsp;처리 과정:&nbsp;지난 7월, 권익위는 문 정부가 서해에서 북한의 총에 맞아 숨진 공무원 사건을 처리한 과정을 두고 “자료가 부족해서 잘잘못을 딱 판단할 수 없어”라고 했는데요. 감사원은 이 때도 전현희 위원장이 부적절하게 입김을 행사한 걸로 보인다고 했어요. 감사원은 이런 내용을 바탕으로 검찰에&nbsp;전현희 위원장을 수사해달라고&nbsp;했고요. 전현희 위원장과 문재인 전 대통령, 윤석열 대통령, 더불어민주당, 국민의힘, 감사원이 각각 어떤 관계를 맺고 있는지 나타낸 그림이에요. ©NEWNEEK 전 위원장은 뭐래? 감사원이 권익위를 특별감사한 것과 검찰에 자기를 수사해달라고 한 건 모두&nbsp;부당한 일이라고 했어요: “정치 탄압이야!&nbsp;(1) 권익위가 판단내릴 때 부당하게 끼어든 적 없는데 특별감사를 하고, 검찰 수사까지 요청했어. 전 정권 인사를 탄압하는 거라고. (2) 감사원은 정치에 휘둘리지 않고 정부와 공무원을 감시하는 곳인데, 나에게 물러나라고 하는 여당 목소리에 힘 실어주는 것도 잘못됐고." 한편 감사원은 이를 또 다시 받아쳤어요: “증거를 바탕으로 한 것뿐이야.” 전현희 위원장의 말과 감사 때 권익위 직원이 말한 내용이 다르다는 것. 이에 아직까지 입씨름이 이어지고 있어요. + 보통 정권 바뀌면 임기 남았어도 물러나? 장관·기관장급&nbsp;정무직 공무원은 정권이 바뀌면 보통 사퇴하라는 압박을 받아요. 이전 정권에서 임명한 사람과 새 정부는 호흡을 맞추기 어려우니 스스로 물러나는 게 관례라는 것. 하지만 이런 관례가 문제라는 목소리도 있어요. 윤 대통령이 취임한 후에는 장관급 위원회 6곳 중 3곳(공정거래위원회·금융위원회·개인정보보호위원회)의 위원장이 사퇴했는데요. 모두 독립성을 보장받아야 할 감독기구의 리더들이라, 정권이 바뀌었다는 이유로 자리에서 물러나는 건&nbsp;문제 있다는 거예요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[독일 기호용 대마초 합법화 추진]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/LGZrmP</id>
        <link href="https://newneek.co/post/LGZrmP"/>
        <updated>2022-10-28T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 혹시 ‘대마초’ 하면 뭐가 가장 먼저 떠오르나요? 아마 유명 연예인이 대마초를 피웠다가 경찰에 붙잡혔다는 기사가 떠오를 텐데요. 독일 정부가&nbsp;대마초를 합법화하는 걸 추진하고 있어요 🇩🇪. 잠깐만... 대마초는 마약 아니야? 맞아요. 대마초는 삼베옷을 만들 때 쓰는 ‘대마’라는 작물의 잎을 말려 담배처럼 종이에 말아서 피우는 건데요. 정신이 몽롱해지는 등의 증상(=환각성)이 나타나서 대부분의 나라에서 마약으로 정해 금지하고 있어요 🚫. 하지만 대마도 다 같은 대마가 아니라 종류가 있다고. 나누어 살펴보면: 의료용 대마 🏥:&nbsp;치료 목적으로 쓰는 대마를 말해요. 정확히는 대마에 들어있지만, 환각성은 없는&nbsp;칸나비디올(CBD) 성분을 뽑아 뇌전증 등 일부 질환의 증상을 줄여주는 데 쓰는 건데요. 현재 영국·스위스·브라질 등 50여 개 나라가 의료용 대마의 사용을 허용하고 있어요. 우리나라도&nbsp;2019년부터&nbsp;대마 성분이 든 의약품을 쓸 수 있게 했고요. 기호용 대마 🚬:&nbsp;담배·술이나 커피·청량음료처럼 우리 몸에 꼭 필요한 영양소가 있는 건 아니지만 향이나 맛을 즐기기 위해 먹는 식품을 ‘기호품’이라고 하잖아요. 기호품인 담배처럼 사서 피우는 대마를 기호용 대마라고 해요. 기호용 대마가 합법인 미국 워싱턴 주의 한 대마 상점이에요. ⓒReuters/Jason Redmond 독일은 뭘 합법화하겠다는 거야? 의료용 대마의 사용은 2017년부터 허용됐고, 이번에는 기호용 대마도 OK 하겠다고. 기호용 대마 합법화를 찬성하는 쪽의 주장을 살펴보면: 다른 마약이랑은 달라:&nbsp;대마의 환각성·중독성이 다른 마약과 비교해&nbsp;덜하다는 주장이 있어요. 건강에도 안 좋은 건 맞지만 다른 마약보다&nbsp;덜 위험하다는 것. 차라리 합법화하자:&nbsp;오히려 금지했을 때 부작용이 더 크다는 얘기도 있어요. 대마초를 피우는 사람이 적지 않은 나라의 경우, 불법으로 거래하는 시장이 커지는 등의 문제가 심각하다는 것. 차라리&nbsp;법으로 딱 정해서&nbsp;엄격하게 관리하고 세금도 걷자는 거예요. 독일도 딱 이런 케이스라고. 다른 나라는 어때? 우루과이가 2013년에 세계에서 처음으로 기호용 대마를 합법화했는데요. 이후 캐나다·멕시코·태국 등 몇몇 나라와 미국 20여 개 주가 기호용 대마를 합법화했어요. 합법화까지는 아니어도 처벌하지 않거나 교통신호 위반 정도로 가볍게 처벌하는 나라도 늘고 있는데요. 얼마 전 미국 바이든 대통령도 대마초를 가지고 있다는 이유로 처벌된 사람의&nbsp;범죄 기록을 지워주겠다고 했다고. + 우리나라는 어떤 상황이야? 대마초를 엄격하게 금지하고 있어요. 사고팔거나 피우는 건 물론 가지고 있기만 해도 처벌 받고요. 대마초가 합법인 다른 나라에서 피우고 오는 것도 안 된다고 🚨. 어느 나라에서 했든 우리나라 법을 어기면 처벌하기 때문(=속인주의). 우리나라에서도 기호용 대마를 합법화해야 한다는 주장이 있었는데요. 헌법재판소는 여러 차례 ‘대마초 = 마약’으로 딱 정한 법이 헌법에 어긋나지 않는다고 판단했어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[COP27(D-10): "기후위기, 저질렀으면 책임져야지"]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/YRJF2p</id>
        <link href="https://newneek.co/post/YRJF2p"/>
        <updated>2022-10-27T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 점점 심각해지는 기후위기는 한 나라의 힘만으로는 해결할 수 없잖아요. 그래서 매년 전 세계 여러 나라가 모여 머리를 맞대고 기후위기를 해결할 방법을 논의하는데요. 오늘(27일)로 꼭 10일 앞으로 다가온 이 회의,&nbsp;COP27에 대해 알아봤어요. COP...27? 설명 좀... 풀네임은 ‘유엔기후변화협약 당사국총회(=COP·Conference of the Parties of the UNFCCC)’예요. 올해로 27번째를 맞은 이번 회의(=COP27)는 다음 달 6일부터 이집트에서 열리고요. 올해 회의 어떻게 될지&nbsp;작년 회의(=COP26)에서 나온 이야기로 먼저 감 잡아보면: 석탄 사용 줄이기로 🏭:&nbsp;온실가스를 내뿜는 석탄발전을 서서히 ‘줄여’나가기로 했어요. 서서히 ‘없애’기로 약속하려고 했지만, 한 걸음 물러선 것. ‘아직 석탄발전 못 잃어’ 하는 몇몇 나라의 반대가 심했거든요. 얼마나 줄일지 딱 정하기로 📝:&nbsp;프랑스 파리에서 열린 COP21 때 각 나라가 2030년까지 온실가스 배출을 얼마나 줄일지에 대한 계획(=NDC·국가온실가스감축목표)을 5년마다 업그레이드해서 가져오기로 했는데요. 원래 다음 계획은 2025년에 가져올 차례였는데, 기후위기가 점점 심각해지는 만큼 이걸 올해 말까지 내자고 했어요. 그건 다음에 얘기하기로 💬:&nbsp;살림살이가 빡빡해 기후위기에 대응할 여유가 없는 나라들은 선진국들에 ‘손실과 피해(loss &amp; damage)’를 보상하라고 했어요. 일찍부터 화석연료를 펑펑 써가며 경제 키웠으니, 기후위기를 불러온 것에 대한 책임을 지라는 것. 하지만 선진국들은 다음에 얘기하자고 했고요. 이번엔 무슨 얘기 나올까? 손실과 피해에 대한 보상 얘기가 뜨거울 것 같아요. 이유를 살펴보면: 기후불평등에 책임져 🤷:&nbsp;지금까지 인류가 내뿜은 온실가스의 90% 이상은&nbsp;산업화를 먼저 시작한&nbsp;선진국들에 책임이 있어요. 하지만 홍수·가뭄 등 기후재난의 피해는 온실가스를 훨씬 덜 배출한 아프리카·남아시아·섬나라들이 더 크게 겪고 있고요. 이에 선진국이 개발도상국을 ‘도와주는’ 게 아니라, 기후위기를 불러온 법적 책임을 지고&nbsp;‘보상하라’는 목소리가 나오는 것. 더 미룰 수 없어 😡:&nbsp;사실 이 목소리는&nbsp;30년 전부터&nbsp;나왔는데요. 선진국들은 계속 반대해왔어요: “도와주는 건 OK, 근데 보상은 다른 얘기지.” 하지만 올해만 해도&nbsp;파키스탄 홍수,&nbsp;아프리카 가뭄&nbsp;등 기후재난의 피해가 컸던 만큼, 문제를&nbsp;더 이상 미뤄선 안 된다는 목소리가 높아요.&nbsp; 다른 건 없어? COP26 때 냈던 숙제 검사도 해야 해요. 각 나라가 온실가스 배출을 얼마나 줄일지 더 높은 목표를 세워서 올해 말까지 가져오기로 했던 약속을 잘 지키고 있는지 확인하는 것. 하지만 지금까지 숙제를 한 나라는 193개 나라 중 19개 나라 뿐이라고. 그 밖에 석탄발전을 어떻게 줄여나갈 건지도 얘기해야 하는데요. 올해 회의가 잘 안될 수 있다는 걱정도 나와요. 러시아의 우크라이나 침공으로 인한 전쟁과 미국 vs. 중국 갈등 때문에 세계 각 나라의 사이가 안 좋은 만큼, 다같이 뜻을 모으기 어려울 수도 있다는 거예요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[흔들흔들 레고랜드, 와장창 부동산 시장?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/mIAxxK</id>
        <link href="https://newneek.co/post/mIAxxK"/>
        <updated>2022-10-27T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 요즘&nbsp;강원도 레고랜드&nbsp;때문에 우리나라 채권시장 전체가 아슬하게 쌓은 레고 마냥 흔들리고 있다는 얘기 들리잖아요. 그런데 이 위태로움, 부동산 시장과 금융업계로까지 번져나가고 있다고. 바로 부동산 ‘PF 대출’ 얘기예요. PF 대출이 뭔데? 프로젝트 파이낸싱(Project Financing) 대출의 줄임말이에요. 세상 쉽게 설명해보면: 뉴닉금융(금융회사)과 고슴건설(시행사)이 있다고 해볼게요. 고슴건설이 준비한 부동산 프로젝트를 보고, 뉴닉금융이 ‘이거 돈 좀 벌 수 있겠는데?’라고 생각해서 돈을 빌려주는 게 바로 PF 대출이에요.&nbsp; 뉴닉금융은 이걸로 어떻게 돈을 버는데? 크게 2가지 방법이 있어요: 이자를 두둑이 받기 💰:&nbsp;뉴닉금융은 이미 있는 부동산이 아니라 고슴건설의 프로젝트가 돈을 벌어들일 ‘가능성’을 보고 돈을 빌려주는 거잖아요. 위험을 안고 빌려주는 만큼, 다른 대출상품보다 더 많은 이자를 받아낼 수 있거든요. 미래의 돈으로 돈 낳기 🔜:&nbsp;뉴닉금융은 돈을 빌려주고 ‘돈 받을 권리가 적힌 문서’인 채권을 가져요. 그럼 이 채권을 갖고 ‘일정한 시기·장소에서 얼마의 돈을 주겠다고 약속하는 문서’인 어음을 만들어 다른 곳에서 돈을 빌려요: “우리한테 돈 빌려줄래? 이 채권 봐봐. 나중에 우리 고슴건설한테 이만큼 돈 받기로 했으니까 믿고 빌려줘!” 이렇게 확보한 돈을 굴려서 더 큰 이익을 얻을 수 있는 거고요. 작년까지만 해도 금리(=이자율)가 낮아 부동산에 투자하려는 사람이 많았어요. 금융 회사들도 부동산 프로젝트로 돈 좀 벌어보려 PF 대출을 많이 해줬고요. 그런데 최근 위기가 찾아왔어요. 처음에 말한 레고랜드 얘기야? 맞아요. 부동산과 금융 시장이 흔들리고 있거든요. 그런데 사실 이런 위기가 찾아온 건 레고랜드 사태 하나 때문만은 아니에요. 차근차근 하나씩 살펴보면: 부동산 시장 차게 식었어 🧊:&nbsp;요새&nbsp;금리가 빠르게 오르고&nbsp;있잖아요. 그러자 부동산 시장은 꽁꽁 얼어붙었고요: “대출 이자가 비싸서 큰돈 들여 부동산 거래하기 부담돼.” 사람들이 부동산 거래를 안 하니까 부동산 프로젝트로 돈 벌 수 있을 거라는 희망도 쭉쭉 떨어졌어요. 금융회사가 부동산 프로젝트 믿고 PF 대출로 빌려준 돈을 제대로 돌려받을 가능성도 작아졌고요. 채권에 대한 믿음 깨졌어 💔:&nbsp;이 와중에 레고랜드 사태가 터져 채권에 대한 믿음이 팍 깨졌어요. 강원도는 채권을 받고 레고랜드 짓는 데 돈을 빌려준 금융회사들에게 “레고랜드가 진 빚, 못 갚으면 우리가 대신 갚아줄게!”라며 보증을 섰는데요. 빚 부담 때문에 “못 갚겠어”라며 말을 바꾸자 사람들이 술렁이기 시작한 거예요 👥: “여간해선 망할 일 없는 지방자치단체(지자체) 채권도 떼일 판에 민간 기업 채권을 어떻게 믿어?” 어음이 안 나가 😰:&nbsp;채권에 대한 믿음이 깨지자 ‘채권 믿어야 사는 어음? 안 사지’ 하는 생각이 퍼졌어요. 결국 금융회사는 시행사에 빌려준 PF 대출금을 받기도, 어음으로 돈 벌기도 어려워진 거예요. 헉... 앞으로 어떻게 될까? PF 대출 부담이 커진 금융회사들이 줄줄이 무너질 수도 있다는 걱정이 나와요 🏚️. 그러자 금융위원회·금융감독원은 6개월에 1번 살펴보던 금융회사들의 PF 대출 상황을 앞으로&nbsp;3개월에 1번씩&nbsp;더 촘촘히 살펴보겠다고 나섰는데요. 이런 대책이 얼마나 효과가 있을지는 앞으로 지켜봐야 해요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[프리미엄 <정치기본기: 한국 대통령 편> 두둥등장]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/ruVqqM</id>
        <link href="https://newneek.co/post/ruVqqM"/>
        <updated>2022-10-27T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[정치, 그래도 관심은 좀 가져야 할 것 같은데...&nbsp;뉴스만 봐도 어렵고 복잡해 포기했던 뉴니커? 그런 뉴니커를 위해 준비했어요 👉 뉴닉 프리미엄 콘텐츠 &lt;정치 기본기: 한국 대통령 편&gt;. 우리나라 역대 대통령을 싹 돌아보면서 쉽고 재밌게 정치·역사를 뽀갤 수 있어요. 대통령만 봐도 우리나라 근현대사가 보인다? 진짜예요. 최초의 선거부터 국민이 지켜온 민주주의까지, 한눈에 정리할 수 있거든요. &nbsp; 직선제·보궐선거·국회 필리버스터, “아, RGRG~” 했는데 막상 설명하려면 어려운 기본적인 정치 용어도 쉽게 뽀갤 수 있어요. 옛날이야기 듣듯 술술 읽다 보면 어느새 뉴니커 머릿속에 저-장 될 거예요 😉. 대통령이 밝히지 않은 진실은 물론, 잊어서는 안 될 역사적 사건까지 담아 정치를 보는 예리한 시선까지 챙길 수 있고요.&nbsp; 정치 기본기 뽀갰다면, 더 똑똑하게 정치 영화 뽀갤 차례! &lt;정치 기본기: 한국 대통령 편&gt;을 구매한 뉴니커 중 추첨을 통해 총 30명에게 ‘왓챠 베이직 3개월 이용권’을 드려요! 기간: 2022.10.27(목) ~ 2022.11.24(목) 한 달 동안 대상: 해당 기간 동안 &lt;정치 기본기: 한국 대통령 편&gt;을 구매한 뉴니커 경품: 왓챠 베이직 3개월 이용권 &nbsp; 당첨자 발표: 2022.11.30(수) 당첨 인원 수: 총 30명 &nbsp; &lt;정치 기본기: 한국 대통령 편&gt; 좀 더 자세히 알아보고 싶다면? 아래 버튼을 눌러 14개 에피소드 맛보기 하러 와요!&nbsp; 나도 이제 정치잘알 되는 건가 공지사항 *&lt;정치 기본기: 한국 대통령 편&gt; 구매 시 이벤트에 자동 응모됩니다. *당첨자는 랜덤으로 추첨하며 가입하신 이메일로 개별 안내해 드립니다. 마케팅 정보 수신이 거부되어 있으면 당첨 시 메일을 받으실 수 없어요. [설정] - [알림 설정]에서 꼭 마케팅 알림에 동의해주세요! *해당 이벤트는 내부사정에 의해 조기 종료될 수 있습니다. &nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대체해산물이 뜨는 이유]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/3y7dwj</id>
        <link href="https://newneek.co/post/3y7dwj"/>
        <updated>2022-10-26T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[한 번쯤 식물성 소시지 같은 대체육 먹어봤다 하는 뉴니커 손! 그러면 식물성 참치 같은 대체해산물 먹어본 뉴니커...? 아무래도 대체육보다는 낯설게 느껴질 텐데요. 요즘 엄청 핫한 분야로 꼽혀요. 환경에 진심인 배우 레오나르도 디카프리오와 ‘아이언맨’ 로버트 다우니 주니어가 대체해산물 업계를 팍팍 밀어줄 정도라고. 역시 낯설어... 대체해산물이 뭔데? 말 그대로 해산물을 대신한다는 뜻이에요. 해조류 같은 식물성 재료로 진짜 참치·연어·새우 등과 똑같은 맛·식감을 가진 식품을 만드는 거예요 🐟. 영양소도 비슷하게 들어 있어 진짜 해산물과 크게 차이가 나지 않고요. 아예 해산물의 줄기세포로 살코기만 길러내는 배양해산물도 있어요. 미국에서는 대체해산물 시장의 규모가 1년 사이에 20% 넘게 커졌을 정도로 관심이 뜨겁다고. 진짜 쑥쑥 컸네! 왜 이렇게 인기야? 환경 파괴와 기후위기에 대한 관심 때문이에요: 잡아도 너무 많이 잡아: 해산물은 우리 식탁에서 빠질 수 없잖아요. 하지만 사람들이 많이 먹는 일부 종은 지나치게 많이 잡는 문제(=남획)가 심각해요. 지난 50년 동안 상어·다랑어처럼 몸집이 큰 어종의 90%가 남획으로 바다에서 사라졌고요. 큰 그물로 바다를 훑으며 해산물을 잡을 때 거북이나 고래처럼 애먼 생물도 따라 잡혀 목숨을 잃는 것도 큰 문제로 꼽혀요.&nbsp; 오염물질 몸에 쌓여: 미세플라스틱이 생태계를 돌고 돌아 우리 몸에 쌓인다는 말 있잖아요. 미세플라스틱은 바다 생태계의 위쪽에 있는 참치·연어에서 특히 많이 나와요. 사람들이 많이 먹는 어종인 만큼 미세플라스틱이 우리 몸으로 흘러들어올 가능성도 크고요. 이 외에 양식할 때 병 걸리지 말라고 항생제를 많이 쓰는데요. 이런 약품이 우리 몸에 안 좋은 영향을 주기도 해요. 온실가스 많이 나와: 가축뿐 아니라 해산물을 키울 때도 기후위기의 주범인 온실가스가 많이 나와요. 특히 양식 새우가 온실가스를 많이 내뿜는데요. 단백질 100g을 만드는 과정에서 18kg 넘는 온실가스가 나온다고. 온실가스를 가장 많이 내뿜는다는 소보다는 적지만, 돼지(약 2.5배)나 닭(약 3.5배)보다는 많은 것. 해산물을 싼값에 가공하기 위해 최소 10~15곳 업체를 거치는데, 이때도 공장 가동·운반 등에 화석연료가 쓰여 온실가스가 배출돼요. 앞으로 이런 문제는 더 심각해질 것 같아요. 전 세계 인구가 2050년까지 최소 90억 명으로 늘어날 거라는데, 그 많은 사람을 먹일 식량은 부족하기 때문. 부족한 양을 다 만들어낸다면 바다 생태계 파괴와 기후위기 모두 더 심각해질 거고요. 이런 문제를 막아보려고 대체해산물에 관심이 커지는 거예요. 그럼 앞으로도 핫하겠네? 맞아요. 10년 뒤인 2032년에는 시장 규모가 지금의 약 2배 규모인 13억 달러(1조 8000억 원) 정도로 커질 것 같다고 📈. 한편으로는 ‘글쎄다’ 하는 의견도 있는데요. 대체해산물이 진짜 해산물을 대신할 만큼 많이 생산될 수 없을 거라, 흔하게 접하기 어려운 ‘고급 해산물’로만 남을 수 있다는 거예요. 그럼에도 전 세계에서는 대체해산물 개발에 박차를 가하고 있어요. 30개 넘는 나라에 관련 기업이 있고, 미국은 바이든 정부가 관련 기술을 팍팍 밀어주기로 했고요. 대체식품을 식량위기 문제를 해결할 방법 중 하나로 보는 거예요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대장동 의혹 검찰 수사]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/cfce0a</id>
        <link href="https://newneek.co/post/cfce0a"/>
        <updated>2022-10-26T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[대하드라마도 아닌데 1년 넘게 TV에 나오는 얘기, 바로 ‘대장동 의혹’인데요. 그동안 살짝 지지부진하던 이야기가 요즘 불 붙은 검찰 수사로 급전개되는 중이에요. 폭로와 배신을 곁들인 이 대하드라마급 스토리의 최신 버전을 며칠 전에 뉴닉이 싹 모아서 정리했는데요. 지난 며칠 사이의 스토리도 맥 안 끊기게 딱 정리해봤어요. 등장인물 소개 🎬 이재명: 현 더불어민주당(민주당) 대표. 전 민주당 대선후보. 전 성남시장. 유동규: 전 성남도시개발공사 기획본부장(대장동 사업 담당). 대장동 사업 때 민간 회사로부터 뇌물 받은 혐의로 재판받는 중. 김용: 민주당 정책연구소 ‘민주연구원’ 부원장. 10년째 이재명의 최측근. 지난 대선 선거자금을 관리하면서 불법으로 정치자금을 받았다는 혐의로 지난 22일 구속됨. 정진상: 민주당 당 대표 비서실 정무조정실장. 27년째 이재명 최측근. 김용과 함께 ‘이재명의 왼팔·오른팔’로 불림. OK, 최신 줄거리 요약 좀 이재명 대표를 둘러싼 검찰 수사가 급물살을 타고 있어요. 최근 어떤 에피소드가 있었는지 쭉 정리하면: 유동규의 폭로 🗣: 최근 구치소에서 풀려난 그는 “작년에 대장동 사업가들에게 받은 8억 원을 김용에게 줬고, 이 돈이 이재명 대선 캠프로 들어갔다”, “이재명도 다 알고 있었다”라고 주장했어요. 이재명·김용·정진상에 배신감을 느꼈기 때문이라는 말도 있고, 처벌을 약하게 받기 위해 검찰에 협조하는 거라는 얘기도 나온다고. 민주당 사무실 압수수색 👀: 검찰은 유동규의 폭로에 따라 돈의 흐름을 좇고자 그제(24일) 민주당사에 있는 김용의 사무실을 압수수색했어요. 정진상 출국금지 🚫: 이재명의 ‘오른팔’인 정진상이 해외로 나가지 못하게 했어요(=출국금지). 다음 수사 대상으로 딱 올려둔 것. 그럼 앞으로 어떻게 되는 거야? 검찰의 최종 목표는 이재명 대표일 거라는 분석이 많아요. 유동규나 김용, 정진상에 대한 수사도 결국 이 대표가 불법으로 받은 돈을 정치자금으로 썼는지 밝히기 위해서기 때문. 하지만 아직은 유동규의 폭로만 있을 뿐, 물증은 없는 상태인데요. 검찰이 물증을 확보할 수 있을지 지켜봐야 할 거라고. 이 대표나 민주당이 가만 있지 않을 것 같은데? 맞아요. 이 대표와 민주당은 강하게 반발했는데요. 어떤 말이 나왔는지 알아보면: 완전 거짓말이야 🤥: 이재명 대표는 의혹·폭로 내용은 1도 사실이 아니라고 했어요: “불법 대선 자금은커녕 사탕 한 개, 십 원 한 장 받은 적 없어.” 김용·정진상도 유동규의 폭로가 전혀 사실이 아니라고 했고요. 야당 탄압이야 👊: 검찰이 야당 당사를 압수수색한 건 “군부독재 시절에나 보던 일”이라며 “야당 탄압”이라고 했어요. 특검하자 ⚖️: 검찰 수사가 정권의 뜻에 따라 이뤄지고 있으니, 권력의 눈치를 보지 않고 독립적으로 수사할 수 있는 특별검사제도(특검)를 통해 수사해야 한다고 했어요. 당분간 계속 시끄럽겠는걸... 맞아요. 수사가 어떻게 진행되는지에 따라 더 시끄러워질 수도 있어요. 국회가 사실상 멈출 수 있다는 걱정도 나오는데요. 처리해야 할 법안도 많고 내년 예산안도 서둘러 살펴야 하는데, 이번 일로 여당과 야당의 사이가 최악으로 치달으며 ‘열림국회 닫힘’ 되게 생겼기 때문 🔒.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🍕“데이터센터, 너 법 안에 들어와라”]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/zw4Y0X</id>
        <link href="https://newneek.co/post/zw4Y0X"/>
        <updated>2022-10-26T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[&nbsp;"뉴니커, 어떻게 생각해?" 뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간, 피자스테이션에 오신 것을 환영합니다!🍕 자 그럼, 뉴닉이 준비한 오늘의 피자 먼저 살펴볼까요? 뉴니커, 얼마 전에 카카오가 쓰던 데이터센터에 불이 나서 서비스가 먹통이 되는 바람에 온 나라에 한바탕 난리가 났잖아요. 뉴니커도 불편함을 피부로 느꼈는지, 이번 주 피자스테이션에서 여기에 대해 얘기 나누고 싶다는 의견 전해줬는데요.&nbsp; 앞으로 ‘카카오 먹통 사태’ 같은 일이 다시 일어나지 않게 하려면 어떻게 해야 하는지를 두고 여러 얘기가 나와요. 국회도 손들고 나섰고요: “‘데이터센터법’ 만들어야겠어!” 여야가 입을 모아 한 목소리를 내는 중이에요. 그런데 이 법안, 사실 이미 2년 전에 나왔다고. 데이터센터법이 뭔지, 2년 전에 이미 나왔다는 건 무슨 말인지, 여기에 관한 다른 사람들의 생각은 어떤지 알고 싶지 않나요? 뉴닉이 싹 다 정리했으니, 한번 찬찬히 읽어보고 뉴니커 생각은 어떤지 알려줘요! 🍕 1. 데이터센터법이 뭐야? 방송통신발전 기본법을 고치자는 거예요: “데이터센터 사업자도 ‘방송통신재난관리기본계획(재난관리계획)’의 적용 대상에 포함하자.” ‘하나도 못 알아듣겠어... 뒤로 가기 😇~’ 하려고 했다면 잠깐! 앞에서부터 차례대로 무슨 뜻인지 알아봐요: 데이터센터: 인터넷을 통해 검색·쇼핑·게임·동영상 시청 등을 하려면 많은 양의 데이터가 필요하잖아요. 이를 저장하고 보여주기 위해서는 ‘서버’가 필요하고요. 데이터센터는 이런 서버가 모여 있는 곳이에요. 서버 장비는 습기·온도·전력 등 주변 환경에 매우 민감하고, 전기를 365일, 24시간 내내 공급받아야 하고요. 데이터센터 사업자는 이 서버를 관리하는 데이터센터를 운영하며 돈을 버는 곳을 말해요. 방송통신재난: 태풍·홍수·지진·화재 등의 재난과 그에 따른 피해 등으로 방송통신서비스에 이상이 생기는 것을 가리켜요. 재난관리계획: (1) 방송통신재난을 막기 위한 계획과 (2) 그러한 재난이 일어났을 때 빠르게 수습·복구하기 위한 계획을 가리켜요. 과학기술정보통신부(과기부)장관과 방송통신위원회(방통위)가 세워 시행하고요. 적용 대상: 우리나라에서 방송·통신사업을 하는 모든 회사가 재난관리계획을 지켜야 하는 건 아니에요. 이 법은 (1) 가입자 수가 10만 명 이상이거나 (2) 회선 수가 50만 이상인&nbsp;&nbsp;‘주요방송통신사업자’에만 적용되거든요(예: KT·KBS 등). 즉, “데이터센터 사업자를 재난관리계획 적용 대상에 포함하겠다”라는 말은 “앞으로는 KT·SBS 같은 큰 방송 통신 회사뿐만 아니라 카카오·네이버 등도 나라의 재난관리계획을 지키게끔 하겠다”라는 뜻이에요. 🍕 2. 근데 2년 전에 이미 나온 법이라며 법이 만들어진 건 아니고요. ‘이런 법을 만들자'는 제안(=법안)이 나왔던 거예요. 2018년에 서울 서대문구에 있는 KT 아현지사에 불이 나서 그 근처의 통신이 마비된 적이 있었는데요. 이를 계기로 2020년, ‘데이터센터법’을 만들자는 얘기가 나왔어요. 하지만 인터넷 업계·시민단체의 반대가 심했어요: “정부가 인터넷 산업을 너무 심하게 규제한다!” 당시 국회의원들도 당과 관계 없이 입을 모아 이 법안에 반대했고요. 🍕 3. 왜 과한 규제라고 본 거야? 데이터센터법은 ‘이중 규제’라는 거예요: “정보통신망법에 이미 데이터센터를 꼭 보호하게 하는 내용이 있어. 데이터센터법까지 만들면 규제를 더블로 하는 거야.” 무슨 말인지 자세히 살펴보면: 이미 법으로 보호하라고 해뒀는데: 정보통신망법은 데이터센터처럼 정보통신시설을 모아서 쌓아놓고 운영·관리하는 사업자가 지킬 점을 말하고 있어요: “시설을 안정적으로 운영하기 위해서 물리적·기술적 보호조치를 해야 해.” 더블로 규제하면 안 돼: 그런데 데이터센터법이 생기면 정보통신망법으로 한 번, 이 법으로 또 한 번 데이터센터 운영을 규제하는 꼴이 된다는 거예요. 이러면 데이터센터 기업의 재산권이 너무 많이 침해된다는 얘기가 나와요. 민간 데이터센터는 나라 것이 아니라 회사의 재산인 데다 거기서 관리하는 데이터는 회사의 영업 비밀인데요. 데이터센터법을 만들면 나라가 국민의 재산에 너무 많이 손대게 된다는 것. 이러면 데이터센터를 운영할 때 신경 쓸 게 많아져 우리나라의 인터넷 산업이 쪼그라들까 봐 걱정된다는 말도 나왔고요. 🍕 4. 근데 이번에 국회 입장은 180도 달라졌네? 맞아요. 카카오 먹통 사태를 겪고 보니 ‘나라 차원에서 데이터센터 사업자를 더 확실히 관리해야겠다’라고 생각한 거예요. 정보통신망법과 데이터센터법은 성격이 달라서 이중 규제가 아니라는 말도 있고요. 구체적인 얘기 들어보면: 갈수록 데이터센터가 중요해져: 코로나19로 인터넷을 이용한 비대면 활동이 엄청나게 많아졌잖아요. 메타버스·증강현실(AR)·가상현실(VR) 기술 등이 발달하면서 이런 활동이 점점 더 늘어날 거라는 말도 있고요. 이에 이제는 인터넷이 연결된 상태만으로는 부족하고, 카카오·네이버 같은 기업이 제공하는 서비스에도 항상 원활하게 접속할 수 있어야 살아가는 데 불편함이 없을 거라는 얘기가 나와요. 이번 카카오 먹통 사태가 보여준 것처럼요. 그러니까 데이터센터법을 만들어 인터넷 산업이 더욱 중요해질 미래에 철저히 대비하자는 거예요. 정보통신망법과 데이터센터법은 안 겹쳐: 정보통신망법과 데이터센터법의 성격이 달라 두 법의 규제를 더블 규제로 볼 수 없다는 의견이 있어요. 정보통신망은 문제가 생기지 않게 미리 막으려는 법이고, 데이터센터법은 문제가 생겼을 때 잘 수습하기 위한 법이라는 것. 따라서 이중 규제라고 보기 어렵다는 거예요. 🍕 5. 다른 나라는 어때? 세계의 다양한 기관이 데이터센터의 안전을 지키기 위한 기준을 마련했어요. 예를 들면: 국제전기기술위원회(IEC), 미국의 UL솔루션, 미국 국립표준기술연구소(NIST), 유럽 정보보호전문기관(ENISA) 등. 하지만 나라에서 이 기준을 가지고 기업에 법적인 책임을 묻지는 않아요. 강제는 아니고, 자율적으로 기준을 지키게 하는 것. 🍕 6. 누가 요약 좀 데이터센터법은: 카카오·네이버 같은 데이터센터 사업자도 방송통신재난관리계획을 지키게 하는 법이다. 처음 법안이 나온 건: 2년 전으로, KT 아현지사 화재로 통신이 꽉 막히는 일이 있었다. 이 법안에 반대하는 이유는: 이미 있는 정보통신망법의 내용과 겹친다. 국민의 재산권이 과하게 침해되고, 인터넷 산업이 쪼그라들 수 있다. 이 법안이 필요하다는 이유는: 데이터센터의 역할이 더 커질 미래에 대비해야 한다. 데이터센터법과 원래 있던 법의 성격은 다르다. &nbsp; 뉴니커, 오늘의 피자 잘 살펴봤나요? 🍕 ‘데이터센터법’에 대해 어떻게 생각하는지&nbsp; 마음의 결정을 내렸다면, 아래 링크에서 의견을 얹어주세요! 싹 모아 맛있는 피자 구워올게요. 뉴니커의 생각이 모일수록 피자는 더욱 풍성해져요. 일주일 뒤인 11월 2일 수요일에 다시 모여 따끈따끈 갓 구운 피자 함께 나눠 먹어요! 데이터센터, 나 할 말 많아 *의견은 10월 31일 밤 11시 59분까지 얹을 수 있어요. &nbsp; 지난 ‘비연예인 관찰 예능’ 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요. 🍕미처 생각해보지 못한 부분도 있었는데, 읽어보니 정말 공감됐어요. 🍕‘아삭상큼 코울슬로’ 코너가 재밌었어요. 천재만재 뉴닉 팀! 🍕‘팩트콜라’ 코너에 있는 정보를 직접 더 자세히 확인할 수 있게 해주면 좋겠어요. ‘이번 피자스테이션을 보고 생각이 바뀌었나요?’라는 질문에는 총 119명이 답변해줬어요. 입장이 바뀌지는 않았지만, 생각이 넓어지는 계기가 됐어요. (95명, 79.8%) 바뀌지 않았어요. (16명, 13.4%) 다양한 의견을 보며 입장이 바뀌었어요. (8명, 6.7%) 뉴니커, 오늘 피자는 어땠나요? 오늘도 읽은 내용을 복습할 수 있는 미니 퀴즈를 준비했는데요. 아래 링크로 오면 퀴즈도 풀고, 피드백도 보내줄 수 있어요. 내가 퀴즈 맞힐게, 얍]]></content>
    </entry>
</feed>