<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://newneek.co/tag/pizzastation</id>
    <title>뉴닉 ─ 피자스테이션</title>
    <updated>2022-02-14T17:05:06.451Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://newneek.co/assets/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[중국 애국주의와 시진핑 연임]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Tmsr1p</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Tmsr1p"/>
        <updated>2022-02-14T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[(좀 지나긴 했지만) 베이징 동계올림픽 개막식 봤어요? 한복 입은 사람이 댕기 머리까지 하고 중국 국기를 들어 올리는 장면이 있었어요 👀. 이 장면을 본 사람들은 중국이 한국 문화를 뺏으려는 것 아니냐고 분노했고요. 중국이 이러는 데는 다 (숨은) 이유가 있는 것 같다고.
개막식 봤어. 중국은 왜 그러는 거야?
올림픽을 통해&nbsp;중국인을 똘똘 뭉치게&nbsp;하려는 거예요 🇨🇳. 중국은 올림픽 기간에 중국 선수의 경기·인터뷰·금메달 시상식 장면을 반복해서 방송하고 있는데요 📺. ‘자랑스러운 중국인’으로서의 정체성을 심어주기 위한 거라고. 개막식에 한복을 입은 조선족을 등장시킨 것도 사실 똑같은 이유라는 얘기가 나와요. 중국에는 55개의 소수 민족이 있는데, 조선족을 포함해 여러 소수민족이 모두 ‘하나의 중국’ 아래 있다는 메시지를 강조하기 위함이라는 것.
그걸 왜 ‘지금’ 강조하는데?
올해 하반기에 열릴 중국공산당 제20차 전국 대표대회에서 시진핑 주석의&nbsp;3연임 여부가 결정되기 때문이라는 분석이 있어요. 연임을 하기 위해서는 시진핑이 계속 중국을 이끄는 게 정당하다는 것을 입증해야 하는데요. 이를 위해 이번 올림픽을 통해 소수민족을 비롯한 중국인을 ‘하나’로 모아 위대한 중국을 만들었다고 선전하려 한다는 거예요.
국제 사회 반응은 어때?
위구르족&nbsp;등 소수민족이 겪는 고통과&nbsp;인권 탄압을 감추려 한다는 비판의 목소리가 있어요 😔. 특히 미국·영국·일본 등은 중국 신장에서 위구르족에 대한 인권 탄압이 일어나고 있다는 이유로 이번 올림픽에 외교단을 보내지 않았는데요(=외교적 보이콧) 🙅. 개막식에서 성화 봉송 마지막 주자로 위구르인 선수를 내세운 걸 두고, 외교적 보이콧에 대놓고 반발하고 인권 침해를 정당화하려 한다는 말이 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2차 대선 TV토론 핵심 노트.txt]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/kMIe7h</id>
        <link href="https://newneek.co/post/kMIe7h"/>
        <updated>2022-02-14T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지난 11일, 더불어민주당 이재명·국민의힘 윤석열·국민의당 안철수·정의당 심상정 후보가 참여한&nbsp;두 번째 TV토론이 열렸어요. 2시간 넘는 토론, 5분으로 압축해봤어요.
무슨 얘기 나왔어?
청년들을 위한 정책과&nbsp;코로나19 방역에 대해 얘기했어요. 하나씩 살펴보면:


청년 정책: 네 후보 모두 공정이 보장되지 않아 청년들이 설 자리가 줄어들었다고 공감했어요. 하지만 각자 다른 해결책을 내놨고요. 이재명은 청년에게 기본소득·기본주택을, 윤석열은 원가에 주택을 주겠다고 했어요 🏠. 안철수는 힘센 노조가 자신들의 처우를 더 중요하게 여기며 청년 고용 막는 걸 해결하겠다고 했고, 심상정은 청년들에게 기초자산을&nbsp;줘서 출발선을 같게 만들겠다고 했고요 💰.&nbsp;




코로나 방역: 정부의 방역 조치에 대한 평가는 갈렸어요. 이재명은 긍정적으로 평가하며 “자영업자 등 국민의 손해는 어떻게든 보상하겠다”고 말했는데요. 윤석열은 “(정부가) 주먹구구식으로 방역한다”며 비판했어요.&nbsp;안철수는 예산을 따로 빼서 보상하자고 했고,&nbsp;심상정도 빠르게 법을 만들어 자영업자의 손해를 보상해주자고 했고요.&nbsp;


다른 얘기는 없었어?


또 시작된 공방 🔥: 윤 후보는 “(이 후보가) 성남시장 시절에 부정 채용을 도왔다는 의혹이 있다”고&nbsp;지적했는데요. 이재명은 사실이 아니라며 “윤 후보 배우자 김건희 씨의 주가 조작에 대해 설명하라”고 맞받아쳤어요.&nbsp;&nbsp;




주 4일제 안 하면 꼰대 🤦: 심상정은 주 4일제를 해야 한다며 윤석열에게 “노동관이 꼰대”라고 몰아세웠어요: “선진국에서 노동은 시간이 아닌 창의력으로 경쟁해야 한다.” 윤 후보는 주 4일제는 좋지만, 현실적으로 할 수 있는지를 먼저 따져봐야 한다고 답했고요.




배우자 리스크 👫: 1차 토론에서 안 나왔던&nbsp;가족 논란도 나왔어요. 심상정은 이재명에게 “배우자 김혜경 씨의 ‘과잉 의전’ 의혹은 이 후보 본인의 리스크”라며 비판했고, 윤석열에게 “배우자 김건희 씨 주가 조작과 관련된 거래 내역을 모두 공개하라”고 요구했어요. 이재명도 윤석열을 같은 내용으로 공격했고요.


다음 토론은 언제지?
확실히 하기로 결정된 토론은 3번(21·25일, 3월 2일) 남았는데요. 그런데 다음 토론에는 한 명의 후보가 안 보일 수도 있을 것 같아요. 어제(13일) 안철수가 윤석열에게&nbsp;단일화를 제안했거든요: “정권 교체를 위해서는 힘을 합쳐야 한다.” 윤 후보도 단일화 자체는 긍정적으로 보고 있다는데요. 단일화 방식에 대해서는 의견이 달라서 지켜봐야 해요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선키트 #16: 반려동물·동물권 공약]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/wTsjNN</id>
        <link href="https://newneek.co/post/wTsjNN"/>
        <updated>2022-02-11T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[혹시 가족 중에 댕댕이, 냥이 있어요? 우리나라의 반려동물 인구가 1500만 명에 달한다는 말도 있는데요 🐕🐈. 관련해서 여러 이슈가 있죠.


표준수가제 🏥:&nbsp;진료 항목별로 비용을 통일하는 제도인데요. 지금은 동물병원마다 부르는 게 값이라, 진료비가 병원에 따라 2~6배까지 차이가 나요. 그렇다 보니 보험료를 매기기도 어렵고, 보험에 든 반려동물도 적고요(동물 의료보험&nbsp;가입률 0.3%). 진료비 표준수가제가 도입되면 미리 비용도 알 수 있고, 병원과 반려인이 서로 얼굴 붉히는 일도 줄어들 수 있어요.


동물학대 🚨:&nbsp;최근 KBS가 드라마를 촬영하면서 말을 다치고 사망하게 해&nbsp;학대 논란이 있었죠. 이외에도 길고양이나 반려견을 괴롭히는 사건도 논란이 많이 됐는데요. 법무부가 작년에 동물권을&nbsp;보호하는 규정을 만들었지만, 아직 부족하다는 얘기가 나와요.


대선후보들도 반려동물의 건강과 가족의 복지를 위한 공약을 내놓고 있어요.
그래서 어떻게 바꾸겠대?



이재명 📘:&nbsp;표준수가제&nbsp;도입해 보험료 정확하게 계산하고, 반려동물 보험 가입하기 쉽게 할게.&nbsp;‘동물보호소’라고 속이면서 파양과 입양을 권하는 곳들이 있어. 이런 곳이랑 반려동물 판매업 확실히 구분해서, 돈을 목적으로 파양·입양하는 것 막을게.&nbsp;동물학대를 막기 위해 경찰과 정부에 전담부서 만들고, 개 식용도 단계적으로 금지한다.


윤석열 📕:&nbsp;나는 표준수가제도 하고, 거기에 더해서 진료비도 소득공제 할게. 반려동물들이 먹는 음식&nbsp;안전성도 확보하고 장례식장도 만들도록 지원한다. 공원에 반려견 놀이터도 만들게. 반려동물 등록하면 의료보험 등 혜택 더 주고, 버려지는 동물 줄이기 위한 분양시스템도 만든다. 불법 ‘강아지 공장’도 단속·처벌하고, 정부가 허가한 분양소에서만 입양할 수 있게 할게. 개 물림 사고 막기 위해 반려인의 의무도 강화한다.


안철수 📙:&nbsp;수의사협회랑 협상해서&nbsp;표준진료제 도입한다. 식용 개 농장, 반려동물 ‘번식 공장’ 단계적으로 없앨게. 대통령 직속 동물복지위원회도 만든다.


심상정 📒:&nbsp;공공 반려동물 건강보험을 도입하고, 그전까지는 진료비를 소득공제 할게. 진료비도 표준화하고! 공공 장례시설에 반려동물 화장장도 추가하고, 지방자치단체마다 동물 장례시설 만들게 할게.&nbsp;반려동물이력제&nbsp;도입하고, 공공 동물보호센터를 중심으로 입양·교육 등 지원한다. 동물을 ‘물건’으로 취급하는 동물보호법을&nbsp;동물복지법으로&nbsp;바꿔서 대규모 번식장은 단계적으로 없앨게. 개 식용 금지하고 ‘중앙 동물보호센터’ 만들고, 동물학대 처벌도 강화한다.


하지만 수의사들은 진료비 표준수가제가&nbsp;쉽지 않을 거라고&nbsp;보기도 해요. 병원마다 질병을 치료하는 방법이 달라서 우선 진료 항목 표준화부터 해야 하는데, 반려동물 질환이 워낙 많아 막대한 시간과 예산이 들거든요 😔. 또 동물 단체들은 후보들의 공약이 반려동물에만 초점이 맞춰져 있고,&nbsp;농장·실험·야생동물에 대한 복지 정책은 빠져 있다고 비판하고요.

오늘은 대선키트의 일곱 번째 아이템으로 ‘우리 가족 지키는 방패 🛡️’를 챙겼어요. 후보들의 부동산·주거 공약이 궁금하다면 다음 대선키트를 기대해 주세요!]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선키트 #15: 출생·육아·아동 공약]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/wWavyY</id>
        <link href="https://newneek.co/post/wWavyY"/>
        <updated>2022-02-11T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[대선키트에 일곱 번째로 들어갈 아이템은 뭘까요? 바로 ‘우리 가족 지키는 방패 🛡️’예요. 출생·육아와 반려동물에 대한 후보들의 공약*이 궁금한 뉴니커를 위해 준비했어요. (🦔: 미래의 고슴 주니어를 위해 꼼꼼히 봐야겠슴!)
*이번 선거에는 26명의 후보가 나올 예정이에요. 뉴닉은 그동안 미디어에 잘 나오지 않는 후보들도 다뤄왔지만, 2022 대선에서는 공직선거법 82조의 TV토론 참석 기준인 국회 의석 5석 이상 가진 정당 후보·여론조사 평균 지지율 5% 이상 등의 조건을 충족하는 후보를 다룹니다. 대선키트 공약 콘텐츠는 발행일을 기준으로 각 후보의 공식 홈페이지를 참고해 작성했습니다 (이재명·윤석열·안철수·심상정). 공식 홈페이지에 소개된 공약이 없는 경우, 인터뷰·언론사 기사를 참고했어요.

‘세계 최저 출생률’ 이제 놀랍지도 않은 헤드라인이죠? 우리나라는 갈수록&nbsp;출생률이 낮아지고&nbsp;고령화가 심해지고 있는데요. 지금까지 정부가 엄청난 돈을 쏟아부었지만 효과가 없었다는 얘기가 많았어요. 후보들은 과연 똑 부러지는 정책을 냈을까요?
뭐가 문제였지?
후보들이 공통으로 문제라고 한 대표적인 제도를 살펴보면:


육아휴직 👶:&nbsp;육아를 위해 회사에 휴직계를 내면 눈치를 받거나, 휴직에서 돌아오면 책상이 빠져있다는 얘기 들어봤죠? 정부에서 아무리 육아휴직을 권장해도 현실에서는 여전히 쓰기 쉽지 않아요. 최근에&nbsp;휴직을 쓰는 아빠가 많이 늘었지만, 작은 회사일수록 편하게 쓰지 못하는 등 문제가 많아요.


공공 산후조리원 🏥:&nbsp;산모 4명 중 3명은 아이를 낳은 후 조리원을 이용하지만, 민간 조리원은 2주에 평균 274만 원으로 비싸요. 대도시가 아닌 지역은 조리원 자체도 많이 없고요. 비교적 싼 가격에, 더 많은 사람이 돌봄 받을 수 있게 공공 산후조리원을 늘리자는 얘기가 나오는 이유예요.


돌봄 서비스:&nbsp;최근 맞벌이 가정이 늘면서 아이들이 방과 후에 제대로 돌봄을 받지 못하는 경우가 많아요. 특히 코로나19 이후&nbsp;쉬는 보육 시설이 늘면서 부모들의 어려움도 커졌고요.


아동 급식 💳:&nbsp;코로나19로 학교에 못 가게 되면서 굶을 걱정을 하는 취약계층 아이들이 늘고 있어요. 급식카드로 아이들이 직접 밥을 사 먹을 수 있게 했지만, 몇몇 지방자치단체는 카드 쓸 수 있는 곳과 금액을 제한해&nbsp;컵라면 등으로&nbsp;끼니를 때우는 아이도 있고요.


그 밖에 부모 중 한쪽만 있는 ‘한 부모 가정’이 겪는 어려움도 있어요. 한 부모면 나라에서 지원을 받는데, 일정 소득 이하여야만 ‘한 부모 가족 증명서’를 주는 것 📃.&nbsp;‘소득 기준 제한이 있는 건 공평하지 않다’,&nbsp;‘이걸 꼭 증명서로 확인받아야 하냐’는 비판이 있고요.
그래서 어떻게 하겠대?

네 후보 모두 나라가 책임지는 공공 보육을 약속했어요. 다른 공약도 함께 살펴보면:


이재명 📘:&nbsp;일하는 사람이라면 누구든 아이를 낳으면 부모 모두 육아휴직이 자동으로 신청되게 할게. 어린이집 교사 1명이 맡는 아동 수도 OECD 수준에 맞게 줄인다. 모든 초등학생은 오후 3시에 학교 끝나도록 수업 시간 늘리고(원래는 가장 늦어도 2시 하교), 맞춤형 교육받게 할게 🏫. 부모 부담 덜도록 오후 7시까지&nbsp;온종일 돌봄도 한다. 등하굣길 학부모 교통 봉사 대신 전문성 있는 일자리로 만들어서 어린이&nbsp;안전 지킬&nbsp;거야. 성남시장·경기도지사 때 했던 것처럼 전국에&nbsp;공공 산후조리원&nbsp;만들어서 누구나 일정 수준 이상 돌봄 서비스 받게 할게. 아이들 누구나 눈치 보지 않고 밥 먹을 수 있도록&nbsp;급식카드도 개선하고, 돈도 올릴 거야. 한 부모 가정은&nbsp;소득이랑 상관없이&nbsp;누구나 지원받을 수 있게 하고, 양육비도 더 많이 받게 한다.


윤석열 📕:&nbsp;임신에 어려움 겪는 부부를 위해 난임 시술 지원 늘리고, 임신하면 60만 원 상당의 정신건강 바우처 줄게. 산후 우울증 줄이기 위한 지원도 늘릴 거고.&nbsp;육아휴직 기간&nbsp;늘리고(부모 합쳐서 3년), 자녀 한 명당 한 학기에 1일 추가로 휴가 쓸 수 있게 할게. 아이 태어나면 1년간 매월 100만 원 주고, 양육수당도 월 30만 원으로 높인다 💵. 만 5살까지는 모두 무상보육 하고, 초등학교별로 온종일 돌봄교실도 늘릴 거야. 원하는 초등학생은&nbsp;누구나 급식으로 아침, 점심 먹을 수 있게 하고. 한 부모 가족 지원도 늘릴게.


안철수 📙:&nbsp;육아휴직 마음 놓고 쓸 수 있는 환경 만들게. 국공립 보육 시설을 확 늘리고, 지역별로 반값 공공 산후조리원도 만들 거야. 나도&nbsp;오후 7시까지&nbsp;아이들을 돌보는 서비스 도입한다고 약속!


심상정 📒:&nbsp;육아휴직 기간 늘리고(부모 합쳐서 2년), 3개월은 부부가&nbsp;반드시 휴직 사용하게 할 거야. 휴직 기간에 받는 돈 올리고 1년간 받을 수 있게 한다. 육아휴직 적극적으로 하는 회사에는 인센티브 주고, 기업에 주는 지원금도 늘려서 휴직 기간 동안 기업이 대체 인력 구하는 부담도 줄일 거야. 플랫폼·특수고용 노동자와 자영업자도 육아휴직 쓸 수 있게 할게. 한 부모 가족은 육아휴직 기간에 받는 돈도 높이고 돌봄휴가도 2배로 늘려서 지원할 거야.


전문가들은 후보들이 보육 정책에서 비교적 뚜렷한 목표를 제시한 점을 높게 평가하는데요 ✅. 역시나 필요한&nbsp;돈을 어떻게 마련할지가 명확하지 않다는 점을 우려해요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[베이징 동계올림픽 편파판정 논란]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/dvU6IH</id>
        <link href="https://newneek.co/post/dvU6IH"/>
        <updated>2022-02-10T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[세계인의 축제 올림픽. 그런데 이번 베이징 동계올림픽의 쇼트트랙 경기에서 이해하기 어려운 이유로 선수들이&nbsp;계속 실격 처리되며, 축제 분위기가 싸늘해지고 있어요 😡. 지난 7일 열린 쇼트트랙 남자 1000m 준결승에서 우리나라의 황대헌·이준서 선수는 각각 1, 2위로 준결승을 통과했지만 심판이 실격시켰어요. 같은 쇼트트랙 경기의 결승에서 1위로 들어온 헝가리 선수도 실격됐고요. 연이은 실격으로 결국 중국 선수들에게 메달이 돌아가자 “그냥 중국이 메달 모두 가져가라고 하자"는 제목의 기사까지 나왔다고.&nbsp;
경기 봤어. 심판들 왜 그러는 거야?&nbsp;
쇼트트랙 판정 시스템 상 심판의 주관이 들어갈 확률이 높아서 그렇다는 말이 나와요. 여러 나라에서 온 심판들이 역할을 나눠서 판정하지만, 최종 결정을 내리는 건 심판장 단 한 명이기 때문. 비디오 판정 때도 심판장이 다른 심판들과 논의해 결론을 내리고요. 심판장은 우리나라 선수들이 “무리해서 추월했다“며 실격 처리를 했는데요. 한국 선수단은 “접촉 없이 추월했다“고 판단했고, 해외 언론들도&nbsp;판정을 이해하기 어렵다는 입장이에요. 판정 결과로 중국인 선수들이 메달을 휩쓸다 보니, 해당 경기의 중국인 심판(부심)이&nbsp;힘을 쓴 것 아니냐는 의혹까지 나왔다고 🤔
항의해서 결과 바꿀 수 없어?
한국 선수단이 스포츠·올림픽과 관련된 굵직한 기관들에&nbsp;항의하고 있는데, 결과를 바꾸기는 어려울 것 같아요:&nbsp;


국제빙상연맹(ISU)이랑 국제올림픽위원회(IOC) 당장 나와:&nbsp;한국 선수단 대표가 나서서 판정에 문제 있다며 ISU와 IOC에 항의하는 편지를 보냈어요 📝. 하지만 돌아온 ISU의 답변: “심판이 비디오 한 번 더 봤는데 결정 안 바꾸기로 했다”. 이에 한국 선수단은 IOC 대표를 직접 만나 얘기하겠다고 면담을 신청했고요.&nbsp;


어쩔 수 없지 국제스포츠중재재판소(CAS)까지 가는 거야:&nbsp;위 기관들에 항의가 받아들여지지 않자 한국 선수단은&nbsp;최후의 방법을 택했어요. 스포츠계의 대법원인&nbsp;국제스포츠중재재판소(CAS)에 소송을 걸기로 결정한 것. 하지만 설령 잘못된 판정이 있었더라도 경기를 조작하거나 심판을 돈으로 산 게 밝혀지지 않는 한 CAS가 결과를 바꿔주는 일은 드물다고. 선수단은&nbsp; 결과를 못 바꾸더라도 이번 판정이 잘못됐다는 걸 공개적으로 알려서 앞으로 선수들이 억울한 일을 당하지 않게 하겠다고 했어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[(광고) 풀무원과 함께 지구 구하기 🌏]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/x908r3</id>
        <link href="https://newneek.co/post/x908r3"/>
        <updated>2022-02-10T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[*이 콘텐츠는 풀무원으로부터 광고비를 받아 제작되었습니다.

뉴니커, 어릴 때 멋진 영웅이 나오는 만화 보면서 ‘나도 저렇게 멋지게 지구를 구하고 싶다’는 생각한 적 있지 않나요? 그 꿈을 점점 포기하게 됐다면, 아직 희망을 버리긴 일러요! 우리에게는 하루에 지구를 구할 기회가 세 번이나 있거든요. 삼시 세끼를 어떻게 먹는지 만으로도 지구를 구할 수 있다고 🍚.
밥 먹는 걸로 지구를 구한다고?
기후위기 속도를 조금은 늦출 수 있어요. 하루에 한 끼라도 육류 대신 채식 위주로 먹는다면요! 전 세계에서 배출되는 온실가스 중 약 15%가 축산업에서 나오거든요. 자동차·배·비행기 등 모든 교통수단이 내뿜는 것보다 더 많은 수준이고요.
알긴 아는데... 채식하기 쉽지 않던데 🧐
요즘 코로나19로 집에 있는 시간이 많잖아요? 이때가 기회예요! 풀무원 제품으로 아주 쉽게 채식에 도전해볼 수 있거든요 🥗. 이제는 우리에게 많이 익숙한 풀무원은 사실 우리나라에서 최초로 포장두부를 만든 회사예요. 두부면· 연두부 등 다양한 식품을 시작으로, 작년부터는 본격적으로 식물성 단백질과 대체육 식품을 만들고 있어요. 두부면을 사용한 짜장 밀키트부터 겉바속촉 끝판왕 두부텐더, 식물성 대체육으로 만든 불고기 철판 볶음밥까지 내놨다고.
오... 풀무원 지구에 좀 진심이네?
더 나은 사회를 만들기 위한 노력인데요, 이런 기업의 노력을 조금 어려운 말로 ‘ESG 경영’이라고 해요. 기업이 환경(Environment)과 사회(Social)에 어떤 영향을 주는지, 운영 과정은 투명하게 공개되고 있는지(=지배구조·Governance) 잘 따져보자는 건데요. 풀무원은 꾸준히 식물성 제품을 만들어 오는 등 노력을 인정받아 작년에 ‘ESG 대상’까지 받았어요 🏆. 이 상은 한국기업지배구조원(KCGS)에서 주는 상으로, 우리나라의 950개 회사를 살펴보고 그중 ESG경영을 가장 잘 하고 있는 회사에 주는 건데요. ESG 분야에서 제일 의미있는 상이에요.&nbsp;
대상 수상한 비결 더 보러가기]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🍕올림픽에서의 정치적 표현, 어떻게 생각해?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/7wD9kV</id>
        <link href="https://newneek.co/post/7wD9kV"/>
        <updated>2022-02-09T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA["뉴니커, 어떻게 생각해?"
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다! 🍕
이런 뉴니커에게 추천해요!
🧐 찬성·반대를 넘어 그 이면의 자세한 견해를 알고 싶었던 뉴니커
📚 생각의 스펙트럼을 넓히고 싶은 뉴니커
🤝 건강한 집단지성의 힘을 발휘하고 싶은 뉴니커

자 그럼, 뉴닉이 준비한 오늘의 피자 먼저 살펴볼까요?


"올림픽에서의 정치적 표현, 어떻게 생각해?"&nbsp;
닷새 전 막을 올린 2022 베이징 동계올림픽! 올림픽이 시작되고 편파 판정으로 논란이 되고 있는데요. 사실 이번 올림픽은 시작 전부터 말이 많았어요. 중국&nbsp;신장 위구르 자치구의 인권 문제&nbsp;때문. 위구르족은 중국으로부터 독립을 하려 한 소수민족인데요. 이전부터 중국이 이들을 강제수용소에 가둬 언어와 문화를 탄압하고, 강제 노동을 시키는 등 인권을 침해하고 있다는 얘기가 나왔어요. 이 때문에 미국, 영국, 일본 등은 올림픽에 선수단만 보내고 정부 관계자는 보내지 않는 외교적 보이콧을 하기도 했고요. 하지만 중국의 입장도 여전히 단호해요. 올림픽에서는 정치적인 표현을 할 수 없다는 규칙을 강조하며, 올림픽 시작 전부터 선수들에게 경고장도 날렸다고.


🍕1.&nbsp;왜 올림픽에서 정치적인 표현 못 하는데?
바로 헌장 50조 2항 때문이에요. 올림픽은 전 세계가 함께 하는 큰 규모인 행사인 만큼, 각 나라에 있는 헌법처럼 헌장을 통해 규칙을 딱 정해두고 있는데요. 해당 조항은 “올림픽이 열리는 곳에서 모든 종류의 시위와 정치적·종교적·인종적 선전을 금지한다”라고 하고 있어요. 패럴림픽 헌장에도 같은 조항이 있고요.&nbsp;
다만 정확하게 딱 어디서부터 어디까지가 올림픽에서 하면 안 되는 정치적 표현인지 선을 긋거나 예를 들어두지는 않았는데요. 누군가가 한 말이나 행동이 올림픽 헌장 50조 2항에 어긋나는 거 같다면 국제올림픽위원회(IOC)에 문제를 제기할 수 있어요. 그러면 IOC는 그 표현을 살펴보고 그게 올림픽 헌장을 어긴 것인지 판단해요. 어겼다고 판단되면 어떤 처분을 내릴지도 결정하고요. 누가 문제를 제기하기 전에 IOC가 먼저 특정한 말이나 행동을 지적하고 나설 때도 있어요.
그동안 정치적인 표현이라는 이유로 올림픽에서 논란이 되었던 말과 행동을 구체적으로 살펴보자면:


독도는 우리 땅:&nbsp;2012 런던올림픽에서 우리나라 축구 국가대표 박종우 선수가 ‘독도는 우리 땅’이라고 적힌 종이를 들고 경기장을 달렸어요. 일본과의 동메달 결정전에서 이긴 뒤 관객이 던진 종이를 주워들고 세레모니를 한 건데요. IOC는 이것이 정치적 표현에 해당한다고 보고 박종우 선수에게 동메달을 주는 것을 미루기로 했어요. 이후 박종우 선수는 IOC 징계위원회를 거쳐 메달은 지켜냈지만, 국제축구연맹(FIFA)으로부터 징계를 받았고요.


머리 위로 X 표시:&nbsp;지난 2020 도쿄올림픽에서 미국 투포환 국가대표 레이븐 손더스 선수가 은메달을 딴 뒤 시상대에서 머리 위로 양 손을 뻗어 ‘X’자를 그려보였어요. 그런 행동을 한 이유를 묻자, 손더스 선수는 흑인, 성소수자 등 억압받는 사람들을 위해서 그런 거라고 답했고요. IOC는 손더스 선수가 시상대 위에서 한 행동이 올림픽 헌장 50조를 위반했다며, 미국올림픽위원회(USOPC)가 손더스 선수를&nbsp;징계해야 한다는 의견을 밝혔는데요. USOPC는 IOC와 달리 “시상대에서 혐오를 표출한 게 아닌 이상 표현의 자유를 행사한 선수를 징계하지 않을 것이다”라고 얘기했어요.


마오쩌둥 배지:&nbsp;지난 도쿄올림픽에서 중국 사이클 국가대표 바오산쥐 선수와 중톈스 선수가 금메달을 따고 시상대에 마오쩌둥의 머리 모양이 그려진 배지를 달고 올라왔어요. 마오쩌둥은 중국의 초대 주석인데요. 이런&nbsp;정치인 배지를 단 건 정치적 중립을 어긴 거라는 논란이 일었어요. 하지만 IOC는 중국이 해명을 했고 앞으로는 이런 일이 없을 거라고 했다며 넘어갔어요.


“신에게는 아직 5천만 국민들의 응원과 지지가 남아 있사옵니다”:&nbsp;지난 도쿄올림픽 때, 대한체육회에서 “신에게는 아직 5천만 국민들의 응원과 지지가 남아 있사옵니다”라고 적힌 현수막을 준비해 우리나라 선수촌에 걸어두었어요. 이 문구는 이순신 장군이 일본을 상대로 한 명량 해전을 앞두고 했던 말로 알려진 “신에게는 아직 12척의 배가 남아 있사옵니다”를 응용한 것이었는데요. 일본 측은 “반일 메시지가 담긴 해당 문구는 정치적 중립을 위반한 것”이라며 현수막을 문제 삼았어요. IOC에서는 이런 문제 제기를 받아들여&nbsp;현수막을 내리라고&nbsp;했고, 결국 이 현수막은 철거됐어요.


🍕2.&nbsp;언제부터 이런 거야?
올림픽 헌장 50조 2항이 생긴 배경에는 1968년 멕시코시티 올림픽 시상대에서 고개를 숙이고 주먹을 들어 보인 두 선수가 있어요. 당시 올림픽에 나갔던 미국의 육상 국가대표&nbsp;토미 스미스 선수와 존 카를로스 선수는 200m 경기에서 각각 금메달과 동메달을 따고 시상대에 올랐는데요. 두 선수는 인종차별에 항의하는 의미로 검은 장갑을 끼고 한쪽 주먹을 들어 올렸어요(사진).&nbsp;
흑인 인권 운동에&nbsp;유난히 가혹한 태도를 보였던 당시 IOC는 스미스 선수와 카를로스 선수에게 무거운 징계를 내렸어요. 두 선수를 더 이상 올림픽에 나올 수 없게 한 것. 이후 1974년에는 올림픽 헌장에 ‘경기장에서 정치적 모임이나 시위를 해서는 안 된다’라는 조항이 들어갔어요. 이것이 1975년에 개정되면서 지금의 올림픽 헌장 50조 2항에 가까운 모습이 됐고요.
시간이 흐르면서 올림픽 헌장 50조를 적용하는 기준도 조금은 달라졌는데요. 대표적인 예로, 지난 도쿄올림픽에서는 이&nbsp;규정을 조금 완화해서 적용하기도 했어요. 이전에도 규정을 완화해서 적용한 적이 있지만 이렇게 공식적으로 밝힌 건 도쿄올림픽이 처음이었고요. 덕분에 선수들은 경기 중이나 시상대 위가 아닌 기자회견장이나 인터뷰, 자신의 SNS 등에서는 공개적으로 자신의 의견을 표현할 수 있게 됐어요. 경기가 시작되기 전 선수 개인이나 팀을 소개할 때도 의사를 표시할 수도 있었고요. 이에 지난 도쿄올림픽에서 몇몇 선수들은 인종차별에 반대하는 의미로 경기 전에&nbsp;무릎을 꿇기도&nbsp;했어요. 50여 년 전 검은 장갑을 낀 주먹을 들었다는 이유로 징계를 받은 것과 달리 징계도 받지 않았고요. 하지만 규정이 약간 부드러워진 것일 뿐, 큰 틀에서 정치적 표현을 금지한다는 원칙은 여전히 유지되고 있어요.
🍕3.&nbsp;정치적 표현, 왜 못 하게 하는데?
정치적 표현이 올림픽의 목적 달성에 방해가 된다는 의견이 있어요. 올림픽은 어떤 차별도 없이 스포츠를 통해 더 평화로운, 더 나은 세계를 만들어가는 걸 목표로 하는데요. 정치가 끼어들면 이익 다툼이 생겨 이런 올림픽의 목표를 이루지 못하게 된다는 것. 올림픽위원장&nbsp;토마스 바흐도 “올림픽의 목적은 최고의 운동선수들을 평화로운 경쟁 속에서 하나로 만들고, 어떤 정치적 갈등이라도 넘어서는 것”이라고 말했어요. 그러면서 이는 “올림픽이 정치적 목표를 이루기 위한 수단이 되지 않을 때만 달성할 수 있다”라고 덧붙였고요.
경기를 있는 그대로 즐기려는 사람을 방해하면 안 된다는 얘기도 나와요. 경기장에 들어가려면 입장권을 사야 하잖아요? 돈을 내고 간 관중뿐 아니라 각 나라에서 모인 선수들도&nbsp;경기를 즐기려고 모인&nbsp;건데요. 정치적 표현으로 이를 방해해서는 안 된다는 거예요.
🍕4.&nbsp;그럼 할 수 있게 해야 한다는 사람은 없어?
올림픽에서 정치적 표현을 금지하는 건&nbsp;표현의 자유를 침해하는 과한 규제라는 의견이 있어요. 표현의 자유는 인간이라면 누구나 갖는 권리이기 때문이에요. 스포츠 경기가 열리는 곳이라고 해도 인간의 기본적인 권리를 제한해서는 안 된다는 거고요. 특히 정치적 표현을 막는 것은 세상의&nbsp;불평등과 폭력에 동조하게끔 하는 일이라는 목소리도 나와요. 평등하지 못한 세상에서 중립을 지키라는 건&nbsp;불평등을 받아들이라는 것과 같다는 거예요.
스포츠 무대에서 인종차별·성차별·전쟁에 반대한다는 등의 정치적 표현을 해서 더 평화로운 세상을 만들겠다고 하는 선수들도 있는데요. 실제로 운동선수의 말 한 마디 덕분에 전쟁이 멈춘 적도 있어요. 그 주인공은 바로 코트디부아르(지도)의&nbsp;축구선수 디디에 드록바. 2006년, 내전 중이던 코트디부아르는 드록바의 눈부신 활약에 힘입어 사상 처음 월드컵 본선에 진출했어요. 이 역사적인 순간, 드록바는 카메라 앞에 무릎을 꿇고 코트디부아르 사람들에게 간절하게 부탁했어요. “우리 적어도 일주일만이라도 무기를 내려놓읍시다.” 그리고 마법 같은 일이 일어났어요. 정말로 일주일 동안 전쟁이 멈춘 것. 이후 2007년에는 평화협정까지 맺어졌고요.
🍕5.&nbsp;올림픽 경기 말고 다른 스포츠 경기도 다 똑같아?
비슷해요. 구체적인 규정은 조금씩 다르지만, 스포츠 행사에서 정치적 표현은 대부분 금지되어 있어요. 먼저 축구 월드컵을 주관하는 국제축구연맹(FIFA)도 경기장 안에서의 정치 및 종교 행위를&nbsp;엄격하게 금지해요. 정치적 문구가 들어간 옷을 입어도 안 되고, 관련한 구호를 외쳐서도 안 되는데요. 한 가지 정치 분야에서만큼은 표현의 자유를 인정해주고 있다고. 바로 ‘보편적 인권’. 특히 인종차별을 없애는 데는 축구가 긍정적인 영향을 많이 끼칠 수 있다고 생각해서 경기 전에 관련 선서를 의무화하는 등의 노력을 하고 있어요.
세계적인 테니스 대회인 호주 오픈도 정치적 표현을 금지하고 있는데요. 올해 열린 호주 오픈에서 이와 관련한 논란이 있었어요. 관객들이 ‘펑솨이는 어디에?’라고 적힌 티셔츠를 입고 현수막을 들고 있었는데, 이를 호주 오픈 측이 막았거든요: “호주 오픈은 대회장에서 정치적 구호를 금지한다.”&nbsp;
펑솨이는 중국의 테니스 선수인데요. 작년 11월 자신의 소셜 미디어에 중국 전 고위 공무원에게 성폭력 피해를 당했다고 폭로했어요. 이후&nbsp;행방이 묘연해지면서 실종설이 돌았고요. 이 사건 때문에 호주 오픈 경기장에 펑솨이의 이름이 적힌 티셔츠가 등장한 거예요. 이후 대회장에서 펑솨이 티셔츠를 금지한 것에 대한 비난 여론이 거세지자, 호주테니스협회장은 대회 진행에 방해가 되지 않는다면 티셔츠 착용은 가능하다고 말했어요.
🍕6. 누가 요약 좀


올림픽 경기가 열리는 곳에서는:&nbsp;어떤 시위도, 정치적·종교적·인종적 표현도 할 수 없다.


정치적 표현 못 하게 하는 이유는:&nbsp;올림픽의 목표를 이루는 데 방해가 돼, 경기를 오직 경기로만 즐기려는 사람에게 피해를 끼쳐.


할 수 있어야 한다는 이유는:&nbsp;정치적 표현을 금지하는 건 표현의 자유를 해치는 거야, 스포츠 경기에서의 정치적 표현이 평화로운 세계를 만들 수도 있어.


다른 스포츠 행사는:&nbsp;올림픽과 비슷하게 정치적 표현을 제한한다.&nbsp;




뉴니커, 오늘의 피자 잘 살펴봤나요? 🍕
'올림픽에서의 정치적 표현'에 대해 어떻게 생각하는지&nbsp;
마음의 결정을 내렸다면,
아래 링크에서 의견을 얹어주세요!
싹 모아 맛있는 피자 구워올게요.
뉴니커의 생각이 모일수록 피자는 더욱 풍성해져요.
일주일 뒤인 2월 16일 수요일에 다시 모여
따끈따끈 갓 구운 피자 함께 나눠 먹어요!
피자스테이션에 의견 얹으러 가기
*의견은 2월 15일 월요일 밤 11시 59분까지 얹을 수 있어요.

지난 '올림픽 메달리스트 군 면제' 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요.
🍕 다양한 의견을 나누며 타협해 나갈 수 있는 가능성을 본 것 같아 좋았어요! 문제에 대해 생각을 나누고 의견을 좁힌다면 지금보다 나은 제도가 생길 수 있을 것 같아 기대돼요.
🍕 무분별한 비난이 아니라 다양한 이들의 건강한 의견을 들을 수 있어서 이번 피자스테이션 특히 좋았어요.
🍕 같은 맥락의 주장이 여러 번 적혀있어서 아쉬웠어요.

'이번 피자스테이션을 보고 생각이 바뀌었나요?'라는 질문에는 총 137명이 답변해줬어요.


입장이 바뀌지는 않았지만, 생각이 넓어지는 계기가 됐어요 (74명, 64.9%)


다양한 의견을 보며 입장이 바뀌었어요 (31명, 27.2%)


바뀌지 않았어요 (9명, 7.9%)

이번 피자스테이션은 어땠나요?
아래 링크를 눌러 어떤 부분이 좋았는지, 어떤 부분은 아쉬웠는지 알려주세요.
다음번 피자스테이션 준비하는 데 참고할게요!&nbsp;&nbsp;피드백 남기러 가기]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선키트 #13: 금융·투자 공약]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/JJcGW1</id>
        <link href="https://newneek.co/post/JJcGW1"/>
        <updated>2022-02-09T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[대선키트에 다섯 번째로 들어갈 아이템은 뭘까요? 바로 ‘자산과 건강을 지키는 구명조끼’예요.&nbsp;금융·건강보험·연금에 대한 후보들의 공약*이 궁금한 뉴니커를 위해 준비했어요. (🦔: 어렵지 않으니 긴장하지 마슴!)
*이번 선거에는 26명의 후보가 나올 예정이에요. 뉴닉은 그동안 미디어에 잘 나오지 않는 후보들도 다뤄왔지만, 2022 대선에서는 공직선거법 82조의 TV토론 참석 기준인 국회 의석 5석 이상 가진 정당 후보·여론조사 평균 지지율 5% 이상 등의 조건을 충족하는 후보를 다룹니다. 대선키트 공약 콘텐츠는 발행일을 기준으로 각 후보의 공식 홈페이지를 참고해 작성했습니다 (이재명·윤석열·안철수·심상정). 공식 홈페이지에 소개된 공약이 없는 경우, 인터뷰·언론사 기사를 참고했어요.

혹시 투자하세요? 코로나19 이후 우리나라에서는 ‘개미’라고 불리는 개인 투자자가 특히 늘었는데요. 공매도 등이 이슈가 되자, 후보들이 금융·투자 공약을 내걸었어요.
주식 투자, 뭐가 이슈더라?
크게 4가지 문제로 나눠 볼 수 있어요. 어떤 건지 먼저 간단히 살펴보면:


공매도 📉:&nbsp;‘없는 주식을 판다’는 뜻으로 주식 가격이 떨어질 거라고 예상할 때&nbsp;돈을 버는 투자 방법이에요. 예를 들어 A기업의 주식이 100원일 때 주식을 빌려서 판 뒤, 50원으로 떨어졌을 때 다시 사서 갚아 차익을 얻는 것. 공매도를 하는 건 대부분 외국인·기관이고, 개인은 0.1% 정도밖에 안 되는데요. 적용되는 제도가 달라 개인 투자자에게 불리하다는 의견이 있어요. 예를 들어&nbsp;외국인·기관은 공매도할 때 갚아야 하는 기간에 제한이 없어 수익이 날 때까지 버틸 수 있지만, 개인은 주식을 빌려 팔면 90일 안에 갚아야 하거든요. 불만이 커지다 보니 아예&nbsp;공매도를 폐지해야 한다는 목소리도 나왔고요.


물적분할 상장 ➗:&nbsp;덩치 큰 회사(=모회사)가 잘 나가는 사업부를&nbsp;별도의 자회사로 쪼개고, 주식 시장에 내놓는 걸 말해요. 카카오그룹이 카카오뱅크·페이 등을 쪼갠 게 대표적이고, 최근 LG화학이 배터리 사업부를 LG에너지솔루션으로 시장에 따로 데뷔시키면서 논란이 커졌어요. 배터리 사업을 믿고 LG화학에 투자한 개인 투자자는 손해를 볼 수 있기 때문. 물적분할 후 상장을 막아야 한다는 목소리도 커졌고요. 네 후보 모두 소액 주주를&nbsp;보호하는 방안이 필요하다는 입장이에요.


가상자산 📱:&nbsp;국회는 원래 올해 1월부터 비트코인 같은 가상자산으로 번 돈에 세금을 매기려고 했어요(수익 250만 원까지는 면세, 넘으면 20%). 하지만 시기를 미루자는 얘기가 나왔고, 결국 2023년으로 미뤄졌어요. 후보들은 가상자산에 대한 세금과 투자자 보호 공약을 내놨고요.


주식 양도소득세 💸:&nbsp;내년부터 주식을 다른 사람에게 넘길 때 내는&nbsp;양도소득세를 내야 할 사람이 많아지는데요. 윤석열 후보가 폐지를 주장하며 이슈로 떠올랐어요.


그래서 어떻게 바꾼대?



이재명 📘:&nbsp;개인 투자자한테 불리한 공매도 제도 바꿀게. 물적분할 상장할 때는 모회사 주주에게 새 회사 주식을 주게 할게. 가상자산 세금&nbsp;1년 미루겠다고 했고, 실제로 법도 통과된 것 봤지? 앞으로 세금 내야 하는 기준(수익 250만 원)도 더 올리고, 우리나라에서도&nbsp;가상자산 발행(ICO)할 수 있게 할게. 주가조작으로&nbsp;돈 벌면 환수하고, 강하게 처벌한다.




윤석열 📕:&nbsp;개인이 외국인·기관에 비해 공매도에 불리한 것 공감. 불리하지 않도록 제도 바꾸고, 주가가 너무 빨리 떨어지면&nbsp;공매도 금지한다. 물적분할 상장할 때는 청약 단계에서 모회사 주주에게 새 회사 주식을 인수할 권리 주게 할게.&nbsp;요즘 뜨거운 가상자산, 세금 기준 250만 원에서 5000만 원으로 올릴게. 가상자산 컨트롤타워 역할 하는 디지털산업진흥청도 만들 거고, 제도가 잘 자리 잡을 때까지 세금 매기는 것도 미뤄볼게. 나도 우리나라에서 가상자산 발행(ICO)하는 것 공감해. 참, 주식 양도소득세도 없앨게.


안철수 📙:&nbsp;물적분할할 때 소액 주주 보호하자. 양도소득세도 완화하는 게 맞는 것 같아. 주식 불법 거래 감시하는 시스템도 만들게.


심상정 📒:&nbsp;물적분할할 때 소액 주주 보호해야지. 가상자산 세금은 계획대로 내년부터 바로 내게 해야 돼. 세금 내는 기준도 250만 원으로 유지하고!


후보들 모두 개인 투자자를 보호하겠다고 하는데요. 전문가들은 이런 정책이 빈말로 끝날 수 있다고 걱정해요 🤔. 자본시장법 등을 바꿔야 하는데, 수년 동안&nbsp;기업들의 반발이 세서 통과되지 못한 것도 많은 만큼 쉽지 않을 수 있다는 것. 또 가상자산 과세도 2021년 10월부터 하려던 걸 이미 두 번이나 미룬 건데, 표를 얻기 위해 세금 정책을&nbsp;바꾸는 걸 비판하기도 하고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선키트 #14: 건강보험·연금 공약]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/gYWItd</id>
        <link href="https://newneek.co/post/gYWItd"/>
        <updated>2022-02-09T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[세금 말고도 나라에 돈 얼마씩 내고 있는지 아세요? 건강보험, 연금 등 꼬박꼬박 내는 게 은근히 많은데요. 누가 대통령이 되느냐에 따라 내가 낸 돈에 대해 혜택을 제대로 받을 수도, 못 받을 수도 있어요. 후보들도 건강보험·연금 관련 공약을 내놨는데요. 그뿐만 아니라 직접 돈을 주겠다는 공약도 있어요.
1. 이것도 건강보험이 된다고?
한 달에 60시간 이상 일하는 사람은 국민건강보험(=건보)에 자동으로 가입돼요. 소득·재산에 맞춰 매월 보험료를 내면, 아플 때 큰돈 안 들이고 치료받을 수 있는데요 🏥. 비싼 진료비 부담을 덜기 위한 제도예요. 다만 모든 병에 다 적용되는 건 아닌데요. 후보들은 건보를 적용하는 병을 늘리겠다고 공약해요.


이재명 📘:&nbsp;HPV 바이러스* 백신, 남자도 맞아야 효과 있어. 만 12~17세&nbsp;남성도 무료 접종한다! 피임 시술·임신중지&nbsp;의료행위, 탈모 약도 건보 적용하고, 모발이식도 보험 적용하는 거 생각해볼게.&nbsp;임플란트도 지금보다 건보 더 폭넓게 적용한다.&nbsp;


윤석열 📕:&nbsp;HPV 백신, 난 한 발 더 나가서 9~45세 여성, 9~26세 남성까지도&nbsp;모두 건보 적용할게! 당뇨병 환자가 쓰는 혈당측정기도, 요양병원&nbsp;간병비도, 희소병 치료제도 더 많이 건보 적용한다. 골다공증 무료로 검사받는 사람 늘리고, 우울증 환자도 많으니 건강검진에서&nbsp;정신건강 검사&nbsp;더 자주 받게 할게. 외국인이 건강보험에 피부양자 7~8명씩 등록해서&nbsp;원정 진료받는 것도 이젠 못 하게 바꾼다.


안철수 📙:&nbsp;탈모 약에 건보 적용하면&nbsp;돈 어마어마하게&nbsp;들걸? 대신 연구개발 지원해서&nbsp;반값 약&nbsp;나올 수 있게 할게.&nbsp;정신건강도 건강검진 대상에 추가하고, 치료비의 90%는 건보 적용할게. 건강보험 악용하는 사람도 있던데, 일부러 오래 입원하고 비싼 약 쓰는 사람&nbsp;감시한다.


심상정 📒:&nbsp;민간 의료보험 없어도 걱정 안 할 수 있도록, 치료비가 얼마나 나오든&nbsp;1년에 100만 원까지만&nbsp;내게 할게. 모든 국민이 건강 관리받을 수 있게 주치의 제도 만든다. 거북목처럼 일하다 생긴 병은 모두 산재니까, 보험으로 보장받을 수 있게 산재보험 제도 바꿀게.


*HPV(인간유두종) 바이러스: 여성의 자궁경부암, 남녀의 항문암·생식기 사마귀 등을 유발해요. ‘가다실’로 예방할 수 있는데 최대 60만 원으로 비싸요. 최근에 정부는 무료접종 대상을 만 12~17세 모든 여성, 만 18~26세 저소득층 여성으로 늘렸어요.
2. 2055년에는 국민연금 바닥난다며

첫 대선 TV토론에서 안철수가 꺼낸 연금 개혁 기억나요? 4명 모두 “누가 대통령이 돼도&nbsp;국민연금&nbsp;개혁하겠다”고 합의했는데요. 지금대로면 돈이 바닥나 1990년생부터는 국민연금을 한 푼도 받지&nbsp;못할 거라는 분석이 있을 정도로 상황이 심각해요 💰. 후보들이 낸 대책은:


이재명 📘:&nbsp;연금 개혁은 필요한데, 이해관계가 복잡해서 1개의 통일안을 내기 어려워. 대신 60세 넘어서 받는&nbsp;노령연금을 손볼게.&nbsp;


윤석열 📕:&nbsp;연금은 복잡한 문제라 국민적 합의가 더 필요해. 조금 더 검토해야 돼.




안철수 📙:&nbsp;국민연금보다 더 많이 받는다고 비판받는 공무원·군인·사학연금을&nbsp;국민연금이랑 합칠게. 그러면 모든 직종·세대가 공평하게 받을 수 있어.


심상정 📒:&nbsp;나도 공무원연금 등을 국민연금 방식으로 합쳐야 한다고 봐. 또 내는 보험료보다 더 많이 받게 돼 있어서 적자가 심하니까,&nbsp;보험료도 높일 수밖에&nbsp;없어.


후보들이 모두 개혁하겠다고는 했지만, 이재명·윤석열은 구체적인 공약은 없는 상태라 대통령이 된다고 해도 실제로&nbsp;바뀔지는 미지수라고.
3.&nbsp;◯◯소득 준다던데?
국민에게 현금을 직접 주는 공약도 많이 나왔어요.&nbsp;&nbsp;&nbsp;


이재명 📘:&nbsp;만 19~29세 청년과&nbsp;농어촌 주민에게&nbsp;1년에 100만 원씩 준다. 청년은 학자금 대출 제도도 더 많이 지원하고, 일반 은행 이자보다 높은 금리로 1000만 원까지 저축할 수 있게 할게. 또 국민이라면 누구나 1000만 원까지는 낮은 금리로&nbsp;오랫동안 빌릴 수 있게&nbsp;할 거야.&nbsp;


윤석열 📕:&nbsp;저소득층 청년에게 1년에 400만 원 주고, 돈 버는 18~34세 청년한테&nbsp;1년에 250만 원까지 지원할게.&nbsp;


안철수 📙:&nbsp;군대 갔다 오면 1000만 원 줄게.&nbsp;


심상정 📒:&nbsp;누구든 사회에서 자립할 수 있도록 20살 되면&nbsp;일단 3000만 원&nbsp;준다(청년 기초자산). 21~29세는 20대가 끝날 때까지 매년 300만 원 주고. 코로나19로 사회 진출 못한 청년에게 대출 이자 지원해줄게. 또 모든 시민이 한 달에 적어도 100만 원씩 받을 수 있는 ‘시민 평생 소득’ 한다.


이런 현금성 지원에 필요한 돈은 모두 세금에서 나와요. 막대한 돈이 들 거라, 혜택을 받는 청년층마저&nbsp;반대하기도&nbsp;하는데요. 전문가들은 후보들이 돈을&nbsp;어떻게 마련할지&nbsp;좀 더 구체적으로 제시해야 한다고 말해요.

오늘은 대선키트의 여섯 번째 아이템으로 ‘자산과 건강을 지키는 구명조끼’를 챙겼어요. 육아·아동, 반려동물 공약이 궁금하다면 다음 대선키트를 기대해 주세요!
각 후보들의 강점·약점이 궁금하다면? 👉&nbsp;대선키트 아이템 더 보러 가기]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[국민연금 주주대표소송]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/0qFLYt</id>
        <link href="https://newneek.co/post/0qFLYt"/>
        <updated>2022-02-08T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[회사가 경영을 제대로 안 하면 누가 감시할까요? 바로 회사의 주인인 ‘주주’예요. 특히 주식을 많이 가지고 있는 ‘대주주’라면 목에 힘 꽉 주고 따질 수 있고요. 그런데 최근 우리나라 주식 시장의 가장 큰손인 국민연금공단이 앞으로 회사들이 경영 똑바로 하는지&nbsp;눈 크게 뜨고 확인하기로&nbsp;했어요 🧐.
잠깐만... 국민연금이 큰손이라고?
맞아요. 국민연금공단은 전 국민의 노후자금인 국민연금을 관리하는 곳인데요. 우리가 낸 돈을 그대로 가지고 있다가 노후에 돌려주는 게 아니라, 주식이나 채권 등에 투자해 돈을 불려서 내가 낸 돈보다 더 많은 금액을 돌려줘요. 국민들이 국민연금으로 낸 돈을 굴리는 만큼 투자하는 규모도 엄청난데요(약 924조 원)💰. 삼성전자·네이버·현대자동차 등 웬만한 대기업들의 지분을 국민연금이 10% 넘게 갖고 있을 정도라고. 국민연금이 5% 넘게 지분을 가지고 있는 우리나라 회사만 270개가 넘고요. 그동안 국민연금은 여러 기업의 대주주로 있으면서도 적극적으로 기업 경영에 참견하지 않았는데, 앞으로는 회사 경영에 문제가 있으면 ‘주주대표소송’을 하기로 한 거예요.
주주대표소송? 그게 뭔데?&nbsp;&nbsp;
회사의 결정이나 잘못으로 주식 가격이 떨어졌을 때 주주를 대표해서 소송을 거는 거예요. 모든 주주가 할 수 있는 건 아니고, 주식을 일정 기준 넘게(상장회사는 0.01%)가지고 있는 주주만 할 수 있는데요. 최근&nbsp;오스템 임플란트 횡령 사건이나&nbsp;카카오페이 먹튀 논란,&nbsp;LG화학 물적분할&nbsp;등으로 주가가 떨어져 피해 본 소액주주들이 늘어나자, 국민연금이 대주주로서 기업을 더 철저히 감시해야 한다는 얘기가 나왔어요. 그러자 국민연금도 움직이기 시작한 것.
그럼 좋은 거 아냐?
국민연금은 그렇다는 입장이지만, 기업들은 반발해요. 양쪽의 말을 들어보면:


국민연금:&nbsp;“우리도 국민들이 낸 돈으로 투자하는 건데, 주가 떨어지는 걸 두고볼 수 없지. 법에도 주주가 회사 경영진에게 책임을 물을 수 있다고 되어 있고. 우리가 제대로 감시하면 기업도 더 건강해질 거야.”


기업들:&nbsp;“별거 아닌 일에도 소송 걸까 봐 걱정이야. 게다가 소송 낼지 말지를&nbsp;시민단체·노동계 입김이 센 기구가&nbsp;결정할 거라며. 기업 활동이 자꾸 위축되면 주가가 더 떨어져서 결국 국민연금에도 손해일 거야."&nbsp;&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[메타(구.페이스북) 주가 폭락한 이유]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/gQ0tE5</id>
        <link href="https://newneek.co/post/gQ0tE5"/>
        <updated>2022-02-08T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 세계에서 제일 부자인 사람 10명 중에 아무나 한 명만 말해보라고 하면 누가 떠오르나요? 혹시&nbsp;메타로 이름을 바꾼&nbsp;페이스북 CEO 마크 저커버그를 떠올렸다면, 앞으로는 다른 답을 준비해야 할지도 몰라요. 얼마 전 메타의 주가가 한꺼번에&nbsp;약 26%나 떨어지는&nbsp;바람에 저커버그의 재산도 덩달아 왕창 증발했거든요 💸. 그래서 지금 저커버그는 애플을 잔뜩 째려보고 있을 거라고.
갑자기 애플? 애플이 뭘 했길래?
애플 기기 사용자의&nbsp;개인정보를 더 철저하게&nbsp;지키겠다며 작년에 정책을 바꿨거든요 🔒. 원래 애플은 사용자가 별다른 말을 하지 않으면 개인정보 활용에 동의한다고 치고, 앱이 개인정보를 모으고 활용할 수 있게 했는데요. 앱은 이걸 활용해 사용자의 관심사를 파악해서 맞춤형 광고를 띄울 수 있어요. 예를 들어 포털 사이트에서 반려동물을 검색한 기록이 있다면, 반려동물 사료 광고를 보여주는 것. 하지만 작년부터 애플은 사용자가 ‘허용’ 버튼을 눌러야만 앱이 개인정보를 가져갈 수 있게 정책을 바꿨어요.&nbsp;
그게 페이스북이랑은 무슨 상관인데?
페이스북은 원래 사용자에게 꼭 맞는 광고를 중개해주는 걸로&nbsp;총매출의 90% 이상을 벌었거든요. 그런데 애플이 개인정보 정책을 바꾼 뒤 페이스북 사용자 10명 중 9명은 ‘페이스북이 내 개인정보 가져가는 거 허용 안 함’을 선택한 거예요. 페이스북은 예전처럼 돈을 벌기가 어렵게 됐고요. 이 영향으로 얼마 전 메타가 사람들 기대에 못 미치는 실적을 발표하자 주가가 잔뜩 떨어진 거예요 📉.
그렇구나... 메타 큰일이네?
맞아요. 근데 문제는 그것뿐이 아니라고. 조금 더 자세히 살펴보자면:


사용자 “페북 관심 없어 😑”:&nbsp;메타는 인스타그램도 가지고 있지만 회사의 기둥이 되는 서비스는 페이스북이에요. 그런데 지난해 4분기, 페이스북 쓰는 사람이&nbsp;약 50만 명 줄었다고. 페이스북 18년 역사상 사용자가 줄어든 건 처음이에요.


경쟁자 구글 “오히려 좋아 😙”:&nbsp;구글은 애플에 크게 의지한 메타와는 달리 훨씬 다양한 곳에서 사용자 정보를 모으고 있는데요. 사용자 맞춤형 광고를 하고 싶은 기업(광고주)들이&nbsp;다 구글로 옮겨가면, 메타는 더 크게 휘청일 거라는 말이 나와요.


틱톡 “따라올 수 없을걸 🤷?”:&nbsp;젊은 사람들이 페이스북을 떠나 틱톡 등의 새로운 소셜 미디어로 옮겨가자, 메타도 인스타그램에 틱톡과 비슷한 ‘릴스’라는 기능을 추가했는데요. 사용자를 끌어오는 데까지는 성공했지만, 돈은 그만큼 많이&nbsp;벌어다 주지 못하고&nbsp;있다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2022 베이징 동계올림픽 미리보기]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/jN2Fx5</id>
        <link href="https://newneek.co/post/jN2Fx5"/>
        <updated>2022-02-07T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지난 4일 중국 베이징 국립 경기장에서 열린 2022 베이징 동계올림픽 개막식에서 성화가 켜지고 있어요.&nbsp;©뉴스1&nbsp;&nbsp;

지난 4일, 2022 베이징 동계올림픽이 시작됐어요.&nbsp;추운 겨울이지만 선수들의 뜨거운 땀과 열정으로 후끈후끈 달아오를 생각에 설레는데요. 놓치면 아쉬울 이번 올림픽 관전 포인트, 미리 볼 수 있게 고슴이가 싹 모아 정리해왔다고.
널 생각만 해도 난 강해져, 다시 만난 기대주


컬링 팀 킴:&nbsp;4년 전 평창을 쩌렁쩌렁 울렸던 “영미! 가야 돼!”의 주인공, 우리나라 여자 컬링 국가대표 ‘팀 킴’이 돌아왔어요. 팀 킴은 은메달을 따낸 평창 동계올림픽 이후&nbsp;힘든 시기를 겪으며&nbsp;이번 대회 출전권도 가까스로 따냈는데요. 평창에서 명승부를 펼치며&nbsp;라이벌 구도를 만들어 온 일본 ‘팀 후지사와’와의 맞대결에 사람들의 눈과 귀가 모이고 있어요 👀.&nbsp;


쇼트트랙 최민정:&nbsp;지난 평창 동계올림픽에서 출전하는 모든 종목 금메달을 노렸던 최민정 선수 🥇. 아쉽게도 그 꿈을 이루지는 못했는데요.&nbsp;평창에서 못다 이룬 꿈을 베이징에서는 이룰 수 있을지, 모두들 두근거리는 마음으로 지켜보고 있다고.


첫눈에 널 알아보게 됐어, 올림픽 신인


피겨스케이팅 유영:&nbsp;여자 피겨스케이팅&nbsp;세계 랭킹 3위에 빛나는 유영 선수는 이번에 처음으로 올림픽 무대에 서게 되었는데요 ⛸️. 사실 4년 전에도 올림픽 출전 자격을 얻을 만한 성적을 거뒀지만 나이가 너무 어려 나갈 수 없었다고.


피겨스케이팅 카밀라 발리예바:&nbsp;올해&nbsp;16세로 올림픽에는 처음 나서는 발리예바(러시아)는&nbsp;여자 피겨 선수 역사상 최고의 기술을 갖췄다는 평가를 받아요. 주니어 때부터 남자 선수들도 힘들어하는 기술을 마음껏 구사했다고. 나가는 대회마다 세계신기록을 세워서&nbsp;기록 제조기로 불리는데요 ✍️. 이번 대회에서 금메달은 따 놓은 당상이라는 얘기까지 나올 정도라,&nbsp;신기록을 세울 수 있을지에 더 관심이 쏠린다고.


스켈레톤 정승기:&nbsp;이번 시즌 스켈레톤 월드컵 6차 대회에서 동메달을 따내는 등 남자 스켈레톤 대표팀에서 가장 좋은 성적을 냈어요. 많은 이들이 혜성처럼 떠오른 유망주 정승기 선수의&nbsp;깜짝 입상을 기대하고 있다고.


깨고 부딪혀야 해, 찌릿찌릿 라이벌


피겨스케이팅 하뉴 유즈루 vs. 네이선 첸:&nbsp;하뉴 유즈루(일본) 선수와 네이선 첸(미국) 선수는 최근 몇 년간&nbsp;가장 뛰어난 남자 피겨스케이팅 선수로 꼽혀왔는데요. 여러 국제 대회에서 엎치락뒤치락 경쟁을 이어오던 두 선수의 만남은 이번 올림픽 최고 하이라이트가 될 거라고 ✨. 하뉴 유즈루는 올림픽 역사상 두 번째로 올림픽 3관왕에 도전하고, 네이선 첸은 아직 유일하게 갖지 못한 올림픽 메달을 노려요.&nbsp;]]></content>
    </entry>
</feed>