<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://newneek.co/tag/pizzastation</id>
    <title>뉴닉 ─ 피자스테이션</title>
    <updated>2022-07-27T00:36:22.584Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://newneek.co/assets/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[지방 주택 양도세·종부세 혜택]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/0dLQP7</id>
        <link href="https://newneek.co/post/0dLQP7"/>
        <updated>2022-07-27T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[정부가 "비싸지 않은 지방 주택(3억 원 이하·한옥은 4억 원 이하)을 가진 사람에게는 세금 혜택 줄게!"라고 발표했어요. 세금을 줄여주면 → 지방에서 집을 사고팔려는 사람이 늘어나 → 활기를 잃은 지방 부동산 시장이 살아날 거라고 기대하는 거예요.
원래 비싼 집을 갖고 있거나 집을 여러 채 가진 사람은 ‘종합부동산세’도 많이 내고, 집을 팔아 돈 벌 때는 ‘양도소득세’도 내야 하는데요. 앞으로는 집을 2채 갖고 있더라도 그 중 1채가 지방에 있는 비싸지 않은 집이라면, 종합부동산세·양도소득세 매길 때 '집 1채 가진 사람'으로 보겠다는 거예요. 다만 지방 부동산 시장은 이미 좋아질 수 있는 힘을 많이 잃어버린 상황이라, 이것 때문에 지방 집에 투자하려는 사람이 크게 늘지는 않을 수 있다는 얘기도 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[미얀마 군부, 민주화 인사 처형]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/8VXQss</id>
        <link href="https://newneek.co/post/8VXQss"/>
        <updated>2022-07-27T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[미얀마에서 민주화 운동가 4명이 국가의 손에 목숨을 잃었어요. 미얀마 군부가&nbsp;민주화 운동가들을 사형한 거예요. 미얀마 군부는 지난해&nbsp;쿠데타를 일으켜&nbsp;정권을 잡았는데요. 민주주의를 되찾으려는 시민들은 꾸준히 민주화 운동을 해왔어요. 군부는 민주화 운동을 폭력적으로 진압하고, 운동가를 감옥에 가뒀고요. 그러다 이번에는 민주화 운동가를 사형하기에 이른 것.
미얀마에서 사형이 집행된 것은 1988년 이후 약 30년 만이에요. 우리나라를 포함한 세계 여러 나라는 날을 세워 미얀마 군부를&nbsp;비판했어요. 유엔 사무총장은 아웅산 수치 국가 고문 등 군부가 마음대로 감옥에 가둔 모든 사람을 즉시 풀어주라고 했고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🔔 띵동! '원전' 피자가 도착했습니다]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/XYcoNQ</id>
        <link href="https://newneek.co/post/XYcoNQ"/>
        <updated>2022-07-27T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[“뉴니커, 어떻게 생각해?”
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다! 🍕

지난 시간에는?
원전이 정확히 무엇인지, 요즘 왜 핫한지 살펴보고,
원전에 사람들이 어떻게 반응했는지 알아봤는데요.
다른 뉴니커들의 의견 싹 모아 정리했어요.
잠깐! 원전,
어떤 내용이었는지 깜빡했다면?
'원전' 다시 읽으러 가기


이번 시간에는?
7월 20일부터 7월 25일까지, 745명의 뉴니커가
‘원전’에 대한 의견을 얹어줬는데요.
뉴니커 의견 싹 모아 구운 따끈따끈한 피자가 도착했어요!
오늘은 새로 생긴 미니 코너가 있어요: 바로 팩트 콜라🥤.
의견을 읽다가 ‘이거, 정말이야?’ 궁금할 만한 부분을
뉴닉이 시원한 콜라처럼 짚어봤어요.
그럼 오늘의 피자&amp;콜라, 살펴보러 갈까요?

원전 사용을 줄여야 해
(55.2%, 411명)
🍕1. 원전은 위험해
사고가 날 위험이 있어
아무리 조심해도 원전 사고가 날 확률이 0%는 아니잖아. 지금도 1달에 1번꼴로 계속 작은 고장이 나고 있고. 이게 한 번이라도 큰 사고로 이어지면 돌이킬 수 없는 비극이 일어날 거야. 특히 우리나라는 땅덩어리에 비해 원전 개수도 많고, 원전 주변에 사는 사람도 많다며. 그만큼 더 위험하다고 생각해.
우리가 처한 상황을 생각하면
더 조심해야 해
자연재해·전쟁처럼 우리가 막을 수 없는 위험이 원전을 덮칠 수도 있어. 우리가 아무리 조심한다고 해도 이런 일이 일어나면 원전에 큰 사고가 생길 거야.
2011년 일본 후쿠시마 원전 사고, 기억해? 지진으로 생긴 쓰나미 때문에 사고가 났었잖아. 원전이 많은 우리나라 경상도도 지진이 자주 일어나는 지역이야. 원전 근처에도 꾸준히 지진이 일어나고 있어서, 큰 사고가 생기지 않을 거라는 보장이 없어. 기후위기로 산불·태풍 등 자연재해도 더 잦아지고 있고. 또 우리나라는 아직 북한과의 전쟁이 끝나지 않은 상태잖아. 원전이 공격받는다면 정말 큰 사고로 이어질 거야.
원전 사고가 나지 않더라도 위험해&nbsp;
원전에서는 사람 몸에 나쁜 방사능이 흘러나오잖아. 당장 사고가 나지 않아도 늘 조심해야 해. 우리나라에서도 이미 원전 주변에서 방사성 물질이 많이 나온다는 게 밝혀지거나, 암에 걸린 주민이 많이 생겨서 문제가 됐었어.
또 지금으로선 원전을 돌리면 나오는 쓰레기를 완전히 처리할 방법이 없다며🥤. 10만 년 이상 조심히 관리해야 한다는데, 정말 긴 시간 동안 큰 주의를 기울여야 하는 거잖아. 자칫하면 심각한 문제가 생길 수 있어.
🥤 팩트 콜라
원전 쓰레기,
정말 처리할 방법이 없어?
원전을 돌리면 나오는 쓰레기 중 방사능과 열을 많이 내뿜어 위험한 물질을 ‘고준위 방사성 폐기물’이라고 하는데요. 1m 안에 17초만 있어도 죽음에 이를 정도로 위험한 이 쓰레기를 처리할 방법은 단 한 가지: 튼튼한 통에 넣어 땅속 깊이 묻어두고, 충분히 분해될 때까지 아주 오래(약 10만 년) 기다리기. 이렇게 고준위 방사성 폐기물을 버리는 곳을 ‘영구처분시설’이라고 하고요.
그런데 영구처분시설을 가진 나라는 아직 단 한 곳도 없어요. 다들 임시로 원전 안에 쓰레기를 넣어두고 있고요. 우리 정부는 37년 안에 영구처분시설을 만들겠다고 했지만, 가능할지는 알 수 없다고.&nbsp;
🍕2. 원전은 친환경이 아니야
심각한 쓰레기 문제를 만들어
원전을 돌리면 위험한 쓰레기가 계속 나온다며. 처리할 수 있는 유일한 방법은 ‘10만 년 동안 땅에 묻어 두기’고. 이건 심각한 쓰레기 문제야. 유럽연합도 “쓰레기를 처리할 장소까지 마련해야 원전이 친환경(=그린 택소노미)”이라고 했는데, 영구처분시설은 아직 전 세계에 한 군데도 없잖아. 그럼 결국 원전은 친환경이 아닌 거지.
다른 점도 환경에 나빠
원전에서 나오는 방사성 물질은 원전 주변의 땅과 물을 오염시켜. 원전을 식히기 위해 쓰는 물은 너무 뜨거워서 근처 바다의 생태계를 해치고, 지구온난화를 더 심하게 만들어.
원전에 기대다 보면
신재생에너지를 덜 쓰게 될 거야
환경을 생각한다면 신재생에너지를 더 많이 써야 하잖아. 그런데 당장 편하다고 원전에 기대다 보면 신재생에너지를 쓰려는 노력이 줄어들 거야. 윤석열 정부가 “원전은 친환경”이라며(=K-택소노미) 원전 비중을 늘리면서, 정작 신재생에너지 비중은 줄인 것처럼 말이야🥤.
🥤 팩트 콜라
윤석열 정부,
정말 원전 늘리고 신재생에너지 줄였어?
새로 들어선 윤석열 정부는 이전 정부와 달리 원전을 팍팍 밀어주는 정책을 펼치고 있어요.&nbsp;원전의 개수도, 원전으로 만드는 전기의 양도 늘리려는 것. 이전 정부가 계획한 것처럼 원자력보다 신재생에너지를 더 많이 사용하는 건 현실적으로 어렵다고 봤거든요.
윤 정부는 원전을 늘리는 만큼 신재생에너지 사용은 줄이겠다고 발표했어요. 2030년까지 원전의 비중을 24% → 30%대로 늘리고, 신재생에너지의 비중을 30% → 20%대로 줄이기로 한 것. 화석연료 사용도 이전 정부의 계획보다 덜 과감하게 줄이겠다고 했고요. 이런 결정이 환경을 위해 신재생에너지 사용은 늘리고, 화석연료 사용은 최대한 줄이는 세계적인 ‘탄소중립’ 흐름을 거스르고 있다는 비판이 나와요.

🍕3. 원전은 지역에 불평등해
원전은 비수도권에만 지어져
우리나라에서 원전은 서울시·인천시·경기도와 그 주변 지역을 제외한 곳(=비수도권)에만 100% 몰려 있고, 앞으로 수도권에 원전을 짓겠다는 얘기도 없어. 정작 에너지를 가장 많이 쓰는 건 서울을 비롯한 수도권인데, 그걸 다른 지역이 몽땅 책임지고 있는 거지. 이건 너무 불공평한 일이야.
🍕4. 이렇게도 생각해봤어
원전의 효율을 따지려면
여러 가지를 고려해야 해
원전이 가장 효율적이라는 주장은 자세히 따져 봐야 해. 예를 들어, 다 쓴 원전을 없애는 데 드는 돈 등을 모두 계산하면 원전으로 전기를 만드는 비용은 태양광과 비슷해. 심지어 2030년에는 태양광이 원전보다 더 싸질 거래. 꼭 원전만이 답은 아닌 거지.
당장 편하다고 좋은 방법은 아냐
당장은 원전을 안 쓰는 게 고생하는 길처럼 보일 수 있어. 하지만 원전의 위험에 대한 뾰족한 대책도 없잖아. 지금 우리가 편하자고 원전을 쓰는 건 다음 세대에게 짐을 떠넘기는 거 아닐까?

원전 사용을 늘려야 해
(31.3%, 233명)
🍕1. 원전은 효율적이야
효율적으로 전기를 만들 수 있어
원전은 재룟값을 조금만 쓰고도 전기를 많이 만들 수 있어. 원전에 쓰이는 재료인 우라늄은 단 1그램으로 석유 1800리터·석탄 3톤 치의 에너지를 낼 정도로 효율이 높거든. 우라늄은 석유처럼 다른 나라 상황에 따라 가격이 크게 변하는 것도 아니고, 태양광처럼 날씨의 영향을 많이 받는 것도 아니라서 전기를 안정적으로 만들 수 있어.&nbsp;
우리 힘으로 에너지를 만들 수 있어
요즘 러시아의 우크라이나 침공 등으로 세계적으로 에너지 구하기가 하늘의 별 따기야. 에너지가 나라 체력이라는 말까지 나올 정도래. 유럽도 가스를 안 주겠다는 러시아에 휘둘리고 있잖아. 우리도 스스로를 지키려면 우리 힘으로 전기를 만들 수 있어야 하는데, 원전 말고 다른 방법이 없어. 우리나라는 석유가 나는 것도 아니고, 해가 매일 쨍쨍해서 태양광으로 전기를 팍팍 만들 수 있는 것도 아니잖아.&nbsp;
지금도 우리나라는 에너지 만들 재료가 부족해. 그래서 한국전력공사가 계속 적자를 내고, 전기료도 올리고 있잖아. 독일은 원전을 줄였다가 에너지가 부족해졌다는데🥤, 우리도 그렇게 되면 어떡해?
🥤 팩트 콜라
원전 줄인 독일,
정말 에너지 부족해졌어?
독일은 원전과 거리를 두려는 ‘탈원전’의 대표 주자예요. 올해까지 원전을 모두 멈추기로 했었고요. 독일에서는 이렇게 원전과 화석 연료를 빠르게 줄이면, 전기가 부족해지고 전기 값이 크게 오를 거라는 걱정이 나오기도 했어요.
실제로 요즘 독일은 에너지 부족에 시달리고 있어요. 원전을 줄였는데 러시아에서 가스도 받을 수 없게 됐기 때문. 원래 독일에서 쓰는 가스의 약 60%는 러시아에서 오거든요. 이 때문에 독일에서는 다시 석탄을 더 많이 쓰거나, 원전을 더 오래 써야 하는 것 아니냐는 말이 나오고 있어요.
🍕2. 원전은 친환경적이야
탄소를 적게 내뿜어
원전은 전기를 만들 때 탄소를 적게 내뿜는다는 점에서 친환경적이야. 석탄에 비하면 무려 800배 이상 적고, 웬만한 신재생에너지보다도 탄소가 적게 나와. 원전을 쓰면 전기도 안정적으로 만들면서 탄소 배출도 줄일 수 있는 거지.

주변 땅을 덜 해쳐
원전은 좁은 땅에서 많은 전기를 만들 수 있어. 원전은 풍력 발전소보다 9배, 태양광 발전소보다 30배 적은 땅만으로도 같은 양의 전기를 만들 수 있대. 전기를 만들기 위한 시설이 들어설 자리를 마련하려고 산을 깎는 등 자연을 해치지 않아도 되는 거지. 이런 점에서 봐도 원전은 친환경적이야.
🍕3. 원전에 사고가 날 확률은 매우 적어
예전보다 안전해졌어
요즘은 기술이 좋아져서 원전도 아주 안전해졌어. 지진이나 해일 같은 자연재해가 일어날 것까지 생각해서 튼튼하게 짓고 있거든. 실제로 2012년부터 우리나라 원전에서 ‘사고’라고 부를 만한 큰 문제는 한 번도 없었고.
위험을 냉정하게 따져 보자
한 원전에서 큰 사고가 일어날 확률은 1년에 0.0001%로 매우 낮아🥤. 이 정도 위험 때문에 편리한 원전을 안 쓸 수는 없어. 한국인이 평생 1번이라도 교통사고로 다칠 확률은 약 35%, 죽음에 이를 확률은 약 1%래. 원전 사고가 날 확률에 비하면 엄청 높은 거지. 그래도 우리는 자동차를 계속 타잖아. 장점이 훨씬 더 많으니까.
🥤 팩트 콜라
원전에 큰 사고 날 확률,
정말 그렇게 낮아?
원전에서 핵분열이 이뤄지는 ‘노심’이 녹아내리거나(=멜트다운) 그보다 큰 문제가 생기면 ‘큰 원전 사고(=중대사고)’가 일어났다고 해요. 체르노빌 원전 사고 등이 여기에 해당하고요. 요즘은 원전 기술이 많이 발전해서 이렇게 큰 사고가 일어날 확률은 크게 낮아졌어요. 100만 년에 1번 일어날 수준이라고.
기술적으로 원전에 사고가 날 확률은 매우 낮은 건데요. 여기에 사람이 실수할 가능성은 반영되어 있지 않다는 지적이 있어요. 최근 우리나라 원전에 생겼던 문제도 대부분 사람 때문이었고요.
🍕4. 이렇게도 생각해봤어
원전에 대한 오해를 바로잡자
실제 위험에 비해 사람들이 원전을 너무 많이 두려워하고 있어. 정확한 정보를 알려서 원전에 대한 오해를 바로잡아야 해. 그럼 원전에 대한 오해는 풀고, 원전을 더 잘 활용할 방법을 함께 고민할 수 있을 거야.
원전 주변 지역에 혜택을 주자
원전에서 만든 전기는 전국에서 쓰는데, 원전을 관리할 책임 등은 일부 지역만 떠안고 있는 것 같다는 지적이 있잖아. 그럼 원전 근처에 사는 사람들에게 다양한 혜택을 주자. 예를 들어 원전 덕분에 전기를 만드는 데 도움이 되는 만큼 전기료를 확 깎아 주는 거야(=차등전기요금제).

기타
(13.6%, 101명)
🍕1. 지금 정도로 원전을 쓰자
원전을 늘리지도, 줄이지도 말자. 지금 있는 원전만 조심하면서 잘 썼으면 좋겠어. 원전을 늘리면 위험이 커질 수 있지만, 당장 전기가 필요한데 원전을 바로 없애는 것도 무리니까.
🍕2. 애초에 전기를 덜 써야 해
전기를 잘 만드는 것도 좋지만, 결국은 전기를 덜 써야 해. 1명이 쓰는 전기의 양은 우리나라가 세계에서 3번째로 많다던데? 전기를 맘껏 쓰기 위해 많이 만들 생각을 하기보다, 전기를 아껴 쓸 방법을 찾자.






이번 ‘원전’ 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요.
🍕피자 덕에 관심 없었던 주제를 보는 눈도 넓어지고 있어요.
🍕제 생각과 다른 주장의 근거를 알 수 있어서 좋았어요.
🍕학생으로서 공부하는 데도 도움이 돼요. 더 많은 사람이 피자를 읽었으면 좋겠어요.

뉴니커, 오늘 피자는 어땠나요?
새로 생긴 ‘팩트 콜라' 코너는 괜찮았는지,
원전에 대한 생각은 어떻게 바뀌었는지 궁금한데요.
아래 링크를 눌러 뉴니커의 목소리를 들려주세요.
뉴니커 이야기 듣고 힘내서, 다음 피자도 맛있게 구워올게요!
팩트 샤워, 시원함 점수는요...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[러시아의 천연가스 공급 감축과 유럽의 에너지 위기]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/gcg6oK</id>
        <link href="https://newneek.co/post/gcg6oK"/>
        <updated>2022-07-27T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[최근 러시아가 유럽으로 가는 천연가스 양을&nbsp;크게 줄였어요. 그러자 유럽은 서둘러 다른 나라에서 천연가스를 사오고 있는데요. 이 일이 전 세계에 영향을 미치고 있다고.
유럽·러시아·천연가스, 자주 묶어서 얘기하던데...
맞아요. 유럽이 쓰는 천연가스의 40% 정도가 러시아에서 오거든요. 째끔 어려운 말로는 ‘유럽의 러시아산 천연가스 의존도가 높다’라고도 해요. 이에 러시아는&nbsp;천연가스를 무기로 내세워왔어요: “우리한테 잘해주지 않으면 천연가스 안 준다!” 이번에 우크라이나 침공으로 유럽이 러시아를&nbsp;강하게 제재하자, 러시아가 유럽으로 가는 천연가스 양을 줄였어요.
러시아 맘대로 해도 되는 거야...?
원래는 안 돼요. 나라 간에 에너지를 사고팔 때도 계약서를 쓰거든요. 하지만 전쟁 중에는 “약속대로 에너지 보내주기가 힘들어졌어”라고 밝히는 ‘불가항력 선언’을 할 수 있어요. 러시아가 우크라이나를 침공하면서 천연가스관을 잠글 수 있는 명분이 생긴 거예요. 러시아에서 충분히 천연가스를 받지 못하게 되자, 유럽은 러시아 말고 천연가스를 파는 다른 나라를 찾아 나선 거예요.
그러면 문제 해결된 거 아냐?
그렇게 말하기는 어려워요. 유럽이 새롭게 천연가스 사올 곳을 찾으면서 국제 천연가스 가격이 확 올랐거든요.&nbsp;경제력이 약한&nbsp;나라는 이를 감당하기가 힘들어지고 있고요. 어떻게 된 거냐면:&nbsp;


유럽 🇪🇺:&nbsp;“지금부터 대비하지 않으면 겨울 난방에 쓸 천연가스가 모자랄 거야. 지금도&nbsp;폭염 때문에&nbsp;사람들이 천연가스 팍팍 쓰고 있고. 값비싸게 쳐줄 테니까, 천연가스 가진 나라들은 우리한테 팔아줘!”


경제력 약한 나라들 🇵🇰🇧🇩🇦🇷:&nbsp;파키스탄·방글라데시·아르헨티나 등의 나라는 이렇게 말해요: “그럼 우리는 에너지를 어떻게 구해? 이미 전기 만드는 게 벅찰 정도로 에너지가 부족한데, 우리는 큰돈을 내고 천연가스 사 오기가 힘들다고!”


앞으로 어떻게 되는 거야?
당분간 천연가스 가격은 계속 오르고, 세계 경제는 어려워질 것 같다는 말이 나와요. 그 이유는:


전쟁 계속돼 ⚔️:&nbsp;러시아의 우크라이나 침공이&nbsp;끝날 기미가 안 보여요. 전쟁이 끝나지 않으면 천연가스를 둘러싼 유럽 vs. 러시아 사이 갈등도 이어질 수 있고요.


폭염 계속돼 ☀️:&nbsp;미국·유럽 등 세계 곳곳을 덮친 역대급&nbsp;폭염이 8월까지&nbsp;이어질 거라는 전망이 나오는데요. 이 지역에서 냉방에 쓸 전기를 만들기 위해 계속 천연가스를 찾을 것 같다고.


인플레이션 계속돼 📈:&nbsp;천연가스와 같은 에너지 값이 오르면 물가도 함께 올라요. 그러면 경제가 더 싸늘해질 수 있고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[(광고) 웹사이트 Jammy 신규 오픈]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/U7QM50</id>
        <link href="https://newneek.co/post/U7QM50"/>
        <updated>2022-07-26T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[* 이 콘텐츠는 LG전자로부터 광고비를 받아 제작되었습니다.
뉴니커, 혹시 노트북 꾸미기에 소질이 있는 편인가요? 취향이 묻어나는 스티커·커버로 꾸민 노트북은 누가 봐도 근사하잖아요 ✨. 하지만 누구나 그런 금손을 타고난 건 아닌데요. 이제 걱정 딱 붙들어 매도 될 거라고.
응? 그게 무슨 말이야?
노트북 사용자를 위한 웹사이트, ‘Jammy’가 문을 열었거든요. 내 노트북을 돋보이게 해줄 한정판 콜라보 굿즈도 함께 출시됐는데요 🎨. 일러스트레이터 노이신·김잼, 뮤지션 겸 아티스트 송민호(MINO)뿐 아니라 업사이클 브랜드 큐클리프 등과 콜라보해서 만든 노트북 파우치, 마우스패드 등 다양한 굿즈를 만날 수 있어요. 앞으로 더 많은 아티스트·브랜드와의 콜라보 굿즈가 나올 예정이라고.

콜라보한 굿즈? 어떻게 받을 수 있는데?
Jammy에서 출석 체크, 리뷰 쓰기 등의 활동을 열심히 하면 Jammy 포인트 ‘그램(g)’이 쌓이는데요. 꾸준히 모으면 이걸로 한정판 콜라보 굿즈를 구매할 수 있어요. 포인트가 모자라더라도 응모해 당첨되면 적은 포인트로 굿즈를 득템할 수 있으니 완전 이득이에요 💸. 참고로 Jammy에서 판매하는 굿즈는 Jammy 포인트로만 살 수 있다고.
음... 난 노트북 꾸미기 별론데
걱정할 필요 없어요! 노트북 꾸미기에 관심이 없어도 Jammy에서는 많은 걸 즐길 수 있거든요. 몇 가지만 살펴보면:


딱 내가 찾던 템플릿이야 🔍:&nbsp;학교나 회사에서 발표할 자료 만들 때 필요한 PPT 템플릿뿐 아니라 이력서 템플릿 등 내 맘에 쏙 드는 다양한 템플릿을 만날 수 있어요. 차곡차곡 쌓은 Jammy 포인트로 구입할 수 있고요.


핫플은 내가 꿰고 있지 ✅:&nbsp;‘Jammy 매거진’ 코너에서 요즘 핫하다는 공간은 물론, 최신 트렌드까지 한눈에 확인할 수 있어요.


아래 버튼을 눌러 Jammy의 다양한 재미에 빠져봐요!
Jammy 나도 가입할래]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[경찰국 신설 경찰 반발 확산]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/daalAw</id>
        <link href="https://newneek.co/post/daalAw"/>
        <updated>2022-07-26T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[행정안전부(행안부) 안에 경찰을 관리하는&nbsp;조직(=경찰국)을 만드는 것에 대한 경찰의 반발이 커지고 있어요 👮. 지난 23일, 전국의 경찰서장이 경찰국 신설에 대한 대책을 논의하기 위해&nbsp;한자리에 모인 건데요. 각 지역을 책임지는 경찰서장들이 이렇게 정부 정책에 반기를 들며 모인 건 처음 있는 일이에요. 윤희근 경찰청장 후보자가 회의를 열지 말라고 지시했지만 소용없었다고.
경찰청은 회의를 이끈 류삼영 울산 중부경찰서장에게 징계(대기발령)를 내렸어요. 이에 경찰 내부에서는 지구대·파출소장도 모이자는 얘기가 나오는 등&nbsp;반발하는 움직임이 더 거세지고 있다고. 행안부는 경찰국을 예정대로 만들 계획이라 갈등이 계속 이어질 것 같아요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[교황의 과거사 사죄]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/dc5WPT</id>
        <link href="https://newneek.co/post/dc5WPT"/>
        <updated>2022-07-26T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[어제(24일), 프란치스코 교황이 조금 특별한&nbsp;캐나다 방문을 시작했어요. 가톨릭교회가 과거에 저지른 잘못에 대해 사과하러 간 건데요. 어떤 잘못이냐면:


원주민 기숙학교:&nbsp;1880년대 후반부터 1990년대까지, 캐나다 정부는 원주민 아이들에게 백인 문화를 강제로 가르치기 위해 기숙학교를 세웠어요. 가톨릭교회 등이 운영을 맡았고요. 전국 139개 학교에 약 15만 명의 원주민 아이들이 다녔는데요. 여기서 원주민 문화를 억압하고, 원주민을 학대·성폭행하는 등 인권을 침해했어요. 작년 5월에는 아이들의 유해·무덤이 줄이어 발견되며 충격을 안겼고요.


그동안 가톨릭교회는 여러 차례 이 사건에 대해 사과했는데요. 이번에는 처음으로 교황이 직접 캐나다를 돌며 원주민 관계자들을 만나 용서를 구하기로 한 거예요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[고금리 시대의 생존법]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/ogmQZR</id>
        <link href="https://newneek.co/post/ogmQZR"/>
        <updated>2022-07-26T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 혹시 요즘 재테크 어떻게 하나요? 1. 주식 투자 2. 부동산 투자 3. 은행 예·적금. 만약 3번을 골랐다면 ‘경제잘알’이에요. 예전엔 은행에 돈 넣어봐야 이자도 얼마 안 붙었지만, 금리가 쭉쭉 오르는 요즘 같은 시기에는 예·적금만 한 게 없기 때문. 한동안 금리가&nbsp;계속 오를 거라는데, 어떻게 하면 똑똑하게 내 돈을 지킬 수 있을지 알아봤어요.

대출은 이렇게
금리가 오르면 이자가 비싸지니까, 대출을 새로 받는 건 피하는 게 좋아요.
1️⃣ 꼭 대출받아야 할 일이 있다면
변동금리인지, 고정금리인지 잘 따져봐야 해요. 기준금리에 따라 금리가 바뀌면 변동금리, 변하지 않으면 고정금리인데요. 금리가 떨어지는 시기에는 변동금리가 유리하지만, 요즘처럼 금리가 올라가는 시기에는 고정금리로 대출을 받는 게 유리해요.
2️⃣ 이미 받은 대출이 있다면


주택담보대출 갈아타기:&nbsp;변동금리 주택담보대출의 경우 현재 금리가 7%대까지 올랐는데요. 정부가 4%대 고정금리로 갈아탈 수 있는&nbsp;‘안심전환대출’을 준비하고 있어요. 올해 9월 중순부터 신청할 수 있을 거라고.


금리 깎아달라고 하기:&nbsp;만약 연봉·재산이 늘었거나 신용점수가 올랐다면, 예전에 받은 대출의 금리를 깎아달라고 은행·카드사 등에 요구할 수 있어요(=금리인하요구권).


예·적금은 이렇게
은행에 예·적금을 맡겨 비싼 이자를 챙기는 게 좋아요. 현재 주요 은행들의 1년짜리 정기예금·적금 금리는 각각 3%·4% 수준인데요. 저축은행 등 제2금융권에서는 조건에 따라&nbsp;9%대 금리를 챙겨주기도 한다고. 구체적으로 어떻게 하면 좋을지 알아보면:


가입은 6개월짜리로:&nbsp;가입은&nbsp;6개월 정도로 짧게&nbsp;하는 게 좋아요. 금리가 더 오르면 이자를 챙긴 뒤 새 상품으로 갈아타는 게 이득이기 때문.


유지·해지는 3개월 기준으로:&nbsp;이미 가입한 상품이 있다면&nbsp;3개월을 기준으로&nbsp;유지·해지 여부를 결정하는 게 좋아요. 만기가 3개월도 안 남았다면 그냥 둬서 중도 해지로 인한 손해를 피하는 게 좋고, 가입한 지 3개월도 안 됐다면 해지하고 다른 걸로 갈아타는 게 이득이라고.


부동산은 이렇게
1️⃣ 전세대출보다는 월세
목돈이 없다면 전세보다는 월세를 선택하는 게 현명할 수 있어요. 그동안에는 매달 내는 월세가 아까워 은행에 월세 내는 셈 치고 전세대출을 받는 경우가 많았지만, 요즘엔 전세대출 이자가 월세 내는 것보다&nbsp;비싸졌기 때문.
2️⃣ 내 집 마련 계획은 잠시 미루기
집 살 계획은 잠시 미루는 게 좋아요. 금리가 계속 높으면 대출로 집을 사려는 사람이 줄면서 집값이 떨어질 수 있기 때문. 다만 집값은 금리뿐 아니라&nbsp;정부 정책 등의 영향도 크게 받는 만큼, 앞으로 시장 상황을 신중하게 지켜봐야 해요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대우조선해양 파업 사태]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Cu5trb</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Cu5trb"/>
        <updated>2022-07-25T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지난 22일, 대우조선해양 하청업체 노동자들이 51일 동안의&nbsp;파업을 끝내고&nbsp;배 위에서 내려왔어요 🚢. 정부가 공권력을 동원해 강제로 파업을 끝낼 수도 있다는 말까지 나올 만큼 상황이 심각했는데, 일단 실마리가 풀린 건데요. 하지만 아직 모든 문제가 풀린 건 아니라고.


대우조선해양 하청노조 조합원이 파업을 벌였던 철제 구조물의 모습이에요. ⓒ뉴스1&nbsp;


무슨 일이었더라?&nbsp;
대우조선해양의 하청업체 노동자조합인 조선하청지회(하청노조)가 임금을 30% 올려달라며 지난달 2일부터 파업했어요. 협상이 잘 이뤄지지 않자 22일부터는 도크(선박 건조장)를 차지해 농성했고요 🗣.


잠깐, 하청업체가 뭐였지?:&nbsp;일을 맡기는 회사를 원청, 일을 넘겨받는 회사를 하청으로 불러요. 배를 한 척 만들려면 여러 가지 부품을 만들고 가공해야 하잖아요 ⚙️. 흔히 대기업(원청)들은 돈을 아끼기 위해 이런 일들을 상대적으로 임금이 싼 중소기업(하청)에 맡겨요.


지난 2014년부터 선박 주문이 줄자 원청인 대우조선해양은 ‘업계 상황이 어렵다’라며 5년 동안 하청노동자의 임금을 30% 깎았어요. 최근 배 주문량이&nbsp;다시 늘었지만&nbsp;임금은 회복되지 않자, 하청노조가 파업에 나선 것. 정부는 하청노조의 파업으로 배가 만들어지지 못해 손실이 커지자&nbsp;경찰을 투입해서라도 ‘불법점거’를 끝내겠다고 했어요.
상황이 어떻게 풀린 거야?
여러 번의 협상 끝에 올해 임금을 일단 4.5% 올리기로 합의했어요. 노조가 크게 물러선 거라는 평가가 나오는데요. 왜 그런 건지 살펴보면:


버틸 수가 없었어 😰:&nbsp;하청노조가 정신적·물리적으로 파업을 더 이어갈 수 없었다는 얘기가 나와요. 한 달 넘게 투쟁하느라 건강도 나빠졌고, 생계도 어려워진 상태에서 정부의 압박 등을 견디기 어려웠을 거라는 것.


최대 주주의 압박 ⚡️:&nbsp;과거 대우조선해양이 부실해지자 정부가 갖고 있는 산업은행이 돈을 지원해 최대주주가 되어 임시로 주인을 맡고 있는데요. 파업이 길어지면 회사를 팔아버릴 수 있다고 산업은행이&nbsp;엄포를 놨던 게&nbsp;노동자들에게 부담을 줬을 거라는 말이 나와요.


결국 노사가 파업을 끝내는 데 합의했지만, 마지막까지 풀지 못한 문제가 남아있다고.&nbsp;


경남 거제시 대우조선해양 옥포조선소에서 노동자들이 파업을 벌이고 있는 모습이에요. ⓒ뉴스1&nbsp;


어떤 문제가 남았는데?
대우조선해양이 하청노조에 손해배상소송을 걸겠다고 했던 문제를&nbsp;매듭짓지 못했어요. 원·하청으로 얽힌 노동 시장의&nbsp;구조적인 문제를 해결해야 이런 일이 반복되지 않을 거라는 목소리도 나오고요. 하나씩 살펴보면:&nbsp;


7000억을 물어내라고? 💸:&nbsp;대우조선해양은 이번 파업으로 배를 만들어 내보내지 못해서 7000억 원의 피해가 났다며 노조에 손해배상소송을 내겠다고 했어요.&nbsp;우리나라 노동조합법에는&nbsp;‘파업으로 인한 손해는 노조에 책임을 물을 수 없다’라고 되어 있는데요. 다만 이번 파업은 배(사업장)를 점거했다는 이유로 보호받기 어려워 보인다고.


구조가 문제야 🤼:&nbsp;하청노조는 원청인 대우조선해양이 진작 얘기를 들어줬다면 점거농성도 안 했을 거란 입장이에요. 하청업체는 원청에게서 받는 돈 안에서 하청노동자의 임금을 결정할 수밖에 없는 만큼, 임금 등 하청노동자의 노동 조건을 실제로 결정하는 원청이 적극적으로&nbsp;협상 테이블에 앉아야&nbsp;한다는 거예요.


무엇보다 낮은 임금과 힘든 작업을 하청노동자가 짊어지는 지금의 구조가 바뀌지 않으면, 앞으로도 문제는 계속될 거라는 지적이 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[후쿠시마 오염수 방류 정식 인가]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/QOllZ7</id>
        <link href="https://newneek.co/post/QOllZ7"/>
        <updated>2022-07-25T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[일본 정부가 내년 봄부터 후쿠시마 오염수를 바다에 방류하기로&nbsp;최종 결정했어요&nbsp;☢️. 이 오염수는 2011년 후쿠시마 원전 사고 이후 흘러나온 핵연료를&nbsp;식히는데 사용된 물이에요. 지금까지 오염수를 어떻게 처리할지 정하지 못해서 탱크에 쌓아두고 있다가, 이번에 일본 정부가 딱 결정한 것: “오염수를 바다에 흘려보내도 안전에 문제 없다는 거 확인했어.”
하지만 일본은 안전하다고 할 만한 근거를 자세히 밝히지 않고 있는데요. 이에 환경단체 그린피스는 안전하다는&nbsp;과학적인 근거를 제대로 공개하라고 비판했어요. 일본과 바다를 사이에 두고 있는 우리나라·중국도&nbsp;반발했는데요. 환경단체들은 정부가 더 확실하게 반대 뜻을 밝혀야 한다고 했어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[정부 세제 개편안 발표]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/sgQTHX</id>
        <link href="https://newneek.co/post/sgQTHX"/>
        <updated>2022-07-25T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[월급에서 소득세 떼는 것처럼 기업도 버는 돈의 일부를 세금으로 내야하는데요(=법인세). 정부가 내년부터&nbsp;법인세를 깎아주기로&nbsp;했어요 💸. 기업이 투자·고용을 활발히 할 수 있게 세금 부담을 낮춰주겠다는 것.
다만 정부의 법인세 개편을 두고 의견이 엇갈리고 있는데요:


정부·국민의힘:&nbsp;“세금을 줄이면 투자·고용이 늘어난다는&nbsp;연구가 많아. 게다가 미국·영국·프랑스 등의 나라도 자기네 나라에서 기업 운영하기 좋게 서로 낮추려고 하고 있고.”


더불어민주당:&nbsp;“이번에 혜택 받는 건&nbsp;소수 대기업 뿐이야. 게다가 아직 우리나라에서 기업이 내는 실제 세금은 OECD 평균보다도 낮다고.”


이런 내용이 확정되려면 국회에서 통과되어야 하는데, 야당인 민주당이 반대하고 있어서 쉽지 않을 거라는 전망이 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[메타의 개인정보 처리방침 업데이트]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/52n2fp</id>
        <link href="https://newneek.co/post/52n2fp"/>
        <updated>2022-07-22T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[메타(구 페이스북)에 개인정보를&nbsp;주지 않으면&nbsp;오는 26일부터 페이스북·인스타그램을 이용할 수 없어요. 메타가 모든 사용자에게 맞춤형 광고에 쓸 개인정보를 요구하고 나섰거든요. 메타가 벌어들이는 돈의 95% 이상은 광고에서 나오는데요. 지난해, 애플·구글이 사용자의 개인정보를 더&nbsp;철저히 지키는&nbsp;쪽으로 정책을 바꾸면서 메타는 맞춤형 광고를 하기 어려워졌어요. 그래서 광고 매출이&nbsp;크게 줄었고요. 이에 메타가 “그럼 메타 개인정보 정책을 바꿔서 개인정보 안 주는 사람은 우리 앱 못 쓰게 할래”라고 하게 된 거예요.
개인정보를 중요하게 생각하는 일부 누리꾼은 아예 페이스북·인스타그램을 쓰지 않겠다고 했어요. 개인정보보호위원회는 이런 메타의 요구가 법에 어긋나지 않는지 살펴보기로 했고요. 우리나라 개인정보보호법에 따르면 메타 같은 정보통신서비스 제공자는 꼭 필요한 만큼의 개인정보만 모아야 하거든요.]]></content>
    </entry>
</feed>