<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://newneek.co/tag/pizzastation</id>
    <title>뉴닉 ─ 피자스테이션</title>
    <updated>2022-11-18T06:09:56.935Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://newneek.co/assets/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[아마존 보호하러 COP27에 룰라가 떴다]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/jn1xX0</id>
        <link href="https://newneek.co/post/jn1xX0"/>
        <updated>2022-11-18T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[구름처럼 모여 누군가의 이름을 외치는 사람들, 울려 퍼지는 셔터 소리... 할리우드 스타라도 떴냐고요? 스타가 맞긴 한데요. 연예인은 아니고, 전 세계 여러 나라가 모여 머리를 맞대고 기후위기를 해결할 방법을 얘기하는 자리인 유엔기후변화협약 당사국총회(COP27)에 ‘환경 슈퍼스타’가 나타났어요.
환경 슈퍼스타? 그게 누군데?
바로 브라질의 새 대통령으로 뽑힌 룰라예요. 룰라는 후보 시절부터 아마존 열대우림 등 환경을 보호하는 데 힘 팍팍 쓰겠다고 했는데요. 룰라 전에 브라질 대통령이었던 보우소나루는 경제를 살리겠다며 사람들이 아마존을 파괴하고 불태우는 걸 두고 봤어요. 아마존은 ‘지구의 허파’라고 불릴 만큼 온실가스를 많이 흡수하는 곳이라, 세계 곳곳에서 “이러다 기후위기 심해져!”라며 걱정하는 목소리가 나왔고요. 그러던 중 “지구의 허파, 절대 지켜”를 외치는 룰라가 새 대통령이 되자 환경을 걱정하던 사람들이 그를 열렬히 환영한 거예요. 룰라는 이번 COP27에서도 기후위기 해결을 위해 힘써야 한다고 목소리를 높였고요.
뭐라고 했는데?
룰라가 한 말, 구체적으로 살펴보면:


아마존 절대 지켜 🌳: 아마존에서 불법으로 나무를 베거나 자원을 캐는 등의 범죄를 봐주지 않고 전부 단속하겠다고 했어요. 아마존을 보호하지 않으면 기후위기로 나라의 안전(=기후 안보)도 위협받을 거라는 것. 유엔 지도부에 “이번 주 안에 ‘아마존 COP’ 따로 열자!” 하고 제안할 거라고 했고요.


경제 성장도 챙길 거야 📈: 룰라는 환경 보호·경제 성장은 손잡고 같이 갈 수 있다고 강조했어요. 이미 브라질은 그런 경험이 있다는 건데요. 브라질에서는 2004~2012년에 걸쳐, 한 해 아마존 열대우림이 사라진 면적을 83% 넘게 줄이면서도(그래픽) 농축산업 총생산량을 75% 늘린 적 있거든요.


그럼 아마존 살아나는 거야?
룰라가 단단히 약속하긴 했지만, 쉽지 않을 거라는 말도 나와요:


돈을 구해야 해 💰: 브라질은 최근 인도네시아·콩고민주공화국과 함께 ‘열대우림 지키기’ 하는 모임을 만들었는데요. 기후위기 막기 위해 돕겠다던 선진국이 적극적으로 경제적 지원에 나서지 않고 있어서, 돈을 마련할 다른 방법도 찾아야 한다는 얘기가 나와요.


지금 필요한 건 발전이야 🏗️: 아마존에 살거나, 브라질에서 공업·광업을 하는 사람들은 환경 보호보다 개발이 더 중요하다고 주장하고 있어요: “이 지역을 어떻게 관리할지는 우리가 결정해야 하는 거 아냐?” 이는 브라질 지도자들이 매번 들어온 말인데요. 룰라가 어떻게 대처할지 지켜봐야 한다고.


룰라가 입장 바꾸진 않을까? 🤔: 사실 룰라는 예전에도 브라질 대통령으로 일한 적 있어요. 그때도 아마존이 파괴되는 걸 적극적으로 막았고요. 그런데 임기 후반이 되자 아마존에서 농업을 하는 이들과 타협하는 모습을 보였어요. 이 때문에 “환경정책이 왔다 갔다 해”라는 비판을 받았는데, 또 그럴 수 있다는 거예요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[네옴시티, 왕 크니까 왕 걱정돼!]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/oi58re</id>
        <link href="https://newneek.co/post/oi58re"/>
        <updated>2022-11-18T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[사우디아라비아(사우디)의 무함마드 빈 살만 왕세자가 우리나라에 1박 2일 일정으로 왔어요. 그가 온다는 소식에 대기업 대표들이 만나고 싶다고 쭉 줄을 섰고요. 사우디에서 큼직한 일감을 많이 딸 수 있을 거라는 기대 때문인데요. 그중에 핵심은 바로 ‘네옴시티’ 만들기. SF영화에 나올 법한 거대도시를 만드는 프로젝트예요 🏙️.
네옴시티, 어느 정도인데 그래?
서울보다 44배 큰 허허벌판 사막에 ‘스마트+친환경’ 도시를 짓는 프로젝트예요. 그동안 석유 팔아서 돈 벌어온 사우디가 다른 방식으로 돈을 벌려고 생각해 낸 거예요(관광·제조업 등). 이 도시에서는 자동차도, 도로도 없이 100% 재생에너지만 사용할 예정인데요. 계획대로라면 2030년에 완성될 거라고. 총 3가지 프로젝트가 진행되는데 그중 가장 주목받는 건 ‘더 라인’이에요.


더 라인(The Line)이 뭔데?: 이름 그대로 선처럼 길게 늘어선 도시를 짓는 프로젝트예요. 폭 200m, 높이는 서울 잠실의 롯데타워와 비슷한(500m) 빌딩이 서울~강릉 거리(170km)로 세워져요. 이런 건축물 2개가 200m 폭을 두고 서로 마주보는 모습의 도시인데요. 지금까지 우리가 알던 평평한 모양의 도시를 세로로 세운 모양으로 만들겠다는 것. SF영화처럼 사람들이 위아래로 오고가고, 초고속 열차를 만들어 도시 끝에서 끝까지 20분이면 닿도록 하겠다고. 사우디는 이곳에 살게 될 인구를 900만 명 정도로 보고 있어요.




여기에 우리나라 기업들이 왜?
일감이 많이 나올 것 같기 때문. 요즘처럼 경제가 안 좋은 상황에 네옴시티 프로젝트에서 돈을 벌어오면 우리나라 경제에 도움이 될 거라고 보는 사람이 많아요 💰. 사우디가 2030년까지 네옴시티에 쓰겠다고 한 돈은 5000억 달러(약 670조 원)인데요, 우리나라 올해 예산보다 조금 많은 수준이에요. 아직 이 돈의 2.6%밖에 쓰지 않아, 앞으로 일감이 넘쳐날 거라고. 건설뿐 아니라 스마트한 도시를 만드는 데 필요한 통신·IT·에너지 분야 등에서도 일감을 따낼 거라 기대하고 있고요. 실제로 삼성·현대는 더 라인 지하에 터널을 뚫는 작업을 시작했어요.&nbsp;
근데... 이 프로젝트 괜찮은 거야?
여러 문제 때문에 걱정하는 시선도 있어요 🤔. 어떤 말이 나오냐면:


불가능한 프로젝트 아닐까?: 2030년까지 이 정도 규모의 도시를 짓는 게 불가능하다는 거예요. 이제야 터널을 뚫기 시작했는데, 지금부터 최소 50년은 걸릴 거라는 것. 예산도 5000억 달러가 아니라 2배인 1조 달러는 필요할 거라고.


진짜 친환경 맞아?: 사우디는 세계에서 석유를 가장 많이 생산하는 나라라 온실가스 배출에도 그만큼 책임이 있어요. 기후위기를 막기 위해서는 석유 생산을 줄여야 하는데 그건 안 줄이고, ‘100% 재생에너지+큰 프로젝트’로 선전해서 환경에 신경 쓰는 나라처럼 보이려 한다는(=그린워싱) 거예요.


인권 문제 괜찮아?: 네옴시티가 사막에 지어진다고는 하지만 이곳에 사람이 안 살던 건 아니에요. 이 지역에 살던 전통 유목민 부족 2만 명은 이 프로젝트 때문에 강제로 떠나야 했다고. 2020년엔 강제 이주를 거부하던 한 활동가가 살해당하기도 했고요.


SF영화처럼 잘사는 사람은 위쪽에 살고, 못사는 사람은 아래쪽에 사는 모습이 펼쳐지는 거 아니냐는 얘기도 나오는데요. 네옴시티 도시계획 총괄 디렉터는 “사회주택을 도입해 최대한 골고루 섞여서 살 수 있겠다”는 대답을 내놓았어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[(광고) Why Slack with Musinsa]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/1DXj4K</id>
        <link href="https://newneek.co/post/1DXj4K"/>
        <updated>2022-11-17T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[슬랙만 잘 써도 일잘러 될 수 있다고?
뉴니커, 요즘 일 잘하기로 소문난 회사의 공통점이 뭔지 알아요? 협업툴의 끝판왕으로 불리는 메신저 서비스인 슬랙(Slack)을 쓴다는 점이에요. 다른 메신저보다 훨씬 쉽고, 재밌고, 체계적으로 회사 내 커뮤니케이션을 할 수 있게 돕는 슬랙 덕분에 업무 능률이 팍팍 올라가기 때문.
에이~ 과장이 좀 심한 것 같은데
과장이 아니에요. 전 세계에서 이름 좀 날린다는 기업 대부분이 슬랙을 괜히 쓰는 게 아니거든요. 하나씩 살펴보면:


여기에 다 있어 🏢:&nbsp;슬랙은 ‘Digital HQ’예요. 직원·고객·파트너사는 물론 업무에 필요한 모든 툴이 모여 있는 하나의 거대한 가상 공간이라고 생각하면 쉬워요. 구글 독스 등 3500개 넘는 앱이 슬랙과 연동되고요. 슬랙을 떠나지 않고도 업무를 빠르고 유연하게 처리할 수 있는 것.


못하는 게 없어 🤖:&nbsp;슬랙은 메시지만 주고받는 메신저가 아녜요. ‘허들’로 사무실에서처럼 동료와 빠르게 음성·화상대화를 나누거나 화면을 공유할 수 있고, 반복되는 업무를 잊지 않도록 리마인더를 설정할 수도 있어요. 워크플로나 슬랙봇을 활용해 작업을 자동화할 수도 있고요.


믿을 수 있어 🔒:&nbsp;메신저로 회사의 민감한 정보도 주고받는 만큼, 보안은 절대 지켜져야 하잖아요. 슬랙은 암호화 등 강력한 보안 기능으로 데이터를 안전하게 지켜줘요. 다른 회사 사람과의 협업이 필요할 땐 정보 유출 걱정 없는 ‘슬랙 커넥트’로 안전하게 소통할 수 있고요.&nbsp;



슬랙이 그 정도였어?
아직 놀라기엔 일러요. 화수분처럼 쏟아지는 슬랙의 기능을 잘 활용하기만 하면 업무 효율을 끝없이 높일 수 있거든요. 대표적인 것 몇 개만 살펴보면:


저를 찾지 마세요 🗓️:&nbsp;구글 워크스페이스를 슬랙에 연결하면 캘린더에 저장해둔 미팅 알림을 슬랙으로 받을 수 있어요. 미팅이 시작되면 슬랙 프로필 상태가 자동으로 바뀌어서 내가 자리를 비운 이유를 다른 팀원이 바로 확인할 수 있고요.


답장하지 마세요 ✅:&nbsp;팀 동료의 메시지를 보고 “확인했습니다”라고 일일이 답장할 필요 없어요. 슬랙에서는 수천 개가 넘는 이모지로 직관적으로 리액션할 수 있기 때문. 불필요한 후속 메시지를 줄여서 업무 효율을 높이는 거예요. 필요한 이모지를 직접 만들 수도 있고요.


이메일 보내지 마세요 📧:&nbsp;이메일로 다른 팀·부서에 업무를 요청한 다음 혹시 몰라서 메신저로 “이메일 확인해주세요”라고 보낸 적 있잖아요. 상대방이 확인했는지는 답장이 오기 전까지 알 수 없고요. 슬랙에서는 그럴 필요 없이 ‘워크플로’를 만들어서 빠르고 간편하게 협업할 수 있어요.


슬랙 꿀팁 더 알려줘... 😇
혹시 ‘어, 우리 회사도 슬랙 쓰는데 그건 몰랐어...’ 했다면? 슬랙을 그저 ‘조금 편한 회사 메신저’로만 여겼다면 이 행사를 주목해봐요! 슬랙이 우리나라 대표 온라인 패션 플랫폼 무신사와 함께 웹 세미나(=웨비나)를 준비했거든요. 이번 ‘Why Slack with Musinsa’에서는 업그레이드된 슬랙의 기능을 실제로 어떻게 활용하는지 소개하는 데모 시간이 준비되어 있어요. 또 무신사가 슬랙을 활용해 어떻게 새로운 업무 환경을 구축하고, 기업 문화까지 바꿔나가고 있는지 생생하게 알 수 있는 자리에요. 슬랙과 더 친해지고 싶은 사람이라면 누구나 들을 수 있고요. 모든 사람들의 업무를 보다 편리하게, 보다 즐겁게, 보다 생산적으로 바꿔나가는 슬랙과 함께 일잘러로 거듭나고 싶다면 지금 바로 아래 버튼을 눌러 웨비나에 참가해봐요!
슬랙도 정복해볼까]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[한국 들어온다는 애플페이, 뭐가 달라? 🍎]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/hMgJ3s</id>
        <link href="https://newneek.co/post/hMgJ3s"/>
        <updated>2022-11-17T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[아이폰 쓰는 뉴니커라면 기다리고 있을 소식 📱! 이번 달 말부터&nbsp;우리나라에서도 애플페이를 쓸 수 있을 것 같다는 말이 나와요. 하지만 애플페이가 들어와도 그날부터 바로 이곳저곳에서 애플페이로 결제하기는 어려울 거라고. 삼성페이처럼 카드 기계에 휴대전화 띡- 찍으면 되는 것 아니냐고요? 애플페이는 그게 안 되거든요. 삼성페이 vs. 애플페이, 무슨 차이길래 그런 거냐면:


삼성페이 “신용·체크카드 결제하는 거랑 같아” 💳:&nbsp;삼성페이는 카드 기계에 신용·체크카드 마그네틱을 긁는 것과 같은 방식(=MST 방식)으로 결제할 수 있어요. 스마트폰에서 교통카드 쓸 때 쓰는 방식(=NFC 방식)도 지원하고요.&nbsp;그래서 가게에 어떤 카드 결제 기기가 있든 바로 사용할 수 있어요.


애플페이 “교통카드 찍는 거랑 같은 방식이야” 🚌:&nbsp;반면 애플페이는 NFC 방식만을 활용하는데요. 지금은 우리나라에서 애플페이가 되는 NFC 기기를 가진 가게가 드물어요.


애플페이가 우리나라에 들어오면 NFC 결제 기기를 갖춘 가게가 늘어나서 삼성페이가 ‘국내 간편결제 짱’ 자리를 위협받을 수 있다는 얘기도 있는데요. 그러기엔 애플페이가 넘어야 할 벽이 꽤 많을 거라는 말도 나와요:


가게 “비싸서 안 돼, 기계 못 사”:&nbsp;애플페이가 가능한 기계를 마련하려면 15만 원 정도가 드는데요. 적지 않은 비용이라 가게마다 이 기계를 설치하기가 쉽지 않을 것 같다고.


애플에서 기계 뿌리면?:&nbsp;그렇다고 애플이 “애플페이 널리 퍼지게끔 우리가 각 가게에 기계 나눠줄게!” 하기도 어려울 것 같아요. 우리나라에는 카드사가 단말기 설치 비용을 지원하면 안 된다고 정해둔 법이 있는데요. 여기에 걸릴 수도 있거든요.


카드사 “수수료 내야 한다고?”:&nbsp;사용자가 자기 카드를 등록해서 쓰는 삼성페이는 카드사가 따로 낼 수수료가 없는데요. 애플페이는 카드사가 애플에 별도의 수수료(소비자 사용 금액의 0.1~0.15%) 등을 내야 해요. 이 때문에 카드사들이 애플페이를 도입하는 걸 망설이거나 늦출 수 있을 거라는 말이 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[교통방송 예산 두고 시끌시끌한 이유 🚥]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/jnvktS</id>
        <link href="https://newneek.co/post/jnvktS"/>
        <updated>2022-11-17T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[서울시의회가 TBS(교통방송)에 2023년 말까지만 예산을 지원하기로 했어요. 시의회 국민의힘 의원들이 “TBS에 공정성 문제가 많다!”며&nbsp;예산을 주지 않기로&nbsp;한 거예요. TBS는 1년 동안 쓰는 돈의 70%를 서울시에서 지원받던 상황이라, 사실상 2024년부터 방송국이 문 닫는 거 아니냐는 얘기가 나와요.


잠깐, 서울시의회?:&nbsp;시의회는 시민을 대표해 조례를 만드는 등 의사 결정을 하고, 행정을 감시해요. 지금 서울시의회는 총 112석 중 76석을 국민의힘이 차지하고 있어요.&nbsp;


TBS? 째끔 낯선 거 같기도...
그럴 수 있어요. TBS는 라디오·TV 방송 모두 운영하는데, 수도권과 충청권 일부 지역까지만 송출되기 때문 📡. 1990년에 서울시가 운영하는 라디오 공영방송으로 시작했거든요. 이름 첫 글자 T는 Traffic을 뜻하는데요. 교통정보와 운전하면서 듣기 좋은 라디오 방송을 제작해요. TV로는 ‘변상욱의 우리동네 라이브’ 등 수도권과 관련된 프로그램을 내보내고요. 2020년부터는 서울시 아래에 있는 기관이 아닌 미디어재단으로 독립했어요. 여전히 지역 공영방송이긴 하지만, 서울시의 입김이 덜 들어가는 방향으로 바뀐 것.
근데 예산은 왜 확 깎은 거야?
TBS에서는 다양한 시사 프로그램도 만드는데요. 그중 ‘김어준의 뉴스공장’이 정치 이슈를 공정하지 않게 다룬다는&nbsp;논란이 많았어요. 더불어민주당(민주당)과 국민의힘의 의견이 부딪힐 때 민주당에 힘 실어주는 경우가 많았다는 거예요. 방송통신심의위원회도 이런 문제를&nbsp;계속 지적했고, TBS 내부에서도 “공정성 논란이 생겼을 때 TBS 직원들의 의견이 제대로 전달되고 반영되지 못했다”는 성찰이 있었어요. 국민의힘에서는 공정성 문제를 이유로 7월부터 예산을 깎자는 얘기를 해왔고요.
여러 의견이 많겠는데?
맞아요. 정치권은 물론, TBS 내부·미디어 학계·언론단체에서도 얘기가 나와요. 크게 2가지로 나눌 수 있는데요. 각각 살펴보면:


마땅한 조치야 🙆:&nbsp;TBS는 지역 공영방송이잖아. 서울시 예산을 지원받는다는 건 시민 세금을 쓴다는 뜻이고. 그러면 서로 다른 시민의 목소리를 고루 반영하는 공정한 방송을 해야 하는데,&nbsp;여러 번 지적받고도 바뀌지 않았어. 그러니 이제는 아예 지원을 끊는 게 맞아.


언론 탄압이야 🙅:&nbsp;언론의 문제는&nbsp;직원과 시민이 해결해가도록 해야지. 정치가 나설 문제가 아니야. 그리고 특정 프로그램이 문제면 그것만 잘 바꾸면 되잖아. TBS 전체에 책임을 물을 건 아닌 것 같아. 지금도 내부에서 ‘공정방송위원회’를 만드는 등&nbsp;변화하려고 노력하고 있는데, 예산을 팍 깎는 건 방송사를 지금 서울시를 꽉 쥐고 있는 정당의 입맛에 맞추려 하는 걸로 보이고.


앞으로 어떻게 될까?
지원금이 끊기는 시점은 2024년 1월 1일이에요. 그때가 지나면 TBS에는 돈이 부족해 직원 약 400명 중 일부를 해고하는 등의 일이 생길 수 있어요. TBS는 법적으로 상업 광고를 할 수 없어 돈을 벌 방법이 그리 많지 않기 때문. 이에 TBS 이사회와 시의회 민주당 측은 법적 대응까지 생각하고 있다고 했고요.
아직 시간이 1년 넘게 남은 만큼, TBS가 프로그램을 개편하는 등 변화가 생긴다면 내년에 다시 서울시 예산을&nbsp;받을 수 있다는 분석도 있어요. 이번 일을 계기로 TBS가 내부 시스템을 잘 마련하고, 지역 공영방송의 역할을 다시 한번 생각해봐야 한다는 얘기도 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🇺🇸 미국에  '공화당 디샌티스' 바람 불고 있다고?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/qdnPPV</id>
        <link href="https://newneek.co/post/qdnPPV"/>
        <updated>2022-11-17T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[누구 얘기냐고요? 바로 “2024년 대통령 선거 나갈 거야!” 선언한&nbsp;트럼프와 함께&nbsp;요즘 미국 정치권에서 NEXT 공화당 대선 주자로 손꼽히고 있는&nbsp;론 디샌티스&nbsp;얘기예요. 디샌티스가 누군지 더 자세히 알아보면:


플로리다 분위기 바꿨어 🤸:&nbsp;지금 미국 플로리다 주지사로 일하고 있어요. 그동안 플로리다 주는 민주당·공화당이 차례로 집권했던 곳인데요. 디샌티스가 주지사가 된 이후 공화당이 분위기 확 가져갔다고.


텍사스에서 트럼프 이겼어 🏆:&nbsp;미국에서 텍사스 주는 전통적으로 공화당이 꽉 잡고 있는 동네예요. 그래서 공화당의 마음이 어디를 향하는지 알려면 텍사스 사람들에게 물어보면 되는데요. 이번에 텍사스에서 “오늘 공화당에서 대통령 선거 내보낼 사람 뽑는다면, 누구에게 표 던질래요?”라고 물었더니 디샌티스가 트럼프를 이겼어요(디샌티스 43% vs. 트럼프 32%).


디샌티스는 막말 등으로 논란을 일으키며 정치를 해온 트럼프와 달리 절제된 모습을 보인다는 평이 많아요. 보수 정권이 주장하는 바를 또박또박 말하는 데다, 그 내용을 플로리다 주 정책으로 팍팍 풀어내서 공화당에서 인기를 얻었다는 분석이 있고요. 하지만 그가 ‘보수적 가치’를 내세워 정치·사회를 두 쪽으로 확 갈라놓는다는 비판도 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[뉴닉이 친절하고 프리미엄이 맛있어요]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/zYOTYt</id>
        <link href="https://newneek.co/post/zYOTYt"/>
        <updated>2022-11-17T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴닉 프리미엄 콘텐츠 구매해서 알차게 읽은 뉴니커?
프리미엄 콘텐츠 후기 쓰고, New 프리미엄 구독권 받아가세요!

블로그, 인스타그램, 브런치, 트위터, 페이스북 등 뉴니커의 SNS 계정 어디든 좋아요. 좋았던 부분을 캡쳐해 프리미엄 콘텐츠 후기와 함께 게시글을 남겨 주세요. 재미있거나 유익했던 내용, 다른 뉴니커에게 추천하고 싶은 이유 등 하고 싶은 말 무엇이든 좋아요.
글을 쓴 후 게시글 링크를 뉴닉 파트너십 메일(partnership@newneek.co)이나 뉴닉 인스타그램 DM (@newneek.official)으로 보내주세요. 추첨을 통해 50분께 12월에 나올 New 프리미엄 콘텐츠 &lt;테크 기본기&gt; 구독권과 뉴닉 콘텐츠를 정리할 수 있는 실물 오렌지노트를 드려요.

조건: 글자수 300자 이상, 캡쳐 1개 이상 첨부
일정: 2022.11.16(수) ~ 2022.12.14(수)
대상: 뉴닉 프리미엄 콘텐츠를 구매한 유저 (고슴책: 인문학 기본기, 생활재테크 기본기, 경제 기본기 3종 패키지 등)
리워드: 12월 출시 예정인 &lt;테크 기본기&gt; 구독권 + 실물 오렌지노트
발표: 2022.12.15(목) 개별 DM, 이메일 안내

*해당 이벤트는 내부사정에 의해 조기 종료될 수 있습니다.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[출퇴근길 지옥철이 낯설어진 이유]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/1WAsvT</id>
        <link href="https://newneek.co/post/1WAsvT"/>
        <updated>2022-11-16T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[얼마 전 일어난&nbsp;10·29 참사*, 좁은 길에 수많은 사람이 몰렸는데 통제가 이뤄지지 않아 압사로 이어진 거였잖아요. 그날 이후로 매일 똑같던 출퇴근길·일상이 조금 다르게 느껴진다는 목소리가 나와요. 무슨 이야기인지 알아봤어요.&nbsp;
*10·29참사: 정신건강 전문가들은 참사가 일어난 지역의 이름을 반복적으로 부르는 게 트라우마를 자극할 수 있다고 말해요. 따라서 이태원 참사라는 표현 대신 10·29 참사라고 부르는 게 더 적절하다는 말이 나와요.&nbsp;
출퇴근길·일상이 다르게 느껴진다고?
10·29 참사 이후, 사람이 많이 몰리는 곳에 가면 참사가 떠올라 ‘군중 밀집’에&nbsp;불안함을 느끼는 사람들이 생기고 있거든요. 도시나 지하철 등 대중교통에서 사람들이 많은 걸 ‘일상의 불편함’ 정도로 느껴왔다면, 참사 이후로는 ‘사람이 너무 많이 몰리면 언제든 안전사고가 일어날 수 있다’고 느끼는 사람들이 늘어난 거예요.&nbsp;
지금 어디가 얼마나 위험한데?
전문가들은 ‘특정한 공간에&nbsp;1㎡당 5명 넘으면 위험&nbsp;⚠️’하다고 보는데요. 10·29 참사 때는 사고가 일어난 골목에 1㎡당 약 16명이 넘는 사람이 모여 있었어요. 위험한 곳, 구체적으로 어디어디인지 하나씩 뜯어보면:&nbsp;


대중교통 혼잡도 초과&nbsp;🚌:&nbsp;지하철 혼잡도는 한 칸에 160명 꽉 찬 경우를 100%로 따져요. 2021년 기준 서울시 지하철에서 혼잡도가 가장 높은 곳은 4호선이었어요. 한 칸에 평균 226명(141%)이 빽빽하게 탔던 거예요. 실제로 느끼는 체감 혼잡도는 더 높았을 거라고. 수도권을 오가는 일부 광역버스도 혼잡한 건 마찬가지고요(그래픽).


서울시 14개 위험 도로 🏙️:&nbsp;10·29 참사가 일어난 곳은 좁고 긴 골목(폭 3.2m, 길이 40m)이었는데요. 서울 곳곳에서 비슷하게 생긴 곳을 찾아낸 뒤, 토요일 저녁 9시에 사람이 얼마나 많이 모이는지(=평균 인구 밀집도) 살펴봤어요. 그랬더니 잠재적으로&nbsp;위험한 도로가 14곳이 넘었어요.


전국 곳곳 지역 축제 🎈:&nbsp;이 모든 건 서울의 일만은 아니에요. 당장 성탄절·새해 타종행사처럼 전국 곳곳에서 많은 사람이 한 장소에 몰리는&nbsp;연말 행사가 예정되어 있기 때문. 계절에 따라 지역 곳곳에서 열리는 축제를 향한 걱정의 목소리도 나와요. 전국 곳곳에서 약 10만 명 이상 모이는 축제는 1년 동안 100건에 달한다고.


이에 전문가들은 사람이 많이 몰릴 거라 예상되는 곳은 정부가 미리 점검하고, 밀집도를 관리해야 한다고 콕 집어요.&nbsp;
정부가 대책 내놓는다고 하지 않았어?
맞아요. 정부가 부랴부랴 대책을 내놓고 있는데요. 지금까지 무슨 얘기 나왔는지 정리해보면:


서울시 “지하철 칸 늘릴게”:&nbsp;서울시는 ‘지옥철’ 별명까지 붙은&nbsp;9호선 급행열차의 혼잡도(지난 4~6월 기준 약 156%)를 120%까지 낮추겠다고 했어요. 2024년까지 전동차 48칸을 추가로 편성하겠다는 것. 출퇴근길&nbsp;혼잡도가 높은 2·4호선도 올해 안에 전문가와 함께 점검하겠다고 했고요.


정부 “안전관리 교육할게”:&nbsp;그동안 학생들은 사람이 많이 몰리는 곳에서 어떻게 대처해야 하는지&nbsp;따로 교육받지 않았어요. 세월호 참사 이후 ‘학교안전교육 7대 표준안’이 만들어졌지만 압사 사고 등에 관한 내용은 없었던 것. 이에 정부는 다중밀집장소 대처 방법이나 심폐소생술(CPR) 등 응급 상황에서 바로 활용할 수 있는 교육을 추가하겠다고 했어요.


정부 “주최자 없어도 관리할게”:&nbsp;이번 참사의 책임에 정부가 내놓은 답변은: “주최자가 없는 자발적인 행사라 통제하지 않았다” 였는데요. 이런 행사가 “안전 관리 사각지대가 되었다”는 지적에 앞으로 주최자 없는 행사를 통제할 매뉴얼을 만들겠다고 했어요.&nbsp;


근데 저걸로 다 해결될까?
정부의 대책 외에도 재난·안전 등 전문가들이 다양한 방안을 내놓고 있어요. 정부는 사고가 날 때마다 매뉴얼을 새로 만들거나 고치는데, 그보다는 “현장에서 매뉴얼을&nbsp;어떻게 잘 쓸 수 있을지 고민”하는 게 더 중요하다고도 했고요. 무엇보다 한곳에 많이 몰린 사람들(=밀집 군중)을 '일상의 불편함'이 아닌, '정부가 나서서 안전을&nbsp;책임져야 할 대상’으로 인식이 바뀌어야 한다는 말도 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[찬바람 불 때 핫초코 미중]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/UnJvoD</id>
        <link href="https://newneek.co/post/UnJvoD"/>
        <updated>2022-11-16T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[엄청나게 추울 때 핫초코 마시면 얼었던 몸이 조금 풀리잖아요 ☕. 지금 미국·중국 관계가 딱 그런 상황이에요. 그제 두 나라가 인도네시아 발리에서 만나&nbsp;정상회담을 했는데, 이게 핫초코처럼 꽁꽁 얼었던 관계를 살짝 녹였거든요.
미국 vs. 중국, 둘 사이 왜 얼어붙었더라?
두 나라가 세계 No.1 자리를 놓고 으르렁거리던 건 하루 이틀 일이 아니긴 한데요. 최근에 사이가 확 틀어진 건 대만 문제 때문이었어요. 중국은 대만을 전쟁을 일으켜서라도 통일해야 할 대상으로 봐요(=하나의 중국). 미국은 하나의 중국 원칙을 인정하면서도, 대만에 군사를 보내며 지원해왔고요. 그런데 지난 8월, 미국에서 정치 서열이 세 번째로 높은 낸시 펠로시 하원의장이&nbsp;대만에 방문하면서 갈등이 폭발했어요. '미국 대놓고 대만 편 드는 거니?' 하며 발끈한 중국이 “불장난하면 다 타 죽는다”라며 수위 높은 발언을 할 정도였고요.
그럼 이번에 대만 얘기 나눴어?
이번 정상회담의 핵심 안건 중 하나였어요. 예전보다는 부드러운 분위기에서&nbsp;이야기를 나누고, 미국 vs. 중국이 쾅 부딪히지는 않도록 하자는 데 뜻을 모았어요. 다만 서로 입장이 예전과 크게 달라진 건 없었다고. 양쪽의 입장 딱 정리해보면:


미국 바이든 대통령 🇺🇸:&nbsp;“대만에 그렇게 강압적으로 굴지 마. 하나의 중국 인정하는데, 일방적으로 힘 써가지고 통일까지 하려는 건 반대야.”


중국 시진핑 주석 🇨🇳:&nbsp;“대만 문제는 중국의 핵심 중에서도 핵심이야. 이거 건드리면 선 넘는 거니까 알아둬.”


다른 얘기 있었는지도 궁금해
크게 3가지로 압축해볼 수 있어요.


러시아, 핵무기 쓰게 둬?:&nbsp;러시아가 우크라이나 전쟁에서 자꾸 밀리니까 자칫하면 핵무기를 쓸 수 있다는 얘기가 나왔잖아요. 미국은 ‘시진핑도 러시아가 핵무기&nbsp;쓰는 거 반대했다’고 밝혔는데요. 중국의 공식 입장에서는 이 내용이 빠져 있었다고.


기후위기, 어떻게 할 거야?:&nbsp;미국·중국은 전 세계에서 온실가스를 가장 많이 내뿜는 나라인데요. 앞으로 기후위기에 대해 이야기를 계속 나누고 함께 노력해나가기로 했어요. 지지부진하던&nbsp;COP27의&nbsp;진행 상황에도 영향을 줄 거라고. 곧 있으면 전 세계 나라가 합의안을 발표하며 마무리 지어야 하는데 미중 눈치 보느라 제대로&nbsp;시작도 못 하고&nbsp;있었거든요.


북한, 미사일 자꾸 쏘던데?:&nbsp;바이든 대통령은 시 주석에게 “북한 요즘 자꾸 미사일 쏘잖아. 하지 말라고 같이 말 좀 해줘”라고 했어요. 하지만 시 주석은 속 시원하게 “오케이!” 하지는 않았다고. 북핵 문제에 뚜렷하게&nbsp;합의하지 못한&nbsp;거예요.


앞으로 둘 사이에 따뜻한 바람이 불지 다시 빙하기가 찾아올지는 알 수 없어요. 다만, 식량문제·기후위기처럼 의견이 비슷한 일에 관한 얘기는 계속 해나가기로 했다고. 8월에 대만 문제로 갈등이 커지면서 끊어진 대화가 다시 이어질 수 있게 된 거예요. 뚜렷한 성과가 있던 건 아니지만, 두 정상의 첫 오프라인 만남이&nbsp;첫걸음은 잘 내디뎠다는 평가가 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🔔대학이 뭐라고 생각하세요? (feat. 샵빱두비두바~)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/ZRCDFH</id>
        <link href="https://newneek.co/post/ZRCDFH"/>
        <updated>2022-11-16T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[“뉴니커, 어떻게 생각해?”
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다! 🍕

지난 시간에는?
대학수학능력시험(=수능)이 언제, 왜 생겼는지&nbsp;살펴보고
수능에 관해 고민해볼 점은&nbsp;무엇이 있는지 알아봤는데요.
오늘은 다른 뉴니커들의 의견 싹 모아 정리했어요.
잠깐! ‘대학수학능력시험’,
어떤 내용이었는지 깜빡했다면?
‘대학수학능력시험’
다시 읽으러 가기


11월 9일부터 11월 14일까지, 246명의 뉴니커가
‘대학수학능력시험’에 대한 의견을 얹어줬는데요.
뉴니커 의견 싹 모아 구운 따끈따끈한 피자가 도착했어요!

뉴니커가 얹어준 의견 하나하나 살펴볼까요?

1교시: 수능의 기억
(16.7%, 41명)
🍕1. 기회가 1년에 1번뿐이라 압박이 심해


‘단 1번의 시험으로 내 인생이 결정될 거야’라는 생각 때문에 학생들이 절망하는 걸 막아야 한다고 생각해. 수능을 1년에 여러 번 볼 수 있게 하면 ‘또 기회가 있어’라고 생각할 수 있지 않을까? 물론 수능처럼 큰 시험 보는 횟수를 늘리려면 일도 많아지고, 돈도 많이 들겠지. 하지만 매년 수능 때마다 학생들이 괴로워하고, 자살에 이르기도 하잖아. 이런 일을 줄일 수 있다면 비용과 노력을 들일 만한 가치가 있다고 봐.


미국처럼 수능을 1년에 여러 번 볼 수 있다면 🥤, 더 공정한 시험이 될 것 같아. 예를 들어 수능 국어 같은 경우, 지문이 어떤 주제냐에 따라서 누군가에게는 유리하기도 하고, 반대로 불리하기도 하잖아. 운 나쁘게 시험장에 문제가 생기는 바람에 시험을 망치기도 하고. 수능을 여러 번 보면 이런 문제가 어느 정도 해결되어서 지금보다 더 공정해질 거라고 봐.




​🥤팩트 콜라
미국은 정말
수능을 여러 번 봐?
맞아요. 정확히 말하면 수능은 아니고, SAT라는 시험인데요. 대부분의 미국 대학에 지원할 때 SAT 점수를 내야 해서 ‘미국의 수능’ 같은 존재예요. 그러나 1년에 딱 1번 있는 수능과 달리, SAT는 보통 1년에 7번 치러요. 응시 횟수에 제한도 없고요. 수험생은 보통 1년에 2번 정도 시험을 본다고. 자기가 본 시험 중 가장 높은 점수를 대학에 내면 돼요. 흔한 경우는 아니지만, 과목별로 제일 높은 점수를 쏙쏙 뽑아 제출할 수 있게 하는 학교도 있어요.
하지만 몇몇 대학은 아예 SAT 점수를 안 보기도 해요. SAT도 수능처럼 “학생의 다양한 가능성이 아니라 문제 푸는 능력만 보는 거 아니야?”라는 비판이 나오거든요. SAT의 역사와 현재, 그리고 이 시험에 관해 어떤 비판이 나오는지 더 알고 싶다면 이 영상을&nbsp;추천해요(Vox, 영어, 한글 자막, 8분 50초)

🍕2. 수능이 전부인 줄 알았던 게 아쉬워


인생에서 중요한 건 정답을 많이 맞히는 게 아니라, 내 힘으로 생각하고 선택하며 그 결과를 제대로 책임질 줄 아는 것이라고 생각해. ‘수능 대박 = 좋은 대학 = 인생 성공’이라고 생각해서 열심히 공부했어. 결과적으로 수능을 잘 봐서 남들이 부러워할 만한 대학에 들어갔고. 하지만 행복하지는 않았어. 내 힘으로 뭔가를 결정해야 할 때면 늘 불안했거든. 수능 문제에 답을 적어내는 건 잘 했지만, 무슨 일이 생겼을 때 스스로 고민하고 결정을 내릴 줄은 몰랐던 거지.&nbsp;


학교에서 교과서 공부 말고 생활에 필요한 것들도 더 많이 알려줬으면 해. 금융·법률 지식도 많이 가르치고, 건강하게 살기 위한 체육 활동도 더 많이 하고, 서로 다른 사람들과 더불어 살아갈 수 있게 토론 수업도 많이 했으면 좋겠어.


🍕3. 이 의견 더 얹고 싶어


나는 곧 수능을 보는 고등학교 3학년 학생이야. 수능을 잘 보고 싶긴 하지만, 막상 대학에 가도 구체적으로 하고 싶은 게 없어서 막막해. 앞으로는 대학에 갈 때까지 교육이 학생들에게 ‘네가 정말 하고 싶은 게 뭐야?’, ‘꿈으로 가는 길을 함께 찾아보자’ 같은 질문을 던지며 시야를 넓혀주면 좋겠어.


열심히 노력한 사람들이 목표를 이룰 수 있게 하는 시스템을 만드는 건 중요해. 하지만 수능이 최선의 방식인지는 더 고민해봐야 할 것 같아.



2교시: 대학이란 무엇인가
(49.2%, 121명)
&nbsp;
🍕1. 더 깊이 있는 공부를 하고 싶을 때 가는 곳이야


원래 대학은 깊이 있는 공부를 하는 곳이어야 한다고 생각해. 대학이 학자가 아닌 특정 직군에서 일할 사람을 키우는 취업 기관처럼 된 게 안타까워. 정말 학문에 뜻이 있는 사람만 대학에 가고, 대학생은 그만큼 전문적인 공부를 할 수 있게 해서 대학의 원래 의미를 되살려야 한다고 봐. 대신 그렇지 않은 사람은 대학에 가지 않아도 일을 하거나 사회생활을 하는 데 문제가 없는 환경을 만들어야 하고.


요즘 우리나라에서는 대부분의 학생이 대학에 가는데 🥤, 정말&nbsp;이게&nbsp;모두가 걸어야 할 길일까? 대학에 입학하기 전까지 다양한 경험을 하며 본인의 적성을 충분히 찾아볼 수 있는 기회가 있으면 좋겠어. 그 과정에서 ‘내 길은 공부다’라는 생각이 든다면 대학에 가고.




​🥤팩트 콜라
우리나라 학생들,
정말 대부분 대학 가?
그렇다고 할 수 있어요. 우리나라는 통계를 낼 때 만 18~21살을 ‘대학 이상의 학교에 가기 적절한 나이’로 보는데요. 이 나이대에 속하는 사람 중 약 70%가 대학에 가거든요(2021년 기준).&nbsp;
하지만 우리나라 사람들이 ‘학문’을 파고드는 데 특별한 뜻을 가지고 있어서라고 하기는 어려워요. 30살이 넘어가면 학교에 다니는 사람의 비율이 OECD 평균에 비해 낮아지기 때문.‘학교에 다닐 나이’로 여겨질 때는 다 같이 학교에 가는데, 그 이후에도 꾸준히 공부를 이어가는 사람은 적다는 것. 우리나라에서 ‘공부’와 ‘학교’, 그리고 ‘대학’이 각각 어떤 의미를 갖는지 생각해봐야 한다는 말이 나와요.


​🍕2. 다양한 사람을 만나는 곳이야
대학은 다양한 사람들을 만나 생각을 넓히는 곳이라고 생각해. 초등학교·중학교 등은 사는 지역에서 다니는 경우가 많아서 나와 비슷한 환경에 놓인 친구들을 만날 가능성이 높잖아. 대학에서는 이보다 훨씬 다양한 배경을 가진 사람들을 만날 수 있어. 그런 만큼 대학에서는 사람들과의 교류를 통해 시야를 넓히는 게 중요해.
🍕3. 여러 가지 경험을 하는 곳이야
하고 싶은 것을 하며 꿈을 찾는 곳이 대학이지. 공부는 물론, 뜻이 맞는 사람들과 모여 동아리·학생회 등의 활동을 하는 것도 꿈을 이루는 과정이 될 수 있어.
🍕4. 인생에 관해 더 깊게 고민하는 곳이야
대학은 앞으로 어떻게 살 것인지를 고민하는 곳이어야 한다고 생각해. 대학생은 ‘학생’인 만큼 도전하고, 실수하고, 실패도 할 수 있잖아. 대학은 그런 분위기 속에서 다양한 경험을 하며 나는 무엇을 할 수 있는 사람인지, 또 무엇을 해야 하는 사람인지 자유롭게 돌아보는 곳이 되면 좋겠어.

3교시: 슬기로운 사교육 생활
(24%, 59명)
&nbsp;
🍕1. 사교육 시장이 과열된 건 수능으로
인생이 결정된다고 보는 사회 분위기&nbsp;때문이야


사교육이 과열된 건 수능 때문이라기보다는 결국 대학 사이에 서열이 있기 때문이야. ‘1등 대학’부터 ‘그 아래 대학’까지 쭉 줄을 세워뒀잖아. 대학 이름이 그 이후의 ‘인생 등급’까지 결정한다는 인식도 만연하고. 이런 상황에서는 사람들이 더 높은 자리를 차지하려고 경쟁할 수밖에 없다고 봐. 그러다 보니 사교육에 과하게 빠져드는 거지.


‘삶에도 정답이 있다’라고 생각하는 문화가 문제라고 생각해. ‘좋은 대학’을 나와 ‘좋은 직장’에 가는 것 외에도 다양한 삶의 방식이 있다는 걸 받아들이는 사회를 만들자. 그러면 ‘좋은 대학’에 가기 위해 사교육에 매달릴 필요가 없잖아.


🍕2. 공교육이 무너진 게 문제야
공교육의 질이 낮아진 게 문제야. ‘공교육으로는 원하는 만큼 높은 수준의 공부를 할 수 없어’라고 생각하니까 사교육을 찾는 거라고 봐. 학교가 다양하고 질 좋은 공부 프로그램을 준비하고, 수능 등 대학 입시에 대한 정보도 책임감 있게 제공하면 어떨까? 공부·입시를 학교에서 충분히 대비할 수 있다고 느낀다면 사교육 열풍이 조금은 잠잠해질 것 같아. 대학 입시를 준비할 때 가정 형편·지역 등 때문에 누군가 불리해지는 일도 줄어들 거고.
🍕3. 국·영·수만 중요하게 생각하는 게 문제야
‘주요 과목’이라는 개념이 사라져야 한다고 생각해. 지금은 국어·영어·수학 등을 주요 과목이라고 부르잖아. 하지만 정말 국·영·수가 다른 과목보다 꼭 더 중요할까? 다른 과목도, 심지어는 교과과정에 포함되어 있지 않은 내용도 누군가의 소중한 꿈과 연결될 수 있어. 그 사람에게는 그것이 국·영·수보다 훨씬 중요할 수 있는 거지. 그런데 주요과목이라는 개념 때문에 모두가 국·영·수에만 매달리게 된 것 같아. ‘주요과목 점수가 최고로 중요해’ 같은 편견에서 벗어나면 다들 국·영·수 성적을 올리기 위해서 사교육에 매진하는 분위기도 옅어지지 않을까?



🥗 아직 째끔 아쉬운
뉴니커를 위한
아삭상큼 코울슬로

오늘 피자 맛있게 다 먹었는데, 딱 2% 정도 더 똑똑해지고 싶다면? 다른 뉴닉 콘텐츠 몇 개 더 살펴봐요. 아삭하고 상큼한 코울슬로 먹은 것처럼 깔끔한 기분으로 피자스테이션을 나설 수 있을 거예요:


‘지난 3월 대통령 선거 때도 대학 입시 제도에 관한 얘기가 핫이슈였던 것 같은데…’ 어떤 말 나왔는지 복습하고 싶다면 👉 대선키트 #25: 교육 공약 비교


‘모두가 한날 한시에 보는 시험, 학생들의 수준 알아보기 위해 필요하다 vs. 불필요한 성적순 줄 세우기다’ 더 고민해보고 싶다면 👉 일제고사가 부활한다고?





고슴이🦔: 수능 보는 뉴니커 모두 화이팅이슴! 뉴니커라면 분명 잘 보겠지만, 결과가 어떻든 고슴이는 항상 뉴니커를 사랑하고 응원하슴 🧡.



이번 ‘대학수학능력시험’ 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요.
🍕늘 안주하지 않고 변화를 추구하는 피자스테이션이 좋아요!
🍕글을 읽어보면 얼마나 뉴니커를 생각하며 썼는지 느껴져요. 항상 응원합니다.
🍕피자스테이션이 좀 더 직관적으로 구성되면 좋겠어요. 지금 투표 중인지, 결과 요약인지 등이 헷갈려요!

뉴니커, ‘대학수학능력시험’에 관해 이야기해보니 어때요?
오늘은 2023학년도 대학 입시나 사회로의 도약을 준비하고 있는
뉴니커에게 응원 메시지를 보낼 수 있는 시간을 마련했어요.
아래 링크를 눌러 응원의 마음도 전하고,
피자스테이션에 대한 피드백도 보내주세요!
행운을 빌어줘요 🍀
&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[새집 당첨됐지만 울면서 포기]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/8tZwue</id>
        <link href="https://newneek.co/post/8tZwue"/>
        <updated>2022-11-15T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[주택 청약에 당첨됐지만 사람들이 계약을 포기한 수도권 아파트가 1년 전보다&nbsp;2.7배 가까이 늘었어요&nbsp;📈. 최근 물가·환율 잡으려고 한국은행에서 기준금리 쭉쭉 올리면서 대출 이자도 크게 올랐잖아요. 이런 영향으로 수도권에 새 아파트를 살 기회(=분양권)를 얻고도 집 사기를 포기한 사람이 많아진 거예요.


잠깐, 주택청약은 또 뭐야?:&nbsp;우리나라에서는 새 아파트를 지을 때 아파트에 들어가고 싶은 사람 중 자격이 되는 사람들을 모아 뽑기를 하는데요 🏗️. 이때 “새로 짓고 있는 그 아파트 사고 싶어” 하며 손 드는 걸 청약이라고 해요. 여기에 참가하려면 ‘청약통장’이 필요하고요.


주택 청약에 당첨된 사람들이 아파트 계약을 포기하면 다시 랜덤(=무순위)으로 당첨자를 뽑아요. 하지만 이렇게 특별한 조건 없이 뽑는데도 사람들이 청약에 지원하지 않아 아파트가 많이 남게 된 거예요.&nbsp;
식어버린 청약 시장 살려보려고 정부는 어제(14일)부터 2가지 규제를 풀었어요: (1) 무순위 청약에 지원할 때, 원래 살던 지역의 청약에만 지원할 수 있다는 조건을 없애고 (2) “이 지역에서 청약 당첨되더라도 집에 들어가기 전에 분양권 파는 거 금지(=전매 금지)야” 하고 정해둔 규제지역도&nbsp;몇 곳은 풀기로&nbsp;했어요. 하지만 정부 대책에도 차갑게 식어버린 부동산 시장이 확 살아나기는 어려울 거라는 전망이 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[하마: 우리... 계속 볼 수 있는 거지?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/MSGKSn</id>
        <link href="https://newneek.co/post/MSGKSn"/>
        <updated>2022-11-15T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[하마가 어디 이사라도 가냐고요 🦛? 그건 아니고 멸종위기가 심해져서 “하마를 사고파는 일 꽉 막자!”라는 말이 나왔거든요. 어제(14일)부터 전 세계의 각 나라 대표·동식물 보호 단체가 모여서 “이 동식물은 멸종위기니까 거래 그만하자!” 하고 정하는 사이테스(CITES)가 열렸는데요. 이번 회의에서 “하마는 등급 높여서 보호하는 게 어때?” 하고 이야기해보기로 했거든요.


잠깐, 사이테스가 뭔데?:&nbsp;풀네임은 ‘멸종위기에 처한 야생동식물종의 국제거래에 관한 협약’인데요. 멸종위기인 동물을 위기 정도에 따라 1~3등급(=부속서 Ⅰ, Ⅱ, Ⅲ급)으로 나눠요. 1등급은 연구에 필요할 때만, 2·3등급은 각 나라 환경부에 허락받은 경우에만 거래할 수 있어요.


하마는 심각한 멸종위기 동물이에요. 전 세계에 고작 1만 2500~1만 5000마리 정도만 살아 있고요. 그동안 하마의 송곳니·고기 등을 노리고 포획하는 사람들이 많았기 때문. 이에 이번 CITES 회의에서 하마를 부속서Ⅰ급으로 올리는 게 어떠냐는 제안까지 나온 거예요. 이 외에도 총 52개의 제안서를 검토할 예정이라고.
세계자연보전연맹(IUCN)에 따르면 멸종위기에 처한 동식물은 약 4만 1000종으로, 전체 동식물종의 28% 정도예요. 이 중에는 하마처럼 돈을 노린 무분별한 포획·채취 때문에 멸종위기에 처한 동식물도 있어요. CITES는 일부 동식물을 거래하지 못하게 만들어 멸종을 막으려는 거고요. CITES로 지정된 동식물을 포함해서 우리나라가 관리 중인 동식물 리스트는&nbsp;생물다양성 정보공유체계에서 확인할 수 있어요.]]></content>
    </entry>
</feed>