<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://newneek.co/tag/pizzastation</id>
    <title>뉴닉 ─ 피자스테이션</title>
    <updated>2022-07-22T17:19:46.945Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://newneek.co/assets/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[메타의 개인정보 처리방침 업데이트]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/52n2fp</id>
        <link href="https://newneek.co/post/52n2fp"/>
        <updated>2022-07-22T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[메타(구 페이스북)에 개인정보를&nbsp;주지 않으면&nbsp;오는 26일부터 페이스북·인스타그램을 이용할 수 없어요. 메타가 모든 사용자에게 맞춤형 광고에 쓸 개인정보를 요구하고 나섰거든요. 메타가 벌어들이는 돈의 95% 이상은 광고에서 나오는데요. 지난해, 애플·구글이 사용자의 개인정보를 더&nbsp;철저히 지키는&nbsp;쪽으로 정책을 바꾸면서 메타는 맞춤형 광고를 하기 어려워졌어요. 그래서 광고 매출이&nbsp;크게 줄었고요. 이에 메타가 “그럼 메타 개인정보 정책을 바꿔서 개인정보 안 주는 사람은 우리 앱 못 쓰게 할래”라고 하게 된 거예요.
개인정보를 중요하게 생각하는 일부 누리꾼은 아예 페이스북·인스타그램을 쓰지 않겠다고 했어요. 개인정보보호위원회는 이런 메타의 요구가 법에 어긋나지 않는지 살펴보기로 했고요. 우리나라 개인정보보호법에 따르면 메타 같은 정보통신서비스 제공자는 꼭 필요한 만큼의 개인정보만 모아야 하거든요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[러시아의 우크라이나 침공 150일]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/SvywJ9</id>
        <link href="https://newneek.co/post/SvywJ9"/>
        <updated>2022-07-22T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 오는 23일은 러시아가&nbsp;우크라이나를 침공한 지 딱 150일이 되는 날이에요. 하지만 전쟁이 쉽게 끝날 것 같지 않고, 오늘까지도 계속되고 있어요. 지금 어떤 상황인지, 세계 곳곳에 큰 영향을 미치고 있는 이번 전쟁이 앞으로 어떻게 흘러갈지 한 번에 정리해봤어요.
지금 어떤 상황이야?
우크라이나군이 미국 등 서방 국가들이&nbsp;보내준 무기로&nbsp;수도 키이우를 지키며 러시아군의 공격에 맞서고 있어요. 지금 어떤 상황인지 더 자세히 살펴보면:


동쪽·남쪽에서 계속되는 전투:&nbsp;러시아군은 우크라이나 동부 돈바스 지역의 루한시크 주를 장악했고, 도네츠크 주마저 차지하려고&nbsp;공격을 이어가고&nbsp;있어요. 남쪽에서는 바닷길을 완전히 가로막으려는 러시아의 공격과 우크라이나의 저항이 이어지고 있고요.&nbsp;


땅 빼앗으려는 러시아:&nbsp;러시아가 차지한 일부 지역에서는 러시아 화폐가 쓰이기 시작했고, 교육 등 사회 시스템이&nbsp;러시아식으로 바뀌고&nbsp;있어요. 이 지역들에서는 아예 러시아로 편입할지를 묻는 주민투표가 치러질 거라는 말도 나오고요.


최근에는 땅 위에서의 대규모 전투 대신 미사일 위주의 공격이 벌어지고 있는데, 어느 쪽이 크게 이기거나 지고 있는 상황은 아니라고. 큰 변화 없이&nbsp;전쟁이 길어지고&nbsp;있는 거예요.
전쟁이 길어지고 있다니...&nbsp;피해도 클 것 같아
맞아요. 전쟁으로 인한 피해를 살펴보면:


무너진 우크라이나 주민의 일상:&nbsp;지금까지 우크라이나인&nbsp;750만 명이 집을 떠나 다른 지역이나 외국으로 피란을 떠났어요. 유엔은 그동안 대략&nbsp;5000명 넘는 민간인이 숨졌다고 했고요. 러시아가 아파트·쇼핑몰·유치원 등&nbsp;민간인 시설까지 폭격하면서 희생자는 늘고 있는데요. 심지어 러시아가 국제적으로 ‘위험하니까 쓰지 말자’라고 약속했던 무기까지 쓰고 있다는 의혹도 나와요.


휘청이는 세계 경제:&nbsp;팍팍 오르는 물가를 보면서 전쟁을 피부로 느낀 뉴니커도 많을 거예요. 코로나19 때문에 세계 경제가 가뜩이나 시들시들했는데, 이번 전쟁으로 인플레이션에도 불이 붙었기 때문. 치솟는 물가를 잡으려고 금리를 확 끌어올리는 나라가 늘었는데요. 이에&nbsp;경기 침체가 올 거라는 걱정이 나와요.



러시아의 공격으로 우크라이나 주민들이 피해를 입었어요. ⓒReuters
앞으로 어떻게 될까?
전쟁이 당장 끝나기 어렵고, 몇 년 더 이어질 수도 있다는 얘기까지 나와요. 전쟁을 멈추자는 협상도 몇 차례 있었지만 별다른 성과 없이 3월 이후로 뚝 끊겼고요. 두 나라의 현재 입장 정리하면:


러시아 🇷🇺:&nbsp;크림반도를 러시아 땅으로 인정해! 돈바스 지역이&nbsp;우크라이나에서 독립하겠다고 한 것도 인정해!


우크라이나 🇺🇦:&nbsp;우크라이나 땅을&nbsp;절대 포기할 수 없어.&nbsp;러시아가 물러날 때까지 협상 안 할거야!


우크라이나는&nbsp;유럽연합(EU) 가입을 서두르며 서방 국가들과 힘을 모으는 중인데요. 그제(20일) 러시아가 공격을 늘리겠다고 밝히면서 긴장이 더 고조되고 있어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[권성동 사적 채용 사과]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/lYo1IS</id>
        <link href="https://newneek.co/post/lYo1IS"/>
        <updated>2022-07-22T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[권성동 국민의힘 원내대표가 사과했어요 🗣: “청년들에게 상처를 줘 죄송하다.” 권 대표는 대통령실에 지인의 자녀를 뽑도록 추천한 사실이 드러나 ‘사적 채용’ 논란에 휩싸였는데요. 그간 별문제 없다는 반응을 보였지만, 국민의힘 안에서도 비판의 목소리가 커지자&nbsp;고개를 숙였어요. &nbsp;&nbsp;
사과는 했지만, 권 대표의 말과 행동으로 정부의 지지율이 확 떨어졌다는 얘기가 나와요. 특히 청년 세대가 등을 돌렸다는 평가가 있어요. 약 50%에 달했던 18~29세 정부 지지율이 최근 23%까지 떨어졌거든요 📉. 윤석열 정부를 지지해온 20대 남성층이&nbsp;‘공정성’ 문제로 크게 실망한 게 영향을 미친 것 같다고.&nbsp;&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[금산분리 규제 일부 완화]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/1IoC1V</id>
        <link href="https://newneek.co/post/1IoC1V"/>
        <updated>2022-07-21T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[앞으로는 저금·대출 말고도 다양한 사업을 하는 은행을 볼 수 있을 것 같아요 🏦. 정부가 은행에 대한&nbsp;규제를 일부 풀어주기로&nbsp;했거든요. 어떤 규제냐면:


금융회사 아닌 회사 소유 금지 🙅:&nbsp;지금까지 은행은 금융회사가 아닌 회사의 지분을 15% 이상 가질 수 없었어요(=금산분리).


금융업 말고 딴짓 금지 👀:&nbsp;그동안 은행은 딱 은행 업무만 할 수 있었어요. 은행과 연관 없는 분야의 사업을 하지 못하게 막아둔 거예요.


은행은 꾸준히 다른 사업을 하게 해달라고 요구해왔는데요: “토스·카카오뱅크 같은 IT기업들도 은행업에 뛰어드는데 우리만 규제 받는 건 차별이야!” 규제가 풀리면 이제 은행들도 자회사를 만들어 IT·부동산·배달·가상자산 등 다양한 사업을 할 수 있어요. 은행가에서는 벌써 가상자산·데이터 등 새로운 사업에 도전하는&nbsp;바람이 불고 있다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[코로나19 재유행과 방역 대책]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/QPi8yV</id>
        <link href="https://newneek.co/post/QPi8yV"/>
        <updated>2022-07-21T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[코로나19&nbsp;BA.5 변이 바이러스&nbsp;유행 등으로 요즘 확진자 수가 다시 빠르게 늘고 있잖아요 🏥. 그래서 정부가&nbsp;재유행 대책을 추가로 내놨어요. 환자를 받을 수 있는 병상을 4000개 마련하고, 요양병원 등의 면회는 잠깐 멈추기로 한 것.
하지만 조금 더 탄탄한 대책이 있어야 한다는 지적도 있어요. 정부는 일상을 제약하는 거리두기나 방역패스 같은 조치 없이 개인 자율에 맡기는 ‘자율방역’을 강조하고 있는데요. 일부에서는 ‘각자 알아서 하라는 말이냐’는 식의 반응이 나와요. 자율방역으로 재유행을 막을 수 있겠냐는 걱정도 있고요. 정부는 ‘과학방역’도 강조하는데, 딱히 예전과&nbsp;달라진 게 없다는 말도 나온다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[(광고) 데스커 워케이션 캠페인 ‘WORK ON THE BEACH’]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/jG3cVR</id>
        <link href="https://newneek.co/post/jG3cVR"/>
        <updated>2022-07-21T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[*이 콘텐츠는 데스커로부터 광고비를 받아 제작되었습니다.
48만 뉴니커를 세상과 연결하기 위해 오늘도 열일하는 고슴이. 쏟아지는 뉴스 속에서 뉴니커가 꼭 알아야 할 소식을 고르느라 분주한데요. 엇, 그런데 고슴이의 책상 너머로 넘실대는 푸른 동해 바다가 보여요. 뉴닉 사무실이 바닷가에 있냐고요? 그건 아니고, 고슴이는 지금 워케이션 중이거든요.
워케이션? 그게 뭐더라?
일(work)과 휴가(vacation)을 합친 말이에요. 집이나 사무실이 아닌 곳에서 일과 휴가를 동시에 즐기는 것. 코로나19 팬데믹이 이어지는 동안 재택 근무를 넘어 원격·유연 근무가 퍼지면서 떠오른 트렌드인데요. 일할 땐 일에 집중하면서도 하루 업무를 끝낸 뒤에는 휴가를 즐길 수 있다는 장점 때문에 IT·스타트업 등 온라인 근무가 가능한 분야에서 인기예요.

좋긴 한데... 일이 잘 될까?
일과 휴식을 딱 구분하는 게 진정한 ‘워라밸’이라고 생각하기 쉽지만, 의외로 꼭 그렇지도 않다고. 워케이션을 하면 업무를 끝내고 쉬는 동안 에너지를 가득 충전할 수 있는 데다, 제대로 잘 쉬기 위해 일할 때 바짝 집중하게 돼 업무 생산성도 높아진다는 거예요. 대신 숙소나 카페가 아닌, 업무에 집중할 수 있는 환경이 필요해요. 다행히 요즘에는 워케이션 전용 공유오피스가 늘고 있다고.
그런 곳이 있었어?
워크·라이프스타일 가구브랜드 데스커(DESKER)가 강원도 양양 죽도 해변에 마련한 ‘워케이션 센터·워케이션 테라스’가 딱 그런 곳이에요. 데스커의 가구로 채워진 휴가지 속 특별한 오피스 공간인데요. 워케이션 센터에는 높이를 자유롭게 조절할 수 있는 모션데스크 등이 마련되어 있고, 워케이션 테라스에는 푸른 바다를 보며 워케이션을 경험할 수 있는 업무 공간이 준비되어 있어요. 워케이션에 참여한 사람을 위한 아늑한 숙소와 라운지(=워케이션 스테이·라운지)도 마련되어 있어서, 이곳에서 편히 쉬면서 다른 사람과의 네트워킹도 즐길 수 있고요. 제휴 카페 할인은 물론, 서핑 강습·장비 렌탈 할인도 받을 수 있다고. (🦔: 양양 죽도 해변이 서핑엔 최고슴!) &nbsp;
나도 갈 수 있어?
그럼요! 먼저 아래 버튼을 눌러 데스커의 ‘워크 온 더 비치(Work on the Beach)’ 캠페인을 살펴봐요. 지금 데스커 멤버십에 가입하고 워케이션을 신청하면, 선정된 뉴니커는 8월 중 신청한 1주일 동안 모든 업무 공간을 무료로 이용할 수 있어요. 워케이션이 필요한 기업에서 신청할 수도 있는데요. 11월 말까지 매주 선정된 기업의 임직원(최대 6명)에게 6박 7일 동안 데스커의 워케이션 프로그램에 참가할 기회를 준다고.
나도 워케이션 갈래!]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[반도체 인력 양성과 대학 정원 갈등]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/pHxYOm</id>
        <link href="https://newneek.co/post/pHxYOm"/>
        <updated>2022-07-21T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 우리나라가 제일 많이 수출하는 게 뭔지 알아요? 1) 자동차, 2) 가전제품, 3) 반도체. 정답은 3번, 반도체인데요. 정부가 앞으로 10년 동안&nbsp;반도체 분야 인력 15만 명을 키우겠다는 계획을 발표했어요. 하지만 지방 대학의 반발이 만만치 않다고. 무슨 일인지 알아봤어요 👀.
15만 명? 어떻게 키운다는 거야?
대학에서 받을 수 있는 학생 수(=정원)를 늘려 미래의 반도체 인재를 확보하겠다는 거예요. 앞으로 반도체산업이 쭉쭉 성장하면 지금보다 훨씬 많은 인력이 필요해질 거라는 말이 나오기 때문(약 17만 명 → 약 30만 명). 이를 위해 수도권과 지방의 대학 학부 정원을 2000명 늘려 반도체 학과 학생을 더 뽑기로 했는데요. 결국 수도권 대학들이 정원을 확 늘려 학생을 더 많이 받을 수 있게 된 거라는 말이 나와요. 그동안에는 규제가 심했거든요.
규제? 무슨 규제가 심했는데?&nbsp;
수도권에 있는 대학은 정원을&nbsp;마음대로 늘리지 못하게&nbsp;법으로 딱 정해놨어요 🔒. 40년 전에 사람들이 수도권으로만 몰리지 않게 하려고 법을 만들면서 이런 조항을 넣은 건데요. 하지만 이런 규제 때문에 대학에서 다양한 인재를 길러내기 어렵다는 말이 꾸준히 나왔어요. 시대가 바뀌면서 반도체 같은 첨단 산업 인재가 더 많이 필요해졌는데, 수도권 대학 정원 규제 때문에 필요한 만큼 인재를 구하기 어려웠다는 것. 반도체 기업들도&nbsp;일할 사람 찾기 힘들다고 말해왔고요.&nbsp;
그럼 잘 된 거 아냐?
지방 대학들은 강하게 반발해요. 저출생 때문에 점점 학생 수가 줄어서 신입생 데려오기가 어려워지고 있는데, 이렇게 되면 지방 대학은 더 어려워질 수 있다는 거예요. 실제로 이번 조치로 늘어나는 대학 정원&nbsp;2000명 중 1200명은 수도권 대학으로 몰릴 거라는 말이 나오고요: “수도권 대학 정원이 늘면 지방에 있는 학생들이 다 수도권으로 몰려갈 게 뻔해. 그럼 지방에서는 문 닫는 대학이 나올 수도 있어.”&nbsp;
다른 문제는 없어?
정원을 늘리는 게 전부가 아니라는 지적이 있어요. 무슨 얘기냐면:


교수는 어디서 구해? 💰:&nbsp;반도체 지식을 가르치려면 전문 기술을 갖춘 전문가가 필요한데, 대학 예산만으로는 연봉을 맞춰주기 어려울 거라는 얘기가 나와요.


너무 먼 얘기 아냐? ⏳:&nbsp;반도체 산업 현장에는 지금 당장 일할 사람이 필요한데, 10년 뒤를 바라보는 계획으로는 부족하다는 말이 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[인하대학교 성폭력 사망 사건과 2차 가해]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/3fO2SU</id>
        <link href="https://newneek.co/post/3fO2SU"/>
        <updated>2022-07-20T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지난 15일, 인하대학교에서 한 학생이 성폭력 피해를 입고 목숨을 잃었어요. 가해자는 곧 경찰에 붙잡혔지만, 피해자에 대한&nbsp;2차 가해가 계속되어&nbsp;걱정이 쏟아지고 있어요.
2차 가해가 뭐야?
성폭력 사건에서 ‘2차 가해’는 성폭력 피해자에게 부정적인 반응이나 여론, 또는 부당한 처우 등으로 정신적 피해를 입히는 걸 말해요. 2차 가해자에 따라 다양한 모습으로 나타날 수 있고요. 이번 사건에서는:


언론사:&nbsp;사건을 처음 보도할 때 많은 언론사가 기사 제목·본문에&nbsp;선정적·성차별적인 표현을 썼어요. 이것 자체도 2차 가해지만, 기사에 쓴 표현과 묘사가 또 다른 2차 가해를 부추겼다는 말이 나와요.


누리꾼:&nbsp;피해자에게도 사건의 책임이 있다는 내용의 게시물·댓글을 남기는 사람들이 있어요. 이런 말은&nbsp;가해자의 책임을 흐리기 때문에 2차 가해에 해당해요. 성폭력은 피해자의 행동·옷차림 등 때문에 일어나는 게 아니라는 사실과 어긋나고요. 피해자를 향한 성희롱 등도 이어지고 있어요.


2차 가해에 해당하는 표현이나 내용을 담은 기사·게시물·댓글 등이 퍼져나갈 때, 온라인플랫폼이 별다른 조치를 하지 않는 것도 문제라는 지적도 나와요.
2차 가해, 막을 방법은 없어?
이번 사건의 경우: 거짓된 내용으로 사망한 이의 명예를 해친 사람에게 적용하는 ‘사자명예훼손죄’로 2차 가해자를 처벌할 수 있어요. 인하대학교도 피해자를 모욕하는 사람에게는 법으로 대응하겠다고 밝혔고요. 하지만 온라인상의 2차 가해는 너무 빠르고 다양한 방식으로 이루어지기 때문에 모두 막아내기가 어렵다고. 이에 언론사·온라인 플랫폼이 2차 가해를 막기 위한 구체적 방법을 마련해야 한다는 목소리가 나와요.
무엇보다 중요한 건 ‘성인지 감수성’을 키우는 일이라는 의견도 있어요. 성인지 감수성은 어떤 말이나 행동이 성차별적이지는 않은지 스스로 돌아볼 수 있는 능력을 말하는데요. 성폭력과 2차 가해가 잘못된 일이라는 걸 알고, 이런 일을 처음부터 저지르지 않게 하는 게 가장 중요하다는 거예요]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대우조선해양 파업 장기화]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/4TOXQw</id>
        <link href="https://newneek.co/post/4TOXQw"/>
        <updated>2022-07-20T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[대우조선해양의 협력 업체 노동조합(노조)이 50일 가까이 파업을 이어오며 정부와&nbsp;갈등을 빚고 있어요. 어떻게 된 거냐면:


코로나19 때문에 선박 주문이 줄자 상황이 어려워진 조선업계는 일하는 사람 수·임금을 줄였어요 📉.


최근에는 선박 주문량이 다시 회복됐는데요 📈.


일하는 사람 수와 임금은 늘지 않았어요. 노조는 이에 항의하며 파업에 나선 거예요. 지난달 22일부터는 만들고 있는 배 위에 올라가 파업하고 있어요.


윤석열 대통령은 이번 파업을 ‘불법’으로 규정하고,&nbsp;법과 원칙에 따라 엄하게 대처하겠다고 했어요: “선박을 만들어 내보내지 못하는 바람에 조선업과 나라 경제의 피해가 커지고 있어.” 하지만 노조는 “보상을 원하는 것도 아니고 예전 수준으로 회복시켜달라는 건데 법적으로 대응하겠다니 억울해”라는 입장이라, 갈등이 이어질 것 같다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🍕'원전', 어떻게 생각해?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/G7Ffri</id>
        <link href="https://newneek.co/post/G7Ffri"/>
        <updated>2022-07-20T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[​
&nbsp;"뉴니커, 어떻게 생각해?"
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다!🍕
자 그럼, 뉴닉이 준비한 오늘의 피자 먼저 살펴볼까요?

​
뉴니커, 전기 없는 하루를 상상할 수 있나요? 전기가 없다면 전등도 켤 수 없고, 휴대전화도 충전할 수 없고, 요즘처럼 더운 날에 선풍기도 틀 수 없을 텐데요. 오늘은 이렇게 우리 생활에 꼭 필요한 전기를 만드는 곳 중 하나에 관해 얘기해 보려고 해요. 바로 ‘원전'!
원전이 정확히 무엇인지, 원전에 대해서 어떤 이야기가 나오고 있는지, 원전에 대한 다른 사람들의 생각은 어떤지 알고 싶지 않나요? 뉴닉이 싹 다 정리했으니, 한 번 찬찬히 읽어보고 뉴니커 생각은 어떤지 알려줘요!
​
🍕 1. 원전이 정확히 뭐야?
‘원전’은 ‘원자력 발전소’의 줄임말이에요. 원자력 발전은 ‘원자핵*이 쪼개지면서 생기는 힘’인 원자력을 이용해 전기를 만드는 걸 뜻하고요. 과정을 좀 더 자세히 살펴보면:


우라늄이라는 물질의 원자핵이 마구 쪼개지면서(=핵분열) 엄청난 열을 만들면


그 열로 물을 끓여 증기를 만들고


이 증기로 풍차 날개처럼 생긴 기계를 돌려 전기를 만들어요.


원자력은 어마어마한 힘을 가진 에너지이기 때문에 원자력 발전은 가장 강력하면서도 위험한 발전 방법으로 꼽혀요.
*원자핵: 물질을 최대한 잘게 쪼갰을 때 나오는 덩어리를 ‘원자’라고 하는데요. 이 원자 가운데에 있는 부분이 ‘원자핵’이에요.

🍕 2. 우리나라에 원전 많아?
그런 편이에요. 지금 우리나라에는 원전 24개가 돌아가고 있는데요. 땅 크기와 비교했을 때 원전의 개수·원전 근처에 사는 사람 수 모두 세계에서 1등이라는 사실. 원전으로 만드는 전기의 양도 세계에서 5위고요. 현재 우리나라에서 쓰는 전기의 약 27%가 원자력 발전으로 만들어지고 있어요.&nbsp;
🍕 3. 요새 원전 얘기 많이 들리던데...
우리나라 새 정부가 시작되면서 원전에 대한 입장도 달라졌거든요. 새 정부가 이전 정부와 달리 원전을 팍팍 밀어주려 하자 원전이 뜨거운 감자가 된 건데요. 자세히 살펴보면:


문재인 정부 “원전에서 벗어나자!(=탈원전)”: 이전 정부인 문재인 정부는 원전과 거리를 뒀어요. 오래된 원전은 멈추고, 새로운 원전은 되도록 짓지 않는 정책을 차근차근 펼쳐 원전을 18개까지 줄이려 했어요.


윤석열 정부 “원전하고 친하게 지내자!(=친원전)”: 새로 들어선 윤석열 정부의 생각은 반대예요. 있는 원전은 더 오래 쓰고, 새 원전도 더 만들어서 원전으로 전기를 더 많이 만들려고 하거든요. 원전도 28개로 늘리고, 우리나라에서 쓰는 전기의 30% 이상을 원전으로 만들겠다고 했어요.



우리나라뿐 아니라 전 세계 곳곳에서 원전에 관해 많은 얘기를 나누고 있어요. 석유·석탄·가스 등 화석 연료를 대신할 에너지를 찾으면서 원전이 핫해진 것. 화석 연료를 덜 쓰려는 이유도 잠깐 살펴보면:


깨끗한 에너지 찾자: 화석 연료는 지구온난화를 일으키는 탄소를 많이 내뿜어요. 그래서 국제사회는 화석 연료의 사용을 줄여 기후위기를 해결하려 하고 있어요.&nbsp;


안정적인 에너지 찾자: 화석 연료의 양은 딱 정해져 있어서, 매번 모두가 원하는 만큼 얻기 어려워요. 상황에 따라 갑작스럽게 화석 연료를 구하기 어려워질 수 있는 것. 러시아의 우크라이나 침공 때문에 러시아산 석유·가스를 구하기 힘들어지면서 값이 팍팍 오른 것처럼요.


🍕 4. 원전, 왜 쓰려는 거야?
원전을 더 많이 쓰자는 사람들은 원전이 그 어떤 방법보다 효율적으로 전기를 만들 수 있다고 말해요. 원자력 발전에 쓰이는 우라늄은 단 1g만 있어도 무려 석유 약 1800리터·석탄 약 3톤과 맞먹는 에너지를 낼 정도로 강력해서, 저렴하게 전기를 만들 수 있다는 것. 날씨에 따라 만들 수 있는 전기 양이 바뀌는 풍력·태양광 등과 달리, 꾸준히 전기를 얻을 수 있는 점도 장점으로 꼽히고요.
원전은 탄소를 거의 내뿜지 않기 때문에 친환경적이라는 주장도 있어요. 원전은 친환경 에너지로 꼽히는 태양광·풍력·수력보다도 탄소를 적게 만들어내거든요. 전세계가 입을 모아 탄소를 최대한 내뿜지 말자고(=탄소중립) 외치는 상황에 딱 맞는 에너지라는 것. 유럽연합도 얼마 전 ‘원자력 발전은 친환경’이라고 정했고요(=그린 택소노미).
원전을 만드는 기술을 갈고 닦으면 경제적으로 이익을 누릴 수 있다는 의견도 있어요. 기술을 잘 개발해 외국에 원전을 지어주고 돈을 벌어오거나, 원전과 관련된 일자리를 팍팍 만들어서 경제를 살릴 수 있다는 것.&nbsp;
🍕 5. 걸리는 부분도 있을 것 같아
원전에 반대하는 사람들은 무엇보다 원전은 위험하다고 말해요. 1986년 체르노빌 사고·2011년 후쿠시마 사고와 같은 비극이 되풀이될까 걱정하는 거예요. 원전에 사고가 나면 원전에서 많은 양의 방사능이 흘러나올 수 있는데요. 방사능에 노출되면 각종 암에 걸리는 등 큰 피해를 입을 수 있고, 죽음에 이르기도 해요. 또 원자력 발전을 하면 어쩔 수 없이 생겨나는 위험한 물질*을 완전히 없앨 수 없다는 것도 문제라고 말해요. 꼭 당장 사고가 나지 않더라도 이런 위험을 계속 안고 가야 한다는 거예요.
*원자력 발전을 하고 남은 찌꺼기인 고준위 방사성 폐기물, 원전을 식히기 위해 쓰는 차가운 물인 냉각수, 원전에서 뿜어져 나오는 방사능 등이 있어요.
원전을 진짜 친환경 에너지로 볼 수 없다는 의견도 있어요. 원자력 발전을 하고 나면 생겨나는 쓰레기(=고준위 방사성 폐기물)는 대부분 그냥 땅속 깊이 묻어두는데, 이게 엄청나게 센 방사선을 내뿜거든요. 유럽연합도 원전을 그린 택소노미에 포함시킬 때 “이 물질 잘 처리할 방법까지 마련해야 진짜 친환경이야”라는 조건을 달았고요. 또 원전만 믿다 보면 ‘진짜 친환경’인 신재생에너지(예: 수소에너지·태양열·풍력)를 잘 안 쓰려고 하게 돼서, 길게 봤을 때 환경에 나쁠 거라는 말도 있어요.
또 이들은 원전을 쓰는 게 꼭 효율적이지는 않을 수도 있다고 말해요. 사고가 나지 않도록 원전을 튼튼하게 짓고, 원전에서 나오는 물질을 처리하는 데 드는 돈까지 다 따져보면 오히려 비용이 더 들 수도 있다는 거예요. 원전을 어디에 세울지 등을 정할 때도 사회적으로 큰 에너지가 들고요. 원전이 위험하다고 생각해 자기 동네에 원전을 짓는 것을 싫어하는 사람들이 많거든요.&nbsp;
🍕 6. 다른 나라는 어때?
원전이 효율적이고 환경에도 좋다고 생각하는 나라는 원전을 더 많이 쓰자고 말해요. 이렇게 생각하는 “원전 올려” 파는:


미국 🇺🇸: 세계에서 가장 많은 원전을 돌리는 나라인데요. 지금보다 원전을 더 많이 돌리려고 해요.&nbsp;


일본 🇯🇵: 후쿠시마 사고 이후 원전을 크게 줄였는데요. 최근 에너지 가격이 오르자 다시 원전을 늘리려는 분위기예요.


프랑스 🇫🇷: 유럽에서 원전과 가장 친해요. 전체 전기의 약 70%를 원전에서 만들어요.


이 밖에도 영국·체코·폴란드·네덜란드 등이 원전을 팍팍 밀고 있어요.
한편 원전이 위험하고 환경에도 나쁘다고 생각하는 나라는 원전을 조금씩 없애자고 말해요. 대표적인 “원전 내려” 파 살펴보면:


독일 🇩🇪: 유럽의 ‘탈원전’ 대표 주자예요. 올해 안에 남은 원전을 모두 없애기로 했어요.&nbsp;


스위스🇨🇭: 2034년까지 원전을 모두 없애기로 했어요.&nbsp;


이 밖에도 대만·오스트리아·덴마크·룩셈부르크 등이 원전과 거리를 두고 있어요.
이처럼 나라마다 원전에 대한 생각이 다른데요. 요즘은 서방 나라를 중심으로 원전을 늘리려는 곳이 늘고 있다고. 발전 과정에서 탄소를 덜 내뿜는 게 가장 중요해진 데다, 원자력을 대신할 다른 에너지를 구하기도 어려운 상황이기 때문이에요.
🍕 7. 누가 요약 좀


원전은: 원자핵이 쪼개지면서 생기는 힘인 원자력을 이용해 전기를 만드는 원자력 발전소를&nbsp;가리킨다.


원전이 요즘 핫한 이유는: 우리나라에 새로 들어선 정부가 원전을 밀고 있다. 세계적으로 화석 연료를 대신할 에너지를 찾고 있다.


원전을 늘리자는 이유는: 효율적으로 전기를 만들 수 있다. 탄소를 내뿜지 않아서 친환경적이다. 기술을 개발해 경제를 살릴 수 있다.


원전을 줄이자는 이유는: 사고 위험이 남아 있다. 진짜 친환경적인 에너지라고 볼 수 없다. 다른 비용을 생각하면 마냥 효율적이지 않다.


다른 나라들은: 나라마다 다르지만, 요즘은 원전을 미는 분위기가 좀 더 세다.
	&nbsp;




뉴니커, 오늘의 피자 잘 살펴봤나요? 🍕
‘원전’에 대해 어떻게 생각하는지&nbsp;
마음의 결정을 내렸다면,
아래 링크에서 의견을 얹어주세요!
싹 모아 맛있는 피자 구워올게요.
뉴니커의 생각이 모일수록 피자는 더욱 풍성해져요.
일주일 뒤인 7월 27일 수요일에 다시 모여
따끈따끈 갓 구운 피자 함께 나눠 먹어요!
나는 어떻게 생각하냐면...
*의견은 7월 25일 밤 11시 59분까지 얹을 수 있어요.


지난 ‘그린워싱’ 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요.
🍕진짜로 토론하는 느낌이 들어서 좋았어요.&nbsp;
🍕왠지 의견을 보기가 좀 더 어려웠고, 반죽과 특별히 다른 내용이 없어서 아쉬웠어요.
🍕투표 결과를 마지막에 알려줘서, 선입견 없이 제 생각대로 글을 읽을 수 있었어요.

‘이번 피자스테이션을 보고 생각이 바뀌었나요?’라는 질문에는 총 195명이 답변해줬어요.
입장이 바뀌지는 않았지만, 생각이 넓어지는 계기가 됐어요. (160명, 82.0%)
바뀌지 않았어요. (19명, 9.7%)
다양한 의견을 보며 입장이 바뀌었어요. (16명, 8.3%)

뉴니커, ‘원전, 어떻게 생각해?’ 피자는 맛있었나요?
뉴닉 팀은 오늘도 미니 퀴즈를 가져왔는데요.
2022년 현재, 우리나라에는 몇 개의 원자력 발전소가 있을까요?
아래 링크를 눌러 퀴즈도 풀고, 피드백도 보내주세요.
24개다!
28개지~]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[러시아, 유럽에 천연가스 ‘불가항력’ 선언]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/SrtWvT</id>
        <link href="https://newneek.co/post/SrtWvT"/>
        <updated>2022-07-20T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[유럽에 에너지&nbsp;비상이 걸렸어요. 유럽은 사용하는 천연가스의 약 40%를 러시아에서 사 오는데요. 러시아가 “‘중요한 이유’로 이제 천연가스 못 보내줄 수도 있겠어”라고 했기 때문. 러시아는 지난 11일, 시설을 점검한다며 유럽으로 가는&nbsp;천연가스관을 잠갔어요. 그러다 3일 만에 명확한 이유를 밝히지 않은 채 앞으로 아예 천연가스 공급을 멈출 수도 있다고 말했고요.
전문가들은 러시아가 우크라이나를 침공한 후&nbsp;유럽이 러시아 제재에 나서자, 이에 대한 보복으로 천연가스 공급을 멈췄다고 보고 있어요. 유럽은 눈에 불을 켜고 중동 등에서 새로운 천연가스 공급처를 찾고 있고요.&nbsp;&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[UN 국제우정의날 특집 인터뷰이 모집]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Zggmx4</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Zggmx4"/>
        <updated>2022-07-20T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 안녕 🇰🇷! こんにちは 🇯🇵! 你好 🇨🇳! ¡hola🇪🇸! Bonjour 🇫🇷! привіт🇺🇦! Guten tag 🇩🇪! Hello 🇬🇧!

오는 7월 30일이 무슨 날인지 알고 있나요? 바로 유엔(UN)이 지정한 ‘국제우정의 날(International Friendship Day)’인데요. 사람·문화·나라 사이의 국경 없는 우정을 기념하기 위해 만든 날이라고. 이날을 기념해 뉴닉 팀에 ‘다양한 사람·나라·문화의 이야기를 직접 전해줄 글로-벌 뉴니커’를 찾고 있어요. 뉴닉이 국경을 넘는 우정의 이야기를 꾹 눌러 담아, 뉴니커와 함께 진정한 우정의 의미를 함께 생각해볼 수 있도록요.


한국이 아닌 다른 나라의 국적을 가진 뉴니커


뉴닉을 통해 다양한 나라의 문화·소식·사연을 알리고 싶은 뉴니커


국적에 상관없이, 다양한 사람·문화·나라를 이해하기 위해 뉴닉을 보는 뉴니커&nbsp;


뉴닉 팀과의 글로-벌 우정 인터뷰에 참여하고자 하는 뉴니커는 이번 주 토요일인 7월 23일까지 아래 버튼을 눌러 설문지를 작성해주세요. 인터뷰에 참여해주시는 뉴니커를 위해 소정의 선물도 준비했으니, 많은 관심과 참여 부탁드려요!
*인터뷰이 모집은 조기에 마감될 수 있습니다.&nbsp; &nbsp;
내가 바로 글로-벌 뉴니커지!]]></content>
    </entry>
</feed>