<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://newneek.co/tag/pizzastation</id>
    <title>뉴닉 ─ 피자스테이션</title>
    <updated>2022-05-12T17:18:48.550Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://newneek.co/assets/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[미국 국무부 홈페이지 대만 설명 수정]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Em0MRM</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Em0MRM"/>
        <updated>2022-05-12T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[미국이 최근 국무부 홈페이지의&nbsp;대만 관련 설명을 수정했어요. “미국은 대만의 독립을 지지하지 않는다”,&nbsp;“대만은 중국의 일부분이다”라는 표현을 삭제한 것. 그러자 중국은 곧장 반발했어요: “‘하나의 중국’을 만드는 거 방해하지 마. 미국 너희도 ‘하나의 중국’ 지지하기로&nbsp;약속했잖아!”&nbsp;
중국의 국민당 정부는 1949년 중국에서 빠져나와 대만을 세웠는데요. 중국은 대만이 독립 국가가 아닌 중국의 일부라고 주장해요. 이번 일로 중국이 항의하자 미국은 “나라 정보를 업데이트했을 뿐, 대만을 향한 정책을 바꾼 건 아니다”라고 해명했어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[(광고) 서울국제도서전과 반걸음 나아가기]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/UQbW1e</id>
        <link href="https://newneek.co/post/UQbW1e"/>
        <updated>2022-05-12T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[*이 콘텐츠는 경제적 대가 없이 서울국제도서전과 뉴닉의 상호 협업으로 제작됐습니다.
뉴니커, 요즘 옷도 가벼워지고 날씨도 좋아져서 박람회나 페스티벌 가고 싶다고 생각한 적 있나요? 책도 읽고 싶고, 전시회도 가고 싶은데 시간이 없어 망설였던 적은요? 그랬다면 주목! 6월 1일부터 열리는&nbsp;서울국제도서전이 뉴니커 여러분을 기다리고 있어요.
서울국제도서전? 책 읽는 행사인가?
책만 읽는 행사라고 생각했다면 잠깐! 책문화 프로그램은 물론, 다양한 전시와 강연·체험 프로그램들이 준비되어 있어요. 서울국제도서전은 오는 6월 1일부터 5일까지 서울 코엑스 A홀에서 만나볼 수 있는데요. 미래를 향해 내딛는 작은 ‘반걸음’이라는 주제를 가지고 있어요. 자세히 살펴보면:


세상 모든 책이 한 곳에!&nbsp;📚: 출판사 등 약 180개의 참가사가 모여 다양한 프로그램을 준비했어요.&nbsp;


보고 듣고 느끼는 전시회&nbsp;🖼️: 3개의 전시회가 열리는데요. ‘반걸음’&nbsp;주제전시에서는 용기 있게 반걸음을 뗀 브랜드의 가치를 느껴볼 수 있어요. 기획전시에서는 ‘한국에서 가장 아름다운 책’들을 직접 볼 수 있고요. 특별전시인 ‘책 이후의 책’에서는 디지털 기술과 책 문화의 관계를 생생하게 들어볼 수 있어요.


놓칠 수 없어, 책캐스트!&nbsp;🎙️: 김영하·은희경·장기하(작가), 이수지(그림책 작가)의 북토크! 모두 이번 도서전에서 만나볼 수 있어요. 그뿐만 아니라 SF 강연과 주제 강연· 세미나까지 정말 다양한 책캐스트가 열리니 지루할 틈이 없을 거예요.&nbsp;


오늘은 나도 작가&nbsp;✍️: 성우에게 직접 배워 녹음해보는 오디오북 체험과 그림책 작가가 손수 피드백해주는 일러스트 작업도 해볼 수 있어요.



고슴이도 서울국제도서전 오나?
서울국제도서전의 ‘주제전시 &lt;반걸음&gt;’ 공간에서 고슴이가 뉴니커 여러분을 기다리고 있을 거예요. 이 공간에서 그동안 뉴닉이 만들어 온 콘텐츠들과 캠페인에 대한 전시를 만날 수 있고요. 뉴닉 팀의 안내에 따라 뉴닉 앱의 ‘뉴문뉴답’과 ‘퀴즈’에 참여하면, 고슴이가 준비한 선물도 받을 수 있어요. 뉴닉의 다양한 굿즈까지 구매할 수 있는 아트샵도 있으니 이번 기회 절대 놓치지 마세요!
너무 가고 싶어! 티켓은 어디서 살 수 있어?
뉴니커를 위해 뉴닉X서울국제도서전이 티켓을 준비했어요. 여기를 눌러 도서전에 대한 기대평을 남겨준 뉴니커 중 30명을 추첨해 초대권을 드려요 🎫 (1인 1회 1매, 당첨자는 5월 26일 개별 안내 예정).&nbsp;
“난 무조건 가고 싶어!”라고 생각하는 뉴니커라면, 딱 5월 31일까지!&nbsp;이 링크에서&nbsp;2022 서울국제도서전 티켓을 30% 할인된 금액으로 사전 예약할 수 있으니 꼭 기억하세요!&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[길어지는 우크라이나 사태]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/h7I8Qv</id>
        <link href="https://newneek.co/post/h7I8Qv"/>
        <updated>2022-05-12T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[러시아가&nbsp;우크라이나를 침공해 전쟁을 일으킨 지 어느덧 80일 가까운 시간이 흘렀어요. 하지만 전쟁이 끝날 기미는 보이지 않고 있어요. 지금 어떤 상황인지, 앞으로 어떻게 될 것 같은지 정리했어요.
우크라이나 침공, 어떻게 시작됐더라?
러시아는 우크라이나 정부가 러시아계 주민을 탄압하고 있다는 핑계로 우크라이나를 침공했어요.&nbsp;


속마음은? 🧐:&nbsp;우크라이나가 서방 나라들의 군사 모임인 나토(NATO·북대서양조약기구)에 가입하는 걸 막겠다는 계획이었어요. 나토는 옛날 소련을 견제하기 위해 만들어졌어요.


러시아가 우크라이나의 수도 키이우 등에서 대대적인 공격을 퍼부었지만, 우크라이나군은 거세게 저항했어요. 그러자 러시아는 키이우에서 물러나 러시아와 딱 붙어있는 우크라이나 동부&nbsp;돈바스 지역을 공격하는 데 집중하기 시작했고요. 이후 남부 지역으로 공격 범위를 넓혔어요(전쟁 상황 지도).
지금은 어떤 상황이야?
간단히 살펴보면:


동·남부는 러시아 손에 🇷🇺:&nbsp;러시아는 동부 돈바스 지역 대부분을 차지했어요. 남쪽에서도 마리우폴, 헤르손 등 주요 항구도시를 빼앗았고요. 서남쪽 항구도시 오데사도 노리고 있는데, 우크라이나의 바닷길을 아예 막으려고 하는 것 같다고. 하지만 우크라이나군의 반격도 만만치 않아서 어느 쪽이 이기고 있다고 콕 집어 말하기는 어려워요.


계속되는 공격과 학살:&nbsp;유엔은 우크라이나 민간인 3400여 명이 희생됐을 거라고 봤는데요. 실제로는 훨씬 더 많을 거라고. 국내외로 피란을 떠난 사람은 1200만 명이나 되고요. 러시아는 기차역, 학교, 주택 등 민간인 시설에 대한 공격과&nbsp;민간인 학살을 계속하고 있어요.


똘똘 뭉친 서방 국가 🤝:&nbsp;미국과 유럽 등은 러시아에 대한 제재 고삐를 바짝 조이고 있어요. 미국은 러시아 은행·기업 등을 제재했고, EU는&nbsp;러시아산 석유 수입을 금지하겠다고 했어요. 스웨덴·핀란드는&nbsp;나토 가입을 추진하는 중이고요. 우크라이나에 대한 무기 지원도 이어지고 있어요.


그런데 이 전쟁이 언제, 어떻게 끝날지 잘 보이지 않는 상황이에요. 러시아 푸틴 대통령의 속마음을 도무지 모르겠다는 말이 나오거든요.
푸틴의 속마음을 모른다니?
푸틴이 뭘 원하는지 모르겠다는 거예요. 그는 며칠 전 ‘제2차 세계대전 승리 기념일(=전승절)’ 연설에서 우크라이나의&nbsp;‘우’자도 꺼내지 않았어요. 전쟁을 키우겠다는 얘기도 없었고, 전쟁에서 이겼다고 선언하지도 않은 것. 이를 두고 푸틴이 지금&nbsp;이러지도 저러지도 못하는&nbsp;것 같다는 말이 나와요. 전쟁을 어떻게 끝낼 건지 결정하지 못하고 있다는 거예요. 침공할 때 세웠던 목표도 이루지 못하고, 확실한 성과도 거두지 못한 채 발을 빼기는 어렵기 때문.
흠... 그럼 앞으로 어떻게 될까?
두 가지 얘기가 많이 나와요.


금방 안 끝날 것 같아:&nbsp;이렇게 된 이상 푸틴이&nbsp;긴 전쟁을 준비할 거라는 분석이 나와요. 미국은 러시아가 돈바스 지역을 차지하는 것에 만족하지 않을 거라고 했는데요. 전쟁을 질질 끌면서 심해지는 에너지·식량·인플레이션 위기로 서방 국가가 흔들리는 걸 노릴 수 있다고.


전쟁 더 커질 수도 있어:&nbsp;답답한 상황을 돌파하기 위해 푸틴이 의외의 선택을 할 수도 있다는 얘기도 나와요. 모든 병력을 투입하는 전면전을 선언하거나, 핵무기 위협을 키울 수 있다는 것. 다만 미국은 핵전쟁이 벌어질 가능성은 여전히 높지 않다고 했어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[전·월세 신고제 유예기간 만료]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/u54RjD</id>
        <link href="https://newneek.co/post/u54RjD"/>
        <updated>2022-05-12T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[전·월세 살고 있는 뉴니커라면 주목! 작년 6월 1일 이후 전·월세 계약을 했다면 지방자치단체에 꼭&nbsp;신고해야 해요. 작년 6월에 도입된 ‘전·월세 신고제’ 때문인데요. 이 제도는 ‘임대차 3법’ 중 하나로, 임대 계약을 하면 정부에 꼭 신고하도록 하고 있어요. 거래를 더 투명하게 만들어서 세입자를 지키려는 거예요. 전·월세 신고를 하지 않거나 거부하는 임대인과 임차인은 100만 원 이하의 과태료를 내야 해요.
신고는 계약서를 들고 사는 곳의 행정복지센터를 찾아가서 하면 돼요.&nbsp;부동산거래관리시스템에서 온라인으로도 할 수 있고요. 다만 정부가 진짜 과태료를 걷기 시작하는 건 조금 미룰 수도 있어요. 세입자를 처벌하기 위해서가 아니라 전·월세 신고 꼭 하자는 의미로 과태료를 도입한 것이기 때문. 정부는 앞으로 이 제도를 어떻게 운영할지 정확한 내용을 곧 발표하겠다고 했어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[필리핀 대통령 선거 결과]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/2XmQ38</id>
        <link href="https://newneek.co/post/2XmQ38"/>
        <updated>2022-05-11T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[필리핀 대통령과 부통령 자리에 민주주의와는 거리가 먼 인물이 당선돼 필리핀 민주주의가 뒤로 물러나는 것 아니냐는 걱정이 나와요. 대통령에는 페르디난드 마르코스 주니어 전 상원의원이&nbsp;당선됐는데요. 그의 아버지 페르디난드 마르코스 전 대통령은 1965년 취임해 21년 동안 독재했어요. 1972년에 계엄령을 선포하고 정권에 반대한 사람을 무참히 고문·살해해 악명이 높고요. 1986년 필리핀 국민이&nbsp;피플파워 혁명을 일으켜 그를 대통령 자리에서 몰아냈는데, 36년 만에 마르코스 가문이 다시 권력을 잡은 거예요.
부통령에는 사라 두테르테 시장이 당선됐어요. 그는 로드리고 두테르테 현 대통령의 딸인데요. 두테르테 대통령은 대통령으로 일하는 동안 여러 차례 6년 단임제 헌법을 바꾸려고 해 민주주의를 망가뜨리려고 했다는 비판을 받았어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🍕'N잡 금지 계약서', 어떻게 생각해?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/5Webwq</id>
        <link href="https://newneek.co/post/5Webwq"/>
        <updated>2022-05-11T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[&nbsp;
"뉴니커, 어떻게 생각해?"
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다!🍕
자 그럼, 뉴닉이 준비한 오늘의 피자 먼저 살펴볼까요?


"N잡 금지 계약서, 어떻게 생각해?"
뉴니커, 혹시 본업 외에 부업(사이드 프로젝트)을 하고 있나요? 지금 하고 있지 않더라도 ‘언젠가 해봐야지’ 생각하고 있거나, 주변에서 하는 사람을 봤을 수도 있어요. 최근 MZ 세대 5명 중 1명이 2개 이상의 일(=N잡, 숫자를 뜻하는 N+Job)을 하고 있다는 조사 결과가 나오기도 했거든요. 그런데 N잡을 향한 관심이 뜨거워지고 있는 만큼 이와 관련된 문제도 많이 생기고 있어요. 작년에는 퇴근 후 밤에 부업을 하던 직원이 회사에서 잘려서 소송을 걸기도 했다고.

회사가 이 직원을 자를 수 있던 건 N잡을 하지 말라는 내용이 회사 규칙에 있었기 때문인데요. 직원이 회사 일에만 집중하기를 바라는 회사와, 자유롭게 여러 가지 일을 하고 싶은 직원이 부딪힌 거예요. 그런데 잠깐, 회사가 직원의 N잡을 막아도 되는 걸까요? 이에 대해 다른 사람들은 어떻게 생각하는지 알고 싶지 않나요? 뉴닉이 싹 정리했으니, 찬찬히 읽어보고 뉴니커 생각은 어떤지 알려줘요!&nbsp;
&nbsp;

&nbsp;🍕 1. N잡이 정확히 뭐야?
N잡은 여러 개(N)의 일(Job)이라는 의미로, 2개 이상의 직업을 갖고 돈을 버는 걸 뜻해요. 이렇게 일하는 사람을 ‘N잡러’라고 부르고요. N잡과 비슷한 표현은 ‘부업’과 ‘겸업’*, ‘겸직’이 있어요. ‘부업’은 원래 하던 일에 다른 일을 더한다는 의미고, ‘겸업'과 ‘겸직’은 여러 개의 일을 겸한다는 의미예요. 모두 여러 가지 일을 한다는 뜻인 것. 오늘 피자스테이션에서 얘기할 ‘N잡 금지 계약서’는 ‘겸업 금지’, ‘겸직 금지’ 조항이 들어간 계약서를 뜻해요.
* ‘겸업’은 발음이 비슷한 ‘경업’과 헷갈리기도 하는데요. 둘은 엄연히 달라요. ‘경업’은 자신이 다니는 회사와 직접 경쟁할 수 있는 일을 하는 거예요. 예를 들어 과일 회사에 다니면서 부업으로 장난감 가게를 하면 ‘겸업’이지만, 부업으로 회사 옆에서 과일 가게를 하면 ‘경업’이에요.&nbsp;
🍕 2. N잡, 요즘 핫하다며. 왜 그런 거야?
통계청 자료에 따르면 부업을 하는 근로자는 작년(2021년) 7월 기준 56만 6000명이나 되는데요. 1년 만에 19.1%나 늘어난 거예요. 사람들이 N잡러가 되는 가장 큰 이유는 역시 돈을 더 많이 벌기 위해서예요. 일 하나만 해서는 충분한 돈을 벌 수 없다고 생각해 N잡을 하는 것. 특히 최근에는 코로나19 때문에 경기가 나빠지고, 주 52시간제로 일하는 시간이 적어지면서 버는 돈이 같이 줄어 N잡에 뛰어든 사람도 많아졌어요.
N잡러가 늘어난 건 이전보다 N잡을 하기 쉬운 환경이 되었기 때문이기도 해요. 유튜브 채널 운영, 배달 노동 등 시간과 장소에 얽매이지 않고 원하는 만큼 일하는 플랫폼 노동이 많아졌잖아요. 또 코로나19 팬데믹 이후 재택근무, 유연 근무 등을 하는 곳이 많아지면서 자기 시간을 더 자유롭게 쓸 수 있게 됐고요.&nbsp;
여러 가지를 경험하며 자아를 실현하려는 젊은 세대의 가치관, 그리고 회사의 성과보다 개인의 커리어를 더 중요하게 여기는 요즘의 직업 문화가 반영된 거라고 보는 의견도 있어요.&nbsp;
🍕 3. N잡을 막을 수도 있어?
원칙적으로 우리나라는 공무원이 아니라면 법으로 N잡을 금지하고 있지는 않아요. 하지만 N잡을 할 권리를 따로 보장하고 있는 것도 아니라, 기업이 직원과 계약서에 땅땅 도장 찍을 때 ‘N잡 금지 조항’을 넣을 수 있어요. 계약서에 ‘겸업 또는 겸직을 금지한다’라고 쓰면 직원은 회사 일 말고 다른 일을 할 수 없는 것. 실제로 많은 회사가 계약서나 회사 규칙에 이런 조항을 넣고 있어요. 우리나라 4대 대기업인 삼성, SK, 현대차, LG도 모두 N잡을 금지한다고.
그렇다고 기업이 N잡러라는 이유만으로 마음대로 직원을 징계하거나 자를 수 있는 건 아니에요. 법원이 회사 일에 지장이 없는 N잡을 막는 것은 부당하다는 판결을 내린 적이 있거든요. 고용노동부도 법원 판결과 비슷한 의견을 밝혔고요. 그러나 N잡을 안 좋게 보는 기업이 많아, N잡을 하려는 직원 입장에서는 계속 조마조마할 수밖에 없어요.
🍕 4. 직업을 몇 개 가질지는 개인이 선택할 문제 아닐까?
N잡 금지 계약서에 반대하는 사람들은 이 계약서가 사생활의 자유와 직업 선택의 자유를 침해한다고 봐요. 회사와의 계약은 근무 시간에 대해서만 적용돼야 하고, 근무 외 시간을 어떻게 쓸지는 개인이 마음대로 결정할 수 있어야 한다는 것. 특히 일자리가 불안하다고 느끼거나 월급이 부족해서 N잡을 하는 경우도 있는데, N잡을 막는 것은 개인의 자유를 심각하게 해친다는 거예요.
N잡을 무조건 막을 게 아니라, N잡 때문에 회사에 피해가 생겼을 때 문제를 해결해도 늦지 않다는 의견도 있어요. ‘성실하게 일하기’는 회사와 직원의 기본 약속이거든요. 계약서에 직원의 N잡을 금지한다는 내용이 없더라도, 직원이 N잡을 하느라 회사 일을 대충 하거나 회사에 손해를 입히면 ‘성실하게 일하겠다는 약속 어겼어!’라며 징계를 내릴 수 있는 거예요.&nbsp;
🍕 5. 회사 입장은 다를 수도 있을 것 같은데...
N잡 금지 계약서에 찬성하는 사람들은 N잡이 회사 일에 방해가 된다고 봐요. 직원이 N잡에 신경을 쓰거나 N잡 때문에 피곤해지면, 본업에 집중하지 못해, 결국 회사의 권리를 침해한다는 것. 업무 외 시간을 쓴다고 해도 돈을 벌기 위해 본격적으로 N잡을 하면 여러 가지 일 사이에서 균형을 잡기 어렵다는 거예요.
회사가 문제 상황이나 위험에 미리 대응하기 위해서 N잡 금지 계약서가 필요하다는 말도 있어요. 특히 요즘은 재택근무가 많아지는 등 회사 분위기가 자율적으로 변하고 있어서, 회사가 N잡러 직원이 정말 성실하게 일하고 있는지 일일이 살피기 어렵다는 것. 또 직원이 N잡 뛰느라 피곤해서 본업에 집중하지 못하면 사고 위험도 커져 회사 입장에서 걱정될 수 있고요. 회사에서 사고가 나면 ‘중대재해처벌법’으로 사업주가 엄중한 형사처벌을 받을 수 있거든요.
🍕 6. 다른 나라는 어때?
외국에도 법으로 N잡을 규제하거나 허용하는 곳은 별로 없어요. 다만 외국에서도 N잡이 핫해서, 어떻게 할지 회사도, 정부도 여러 얘기를 하고 있어요. 자세히 살펴보면:&nbsp;


글로벌 기업: 일하는 방식이 점점 유연해져서 N잡을 허용하는 경우가 많아요. 구글·페이스북은 1) 개인 시간에, 2) 회사 일과 관련 없는 부업을 하는 조건으로 N잡을 허용했어요.


미국 캘리포니아주: ‘문라이팅’이라 불리는 노동법을 만들어 N잡에 관한 규정을 마련했어요. 원칙적으로 회사가 직원의 N잡을 막는 것도 안 되지만, 직원도 근무 시간에 N잡을 하거나 N잡에 회사 물건을 사용하는 등 회사에 손해를 끼치지 않아야 해요.


일본: 원래는 N잡 금지를 원칙으로 하되, 회사의 허락을 받은 경우에만 N잡을 할 수 있게 했었는데요. 저출생·고령화로 일손이 부족해지면서, 2018년 법을 바꿔 정부에서도 N잡을 권하기 시작했어요. 부업으로 인한 과로사에도 산재보험을 적용하고, 지방공무원의 N잡도 허용했다고. 야후 재팬·소프트뱅크 등 큰 기업도 부업을 허용하는 규칙을 만들었고요.


🍕 7. 누가 요약 좀


N잡은: 여러 개의 일을 하는 것(≒부업·겸업·겸직). 요즘 N잡을 하는 사람이 늘고 있다.


우리나라에서 N잡은: 나라가 법으로 보장한 것도, 금지한 것도 아니다. 하지만 기업이 N잡을 안 좋아하는 분위기라 보통 계약서에 N잡을 하지 말라는 내용을 넣는다.


회사가 계약서로 직원의 N잡을 막으면 안 된다는 이유는: 무슨 일을 얼마나 할 것인지는 개인의 자유다, 진짜로 회사에 피해가 생기면 따로 해결할 수 있다.&nbsp;


회사가 계약서로 직원의 N잡을 막아도 된다는 이유는: N잡을 하면 직원이 회사 일에 집중하기 어렵다, 회사는 문제에 미리 대응하기 위해 N잡 금지가 필요하다.




​뉴니커, 오늘의 피자 잘 살펴봤나요? 🍕
'N잡 금지 계약서'에 대해 어떻게 생각하는지&nbsp;
마음의 결정을 내렸다면,
아래 링크에서 의견을 얹어주세요!
싹 모아 맛있는 피자 구워올게요.
뉴니커의 생각이 모일수록 피자는 더욱 풍성해져요.
일주일 뒤, 5월 18일 수요일에 다시 모여
따끈따끈 갓 구운 피자 함께 나눠 먹어요!
나는 어떻게 생각하냐면...
*의견은 5월 16일 밤 11시 59분까지 얹을 수 있어요.
​
지난 ‘키즈 유튜브 법적 규제’ 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요.
🍕다른 사람의 의견을 읽으며 제 의견이 생기니 주제가 더 재미있게 느껴졌어요.
🍕뉴닉을 우연히 알게 됐는데, 의견을 나눌 기회가 생겨서 좋았어요.
🍕찬반 의견을 피자로 이미지화한 아이디어가 좋아요.

‘이번 피자스테이션을 보고 생각이 바뀌었나요?’라는 질문에는 총 48명이 답변해줬어요.


입장이 바뀌지는 않았지만, 생각이 넓어지는 계기가 됐어요. (40명, 83.3%)


다양한 의견을 보며 입장이 바뀌었어요. (7명, 14.6%)


바뀌지 않았어요. (1명, 2.1%)



이번 피자스테이션은 어땠나요?
아래 링크를 눌러 어떤 부분이 좋았는지, 어떤 부분은 아쉬웠는지 알려주세요.
다음번 피자스테이션 준비하는 데 참고할게요!
피드백 남기러 가기]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[한동훈 후보자 국회 인사청문회 결과]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/IrisHl</id>
        <link href="https://newneek.co/post/IrisHl"/>
        <updated>2022-05-11T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[그제(9일) 한동훈 법무부 장관 후보자의 국회 인사청문회가 열렸어요. 그는 여러 의혹을&nbsp;받고 있는데요: “편법을 이용해 아버지로부터 부동산 물려받은 거 아니야? 자녀가 고등학교 때 작성한 논문 등 대학 입시 스펙도 수상해!” 한동훈 후보자는 이날 부동산은 정상적으로 물려받았다고 반박했고, 자녀 논문 의혹에 관해서는 “입시에 쓰인 적 없는 글”이라고 말했어요.&nbsp;
하지만 더불어민주당(민주당) 의원들은 “의혹에 관한 자료를 더 받아봐야 한다”라고 하며 인사청문 경과 보고서를 채택하지 않았어요. 한동훈 후보자가 법무부 장관으로 적합하지 않다는 의견을 낸 것. 이에 국민의힘이 “받아들일 수 없다”라고 반발하면서 국회에 긴장감이 감돌았어요. 이런 상황에서 윤석열 대통령이 한동훈 후보자 임명을 강행할지 관심이 쏠리고 있어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[윤석열 대통령 취임]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/nUeiUc</id>
        <link href="https://newneek.co/post/nUeiUc"/>
        <updated>2022-05-11T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[어제(10일) 0시, 윤석열 대통령이 제20대 대통령으로서 업무를 시작했어요. 서울 용산 대통령 집무실 지하벙커에서 전화로&nbsp;합동참모본부 의장의 보고를 받으며 우리나라 군대를 지휘할 권한(=국군통수권)을 넘겨받은 것. 이어&nbsp;취임식을 하고&nbsp;본격적으로 임기를 시작했어요. 새 정부와 함께할 5년, 어떻게 달라질지 미리 살펴봤어요.
어떤 공약 있었더라?&nbsp;
대선 끝난 지 벌써 2달이나 돼서 후보 시절 공약 다 까먹었다면? 대통령직인수위원회가 만든 윤 대통령 To-do 리스트(=국정과제)를 보면 돼요. 110개나 되는 목록 중 가장 주목받는 몇 개만 살펴보면:


코로나19 피해 보상할게 💰: 윤석열 정부는 사회적 거리두기로 영업에 피해를 입은 소상공인·자영업자의 손실을 보상하는 걸 1번 과제로 삼겠다고 했어요. 다만 대선 때 약 50조 원 규모의 지원을 약속했던 것과는 달리, 구체적인 금액이나 보상 방법은 아직 나오지 않았다고.


집값 잡을게 🏡: 윤 대통령은 주택 공급을 확 늘리고, 보유세·양도소득세 등 부동산 세금을 줄이겠다고 했어요. 재개발·재건축 규제와 대출 규제도 조금씩 풀겠다고 했고요. 그렇게 해서 시장에서 수요와 공급의 균형을 맞추면 집값을 잡겠다는 거예요.


규제는 확 풀게 👌:&nbsp;윤 대통령은 필요 없는 기업 규제를 풀겠다고도 약속했는데요. 정부는 미래에 우리나라 경제를 이끌어 갈 분야(반도체·AI·배터리·바이오 등)를 정하는 것까지만 하고, 기업이 쑥쑥 클 수 있도록 돕는 일에 집중하겠다는 것.


여성가족부(여가부) 폐지·병사 월급 200만 원·사드 추가 배치 등 대선 때 뜨거웠던 공약 중 몇 개는 To-do&nbsp;리스트에서 빠졌어요. 윤 대통령 측은 여가부 폐지와 병사 월급 200만 원 공약은 “정부 출범 이후 추진하겠다”라고 했어요.
공약 지키는 것 말고도 할 일 많지 않아?
맞아요. 당장은 경제가 제일 큰 문제인데요. 환율·물가·금리가&nbsp;전부 오르고 있는데&nbsp;📈, 하나를 잡으면 다른 게 들썩일 수 있어서 정책을 펴기가 만만치 않을 거라는 말이 나와요.&nbsp;스태그플레이션 우려&nbsp;등으로 세계 경제도 시들시들하고요. 요즘 부쩍 자주 미사일을 쏘고 있는 북한은 어떻게 대할지, 점점 더 격해지는&nbsp;미국&nbsp;vs.&nbsp;중국·러시아의 갈등&nbsp;속에서 어떤 입장을 취할지도&nbsp;어려운 과제라고.
과연 잘 해낼 수 있을까?
무엇보다&nbsp;통합이 중요할 거라는 말이 나와요. 지난 대선에서&nbsp;역대급 아슬아슬한 표차로 이긴 만큼, 자신을 지지하지 않은 국민도 포용해야 한다는 건데요. 집무실을 용산으로 옮기면서 반대 의견에 귀 기울이지 않았다는 비판이 나왔고, 고른 장관 후보자 목록이 ‘서울대·50~60대·남성’으로 가득한 걸 보면 통합과는 거리가 있어 보인다는 지적도 나왔어요. 취임사에서도&nbsp;‘통합’의 메시지는 없었다고.
힘센 야당인 더불어민주당(민주당)과 힘을 모아야 한다(=협치)는 말도 나오는데요. 2024년에 치러질 다음 국회의원 총선거까지는 민주당이&nbsp;국회를 꽉 쥐고 있을 거라(민주당 168명·국민의힘 109명), 법 하나를 만들 때마다 민주당의 도움이 꼭 필요하기 때문. 윤 대통령은 당선된 후 “의회와 소통하고 야당과 협치하겠다”라고 약속했는데요. 앞으로 약속을 지킬 수 있을지 지켜봐야 해요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[홍콩 새 행정장관 당선]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/5LE6Vd</id>
        <link href="https://newneek.co/post/5LE6Vd"/>
        <updated>2022-05-10T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[그제(8일), 앞으로 5년 동안 홍콩을 이끌 새 행정장관이 뽑혔어요. 주인공은&nbsp;경찰 출신인 존 리&nbsp;👮. 행정 분야에서 일했던 사람이 아닌 경찰·보안 분야에서 경력을 쌓은 사람이 행정장관이 된 건 이번이 처음이에요. 존 리는 보안장관이던 2019년, 홍콩 민주화를 요구하는 시위를 강하게 진압했는데요. 이 일로 홍콩을 더 바짝 통제하고 싶어 하는 중국 정부에 눈도장을 확실히 받아두었어요.
이번 선거는 작년에 중국 정부가 홍콩&nbsp;행정장관 뽑는 방법을 바꾼 뒤 처음 열린 선거이기도 했어요. 하지만 이름만 ‘선거’일뿐, 시민이 직접 참여할 수 없는(=간접선거) 데다 존 리 혼자서 후보로 나와 찬성표를 94%나 받았어요. 이에 홍콩 시민 사이에서는 선거의 열기도&nbsp;찾아보기 어려웠다고. 홍콩 안팎에서는 중국 정부에 충성하는 인물이 뽑힌 만큼, 앞으로 홍콩에 대한 중국의 입김이 더 세질 거라는 말이 나와요 🇨🇳.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[문재인 전 대통령 임기 종료]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/EkzAXd</id>
        <link href="https://newneek.co/post/EkzAXd"/>
        <updated>2022-05-10T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[어제(9일) ‘문재인 정부’가 막을 내렸어요. 2017년 5월 10일에 시작된 문재인 전 대통령의 임기가 끝난 건데요. 문재인 정부의 5년, 어떤 평가를 받고 있는지 싹 정리했어요.&nbsp;&nbsp;


문재인 정부, 어떻게 시작됐더라?: 문 전 대통령은 제19대 대통령 선거에서 당선됐어요. 이 선거는 박근혜 전 대통령이 국정농단 사태로 탄핵당한 후 치러졌는데요. 이에 문재인 정부는 “기회는 평등할 것입니다. 과정은 공정할 것입니다. 결과는 정의로울 것입니다.”라는 구호와 함께 첫발을 뗐어요.&nbsp;


벌써 5년이라니... 어떤 성과가 있었지?
북한과의 갈등·코로나19 등 다양한 위기를 잘 넘겼다는 평가를 받아요. 정리해보면:


한반도 평화 위해 노력했어&nbsp;🤝:&nbsp;2018년 북한과 총 세 차례 남북정상회담을 열어 관계를 개선했어요. 서로 평화롭게 지내자는 내용을 담은 정상 합의를 이뤄낸 것. 문 전 대통령과 김정은 국무위원장이&nbsp;군사분계선을 자유롭게 넘나드는 모습에 사람들이 놀라기도 했고요.


K-방역 칭찬해 😷:&nbsp;전 세계가 처음 겪는 코로나19 팬데믹에 혼란을 겪는 동안, 문재인 정부는 비교적 침착하게&nbsp;잘 대응했다는&nbsp;평가를 받아요. 사회적 거리두기를 실시하고 검사-추적-치료로 이어지는 의료 시스템을 만들어, 나라 문을 완전히 걸어 잠그는 등의 극단적인 조치 없이도 확진자 수를 잘 관리했다는 거예요.


성평등한 나라 만들겠다고 했어 🧑‍🤝‍🧑:&nbsp;문 전 대통령은 후보 시절부터 성평등한 나라를 만들겠다며 “페미니스트 대통령이 되겠다”라고 했었는데요. 실제로 문재인 정부는 스토킹 처벌법과&nbsp;여성폭력방지기본법&nbsp;등을 만들며 젠더 폭력에 맞서 싸우는 데 힘썼다는 평가를 받아요.



문재인 전 대통령과 김정은 북한 국무위원장이 2018년 4월 27일 판문점 군사분계선 앞에서 악수하고 있어요. ⓒ뉴스1

아쉬운 점은?
부동산 정책과 인사가 아쉽다는 얘기가 많아요. 자세히 살펴보면:&nbsp;


뛰는 집값 잡지 못했어 📈:&nbsp;문재인 정부는 “부동산 투기를 막고 집값이 뛰는 걸 막아보겠다”라고 했었는데요. 20여 차례에 걸쳐 정책을 내놨지만, 결국 마지막까지 집값을&nbsp;잡지 못했어요. 서울 등의 집값은 오히려 크게 오르기도 했고요.


공정과 정의 지킨 거 맞아? ⚖️:&nbsp;문 전 대통령은 2019년 청와대 민정수석으로 있던 조국 전 장관을 법무부 장관에 앉히겠다고 했어요. 그러나 이후 조 전 장관을 둘러싼&nbsp;여러 의혹이 나오며&nbsp;나라가 떠들썩해졌는데요. 문 전 대통령은 그를 장관으로 임명해 “공정·정의 강조했던 정권 맞냐!”라는 비판에 부딪혔어요.&nbsp;


북한·방역·성평등 뒷심 부족했어 💨:&nbsp;앞서 이뤘던 성과를 끝까지 이어가지 못해 아쉽다는 얘기도 나와요. 북한이 2020년 남북공동연락사무소를 폭파하며 나아지는 것처럼 보였던 관계가 다시 나빠졌고, 올해 초부터 코로나19 오미크론 변이 바이러스 때문에 확진자가 확 늘며 방역에도 구멍이 생겼다는 것.&nbsp;고 박원순 전 서울시장&nbsp;등 고위공직자 측근의 성폭력 사건을 처리하는 데 적극적으로 나서지 않아 페미니스트 선언의 의미가 흐려졌다는 말도 나왔고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[(광고) 물도 마시고 환경도 지키자]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/gRV1La</id>
        <link href="https://newneek.co/post/gRV1La"/>
        <updated>2022-05-10T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[*이 콘텐츠는 아임에코로부터 광고비를 받아 제작되었습니다.&nbsp;
뉴니커, 집에서 물 어떻게 마셔요💧? 플라스틱병에 든 생수를 마시다 보면 어느새 페트병이 쌓여 마음이 불편했던 적, 한 번쯤 있을 텐데요. 지구에 대한 부담을 덜어줄 수 있는 생수가 나왔어요.&nbsp;
부담을 덜 수 있는 생수?
친환경 생수 브랜드 아임에코가 문제를 줄여보겠다고 나선 건데요. 환경을 위해 어떤 시도하고 있는지 살펴보면:&nbsp;


환경 친화적 페트병 🌱:&nbsp;석유로 만든 페트병은 생산과정에서 기후위기의 주범인 탄소를 많이 배출해요. 그래서 아임에코는 일반 페트병에 비해 탄소배출량이 28% 낮은 바이오페트 생수를 개발했고요. 병뚜껑·라벨·용기 등 모든 포장재를 100% 사탕수수에서 추출한 생분해플라스틱으로 만든 생수도 팔고 있어요.&nbsp;


빙글뱅글 돌아가는 페트병&nbsp;🧶: 사실 일회용품은 아무리&nbsp;‘친환경적'이라고 해도 재활용이 잘 되지 않는 문제가 반복될 수 있는데요. 그래서 아임에코는 빈 페트병을 직접 회수해요(서울·인천·경기 지역 대상으로 회수하고, 이외 지역은 착불택배로 빈 페트병을 받아요). 이렇게 모인 페트병은 실이나 플라스틱 원료로 재탄생하고요. 순환경제의 한 모습인 것.&nbsp;


다 쓴 페트병도 다시 ♻️:&nbsp;우리나라 생수업계 최초로 ‘화학적 재활용 페트(CR-PET)'를 사용한 생수를 내놨어요. CR-PET는 페트병을 순수 원료 형태로 되돌리는 기술이라, 플라스틱을 좋은 품질로 계속 재활용할 수 있다는 장점이 있어요.&nbsp;&nbsp;


온라인 사이트 아임에코몰에서 빈 페트병 회수에 참여하고, 지구에 부담을 줄일 수 있는 생수를 살 수 있어요. (🦔: 페트병을 돌려주면 아임에코몰에서 쓸 수 있는 포인트도 받을 수 있슴!)
환경을 위한 선택, 꼭 생수로 해야 하나 😯?
아임에코는 온라인 쇼핑몰&nbsp;에코마켓도 운영하고 있어요. 필요한 생필품이 있다면 여기서 구매할 수 있어요. 국내산 재료만을 이용했거나 친환경 포장재를 써서 탄소발자국을 줄인 제품, 기후위기를 해결하는데 앞장선 기업의 제품 등을 만나볼 수 있다고.&nbsp;

친환경 제품 좀 비싸지 않나...
라고 생각한 뉴니커를 위해 할인쿠폰이 도착했어요! 💸 아래 버튼을 클릭해 아임에코몰에 가입하면&nbsp;오늘 하루만 5000원 쿠폰을 받을 수 있어요. 받은 쿠폰은&nbsp;6월 10일까지&nbsp;쓸 수 있고요.&nbsp;
저렴한 가격으로 친환경 제품 써보고 싶다면?
5000원 할인쿠폰도 받고, 환경도 지키러 가기]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[인권위, 차별금지법 제정 촉구]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/ljxgla</id>
        <link href="https://newneek.co/post/ljxgla"/>
        <updated>2022-05-10T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[국가인권위원회(인권위)가 국회에 더 이상 미루지 말고&nbsp;차별금지법을 만들라고 했어요.&nbsp;차별금지법(평등법)은 성별·장애·인종·종교·학력·성적지향 등을 이유로 누구도 생활의 모든 영역에서 차별받지 않게 하자는 내용을 담고 있는데요. 보수 종교계 등의 반대에 부딪혀 10년 넘게 국회 문턱 앞에 머물고 있어요: “사회적 합의가 아직 부족하다!” 이번에 인권위는 차별금지법 제정에 찬성하는 사람이 67%에 달한다는 여론조사 결과를 공개하며 “사회적 합의는 이미 충분하다”라고 했고요.
지금 국회에는 더불어민주당과 정의당이 낸 차별금지법(평등법) 4개가 올라와 있는데요. 지난달부터 국회 앞에서 단식 농성이 시작되는 등 차별금지법을 통과시키라는 목소리가 커지고 있어요. 하지만 이에 대해 국회가 아직 구체적인 답을 내놓지 않아 상황을&nbsp;더 지켜봐야 해요.]]></content>
    </entry>
</feed>