<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://newneek.co/tag/pizzastation</id>
    <title>뉴닉 ─ 피자스테이션</title>
    <updated>2022-07-11T00:31:24.661Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://newneek.co/assets/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[국민의힘 이준석 대표 중징계]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/5RTjpj</id>
        <link href="https://newneek.co/post/5RTjpj"/>
        <updated>2022-07-11T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[국민의힘 이준석 당대표가 국민의힘 윤리위원회(윤리위)로부터&nbsp;중징계를 받았어요. 6개월 동안 당원으로서의 권리가 정지돼, 사실상 당대표 활동을 멈춰야 할 처지에 놓였어요.&nbsp;


징계받은 배경은: 이 대표는 2013년 김성진 아이카이스트 대표로부터 당시 박근혜 전 대통령을 만날 수 있게 힘써보겠다는 조건으로&nbsp;성상납을 받았다는 의혹을 받는데요. 이 사건과 관련한 증거를 없애려 한 적 있다는 이유로 징계를 받았어요.


당대표가 징계를 받아 활동을 멈추는 건 매우 드문 일이에요. 게다가 이 대표가 성상납 증거를 없앴다는 걸 국민의힘 윤리위가 사실상 인정한 셈이라, 국민의힘 내에서 혼란도 계속되고 있어요. 이 대표는 당대표의 자리를 내려놓지 않겠다는 입장이고, 국민의힘은 성상납 의혹에 대한 얘기가 길어지면 좋을 게 없으니 징계에 순순히 따랐으면 한다는 입장이에요.
윤석열 정부가 스타트를 끊은 지 얼마 안 되는 시기에 여당으로서 국정 운영을 뒷받침해야 하는데, 내부 갈등은 점점 커지고 있는 상황이라고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[일본 아베 전 총리 사망과 영향]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/PHDfSe</id>
        <link href="https://newneek.co/post/PHDfSe"/>
        <updated>2022-07-11T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[아베 신조 전 일본 총리가 총격을 받고 목숨을 잃었어요. 아베 전 총리는 강한 보수 성향의 정치인으로 세계적으로도 존재감이 넘치는 인물인데요. 이번 사건이 일본의 정치와 우리나라·일본 관계에도 영향을 미칠 거라는 전망이 나와요.
주말에 뉴스 봤어, 어떻게 된 일이야?
사건은 아베 전 총리가 일본의 참의원* 선거를 앞두고 자신의 진영(=자민당) 후보를 지원하는 유세 중에 벌어졌어요. 아베 전 총리에게 개인적인 원한을 품은 한 시민이 가까이 다가가 총을 발사했고요. 아베 전 총리는 병원으로 옮겨졌지만 결국 회복하지 못하고&nbsp;숨을 거두었어요.


잠깐, 아베 전 총리 누구더라?:&nbsp;2012년부터 2020년까지 일본의 총리를 지낸 사람이에요. 오랫동안 착 가라앉은 일본 경제를 살리기 위해 많은 돈을 찍어내는 ‘아베노믹스’라는 정책을 폈고요. 역사교과서 왜곡 등의 이슈로 우리나라와 일본 사이를 안 좋게 만들었어요. 아베 전 총리는 건강이 나빠져 퇴임했는데요. 자리에서 물러난 뒤에도 일본 정치에 영향을 미칠 정도로 지지하는 사람이 많고 입김이 강했어요.


*참의원: 일본의 국회는 상원인 참의원, 하원인 중의원으로 나뉘어요. 참의원의 임기는 6년, 중의원은 4년인데요. 참의원은 3년마다 절반이 새로 뽑혀요.
일본의 반응은 어때?
아베 전 총리가 사망한 날(8일)은 일본 참의원 선거(10일) 직전이었어요. 일본에서는 정치인이 사망하면 깊이 애도하는 분위기가 만들어지면서, 사망한 사람이 속한 정당에 표가 쏠리곤 하는데요. 이번 사건으로 여당인 보수 진영(=자민당+공명당)에 사람들의&nbsp;표가 쏠릴지에도&nbsp;관심이 모이고 있어요:


여당 의석은 절반 넘을 것 같아:&nbsp;일본의 보수 정당은 지금도 참의원 의석의 과반수를 차지하고 있는데요. 아베 전 총리가 사망한 영향으로 이번 참의원 선거에서도 보수 정당이 안정적으로 절반 이상의 의석을 가져갈 거라고 보는 사람이 많아요.


현 총리의 입김이 강해질 수도?:&nbsp;기시다 일본 총리는 아베 전 총리와 같은 보수 정당 출신이지만 비교적 온건한 편인데요. ‘아베노믹스’의 흐름을 끊는 정책을 제안하거나, 우리나라와 관계를 개선하기 위한 움직임을 보이는 등 전 총리와는 미묘하게 다른 길을 걸으려 했어요. 하지만 아베 전 총리의 입김이 너무 강해서 지금까지 기를 못 펴고 있었는데요. 이번 사건으로 기시다 총리의 입지가 강해질지에도 관심이 모이는 거예요.


우리나라에도 영향이 있을까?
보수 진영이 승리하더라도 자민당 내에서 아베파가 힘을 얻을지, 기시다 총리를 지지하는 세력(기시다파)이 힘을 얻을지에 따라 달라질 것 같아요:


아베파가 힘을 얻으면?:&nbsp;일본은 제2차 세계대전이 끝나고 헌법에서 ‘군대를 가지지 않고 전쟁을 하지 않는다’고 정했는데요. 아베 전 총리는 이&nbsp;조항을 바꿔 일본의 군대 조직(=자위대)이 헌법상 인정받아야 한다고&nbsp;강조했어요. 우리나라에는 역사 문제로 조금도 사과하지 않겠다는 의지를 비쳐왔고요. 이번 사건으로 아베파가 힘을 얻게 되면, 아베 전 총리의 의지가 영향을 미쳐 전 세계 안보는 불안해지고 우리나라와는 계속 싸늘한 관계로 지낼 수도 있어요.&nbsp;


기시다 총리의 세력이 힘을 얻으면?:&nbsp;우리나라와 일본의 사이가 좀 괜찮아질 수도 있어요. 기시다 총리는 윤석열 정부와 함께 두 나라 사이에 꼬인&nbsp;관계를 좀 풀어보려고&nbsp;하고 있었거든요. 하지만 올해 초에도 일제강점기 강제노역 현장인 사도광산을 유네스코 세계문화유산으로&nbsp;올리는 일을 미루려다&nbsp;갑자기 의견을 바꾸는 등, 의견을 끝까지 밀고 나가지 못한 일이 있었는데요. 아베 전 총리와 아베파의 견제가 심했기 때문이라고. 이런 문제가 장기적으로는 해소될 거라고 보는 거예요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[스리랑카 대통령 사퇴]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/X7q1DF</id>
        <link href="https://newneek.co/post/X7q1DF"/>
        <updated>2022-07-11T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[스리랑카의 대통령이 심각한 경제난의 책임을 지고 자리에서 물러나기로 했어요. 스리랑카의 경제 상황 어떤지 돌아보면:


이미 파산 상태:&nbsp;관광업으로 먹고살던 스리랑카는 코로나19로 경제가 어려워졌고, 최근엔 러시아의 우크라이나 침공 때문에 물가가 올라 더 힘들어졌어요. 원래 다른 나라에 갚을 빚도 많은데 빚 갚을 돈도 못 벌어서 ‘파산’을 선언한 상태예요(=디폴트 선언).


무능력한 정부:&nbsp;어려워진 경제를 살리겠다고 돈을 풀고 세금도 덜 걷었지만, 결과적으론 물가가 크게 올라 국민 생활이 힘들어졌어요. 나랏돈이 없어서 연료, 의약품 등이 부족해 전기가 끊기거나 병원의 의료 기능이 마비되기 일쑤고요


시민들은 더는 못 살겠다며&nbsp;수개월째 ‘대통령 물러나라’는 시위에 나섰어요. 지난 9일에는 시위대가 대통령의 집무동에까지 몰려들었고, 결국 대통령은 자리에서 물러나기로 한 거예요. 하지만 국가 부도 상태에 나라를 이끌 사람도 없는지라 어려움은 당분간&nbsp;계속될 것 같다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[여성 신도, 가톨릭 주교 선출 첫 참여]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/HOVKaB</id>
        <link href="https://newneek.co/post/HOVKaB"/>
        <updated>2022-07-08T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[교황청에서 역사상 처음으로 여성들이&nbsp;주교를 뽑는 일에&nbsp;참여하게 됐어요 ⛪. 주교는 여러&nbsp; 지역(=교구)을 책임지는 높은 성직자를 말하는데요. 그동안 가톨릭에서는 이 주교를 뽑는 위원회에 여성의 자리를 마련한 적이 한 번도 없었어요.&nbsp;
이렇게 바뀐 배경에는: 프란치스코 교황은 2013년 교황 자리에 오르면서부터 여성이 지금보다 더 중요한 역할을 해야 한다고 꾸준히 말해왔거든요. 지난해에는 가톨릭교회의 주요 현안을 논의하는 세계주교대의원회의(시노드) 사무국장, 바티칸 시국의 행정 책임자에 여성을 임명하기도 했고요. 교황은 여성 신도의 기회가 조금씩 열리고 있고, 앞으로도 더 다양한 부서를&nbsp;맡아서 운영할 수 있다고&nbsp;밝혔어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[수주량 1위를 되찾은 한국 조선업계]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/NgQi37</id>
        <link href="https://newneek.co/post/NgQi37"/>
        <updated>2022-07-08T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[우리나라 조선업계가 중국에 내준&nbsp;1위 자리를 되찾았어요 🚢. 원래 우리나라에서 배 만드는 능력은 전 세계가 알아주는 수준이라 1위 자리를 지켜왔는데요. 싼 인건비와 빠른 생산력으로 치고 올라온 중국에 2019년부터 1위 자리를 내줬거든요. 1위 자리를 되찾을 수 있었던 건 액화천연가스(LNG)를 운반하는 것처럼 특별한 목적으로 만들어진 배(=고부가가치 선박) 주문을 많이 따냈기 때문이라고.


LNG 선박? 들어본 것 같은데!: 1990년대부터 기후위기에 관한 걱정이 커지면서 환경오염이 비교적 덜한 LNG를 많이 쓰게 됐어요. 이를 옮길 배가 필요해지면서 꾸준히 주문이 늘었고요. 최근에는 러시아의 우크라이나 침공으로 LNG 구하기가 어려워져 뱃길로라도 구하려고 해서 주문이 늘었어요.


이제 조선업계가 ‘행복해!’를 외치면서 기쁨을 누리면 되지 않을까 싶겠지만 모두가 좋은 상황은 아니에요. 요즘 배 만드는 업계는 임금이 낮다고 소문이 나서 일할 사람을&nbsp;구하기가 어려운데요. 2018년부터 업계 상황이 나빠지면서 임금이 제자리걸음을 하고 있기 때문이라고. 대우조선해양 하청노동자들은 임금을 올려달라며 한 달째 파업 중이고요. 당장 주문이 많이 들어오긴 했지만, 업계와 노동자 사이에 임금 합의가 먼저 필요할 거라는 전망이 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[EU 그린 택소노미 최종 확정]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/bYDupU</id>
        <link href="https://newneek.co/post/bYDupU"/>
        <updated>2022-07-08T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[유럽연합(EU)이 원자력 발전(원전)에 ‘친환경’ 도장을 쾅 찍어줬어요. ‘그린 택소노미(Green Taxonomy)’에 원전을 집어넣기로 결정한 거예요.
그린 택소노미가 뭐더라?
어떤 경제·산업 활동이 환경에 도움 되는지 안 되는지 나누어&nbsp;정하는 기준이에요:&nbsp;“우리 이 녹색 바구니 안에 넣은 것만 친환경이라고 하자!”&nbsp;이 기준에 따라 친환경이라고 인정 받으면 정부 정책이나 세금 등의 혜택을 받을 수 있어서, 산업 현장에서는 기준이 어떻게 마련되는지가 매우 중요해요. 그동안 원전을 두고는 친환경이다, 아니다 말이 많았는데 결국 EU의 녹색 바구니 안에 들어간 거예요.&nbsp;


원전에 친환경 도장 찍어준 이유는?:&nbsp;탄소를 많이 내뿜는 석탄 발전은 줄여야 하는데 친환경 에너지가 더 많이 쓰이려면 아직 시간이 더 필요해요 ⏳. 그래서 그동안 에너지를 만들어 쓸 만한 게 필요한데 여기에 원전이 딱이라는 것: “효율도 좋고, 최소한 탄소는 안 나오잖아?”


EU가 친환경 도장 찍어주면 생기는 일은?:&nbsp;유럽은 친환경 경제 분야의 선두주자 격이라, EU의 기준이 곧 국제 기준이 되는 경우가 많아요.


근데 원전이 100% 안전한 건 아니지 않아?
원전은 발전 과정에서 나오는 핵폐기물이 환경을 오염시키거나 사고를 낼 위험이 크잖아요&nbsp;☢️. 그래서 EU는 원전을 ‘친환경 경제활동’으로 인정하기 위한&nbsp;조건을 달기로 했어요:


사고 안 나게 운영해:&nbsp;새 원전을 짓더라도 핵폐기물을 안전하게 처분할 돈과 땅이 있는지 따져봐요. 기존 원전도 2025년부터는 지금보다 더 안전한 핵연료를 사용해야 하고요.


핵폐기물 최대한 줄여:&nbsp;모든 새 원전에 아주 위험한 핵폐기물도 충분히 처리할 수 있는 시설을 갖추라고 했고, 핵폐기물이 최대한 안 나오도록 원전에서 사용한 핵연료를 재사용하는 기술 등을 개발하라고 했어요.&nbsp;


사람들의 반응은 어때?&nbsp;
원자력 업계는 투자에 대한 기대로 눈이 초롱초롱해진 반면, 환경단체 등은 뿔이 단단히 났어요:


원자력 업계 🤑:&nbsp;이번 결정으로 투자 많이 받을 수 있을 것 같아서 기대돼. 그리고 앞으론 유럽뿐 아니라 다른 나라들도 원자력에 쓰라고 예산을 척척 내주겠지?


환경단체 😠:&nbsp;역사상 가장 큰&nbsp;그린워싱이고, 배신이야. EU는 현재와 미래 세대의 안전을 최우선으로 한다는 원칙을 스스로 저버렸어. 필요하면 유럽사법재판소에 소송을 제기할 거야.


민간 투자자 🤔:&nbsp;많은 돈을 쥐고 있는 세계 주요 은행이나 투자 회사들은 원전을 친환경으로 분류하는 걸 반대하고 있는데, 택소노미에 들어갔다고 갑자기 지갑을 열까?


반대하는 EU 회원국 💢:&nbsp;기후위기에 대응하는 유럽 수준이 이것밖에 안 돼? 다른 나라들이 뭐라고 하겠어? 택소노미를 꼭 지키게끔 법이나 제도로 굳어진다면 EU에 소송을 걸 생각도 있어.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[구글, 카카오톡 업데이트 중단]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/4RYaLs</id>
        <link href="https://newneek.co/post/4RYaLs"/>
        <updated>2022-07-07T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[구글이 안드로이드 폰에서 카카오톡이&nbsp;업데이트 안 되도록&nbsp;막았어요. 2020년에 구글은&nbsp;새로운 정책을 도입했는데요: “앱에서 콘텐츠를 사거나 구독할 땐 우리를 통해서 결제해야 해(=인앱결제). 수수료는 30%고.” 카카오톡이 계속 외부 웹페이지를 통해서 결제하도록 하자 업데이트를 막아버린 것. 지금 안드로이드 폰에서는 구글 플레이스토어로 카카오톡을 업데이트할 수 없어요. 카카오는 사용자들이 직접 업데이트 파일을 받아 업데이트할 수 있도록 안내하고 있고요.&nbsp;
사실 이런 식으로 인앱결제를 강제하는 건 우리나라에서 불법이에요. 올해 3월부터 ‘인앱결제 강제 금지법’이 시행됐거든요. 구글은 법을 피하려고 정책을&nbsp;살짝 바꿨고요. 그러고 우리나라에서는 처음으로 업데이트를 막는 조치를 한 거예요.&nbsp;
우리나라 공정거래위원회(공정위)는&nbsp;구글을 조사하겠다고 했어요. 이를 불법이라고 판단할 경우 공정위는 구글에 시정명령·과징금 등을 내라고 할 수 있어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[윤석열 정부 원전 확대 계획 발표]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/LYzMf5</id>
        <link href="https://newneek.co/post/LYzMf5"/>
        <updated>2022-07-07T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[윤석열 정부가 앞으로 전기를 안정적으로 공급하기 위해 원자력발전소(원전)를 적극적으로&nbsp;활용하기로 했어요. 지난 정부에서는 원자력발전 과정에서 나오는 핵폐기물의 위험성 때문에 차차 원전의 비중을 줄이는 ‘탈원전’ 정책을 추구했는데, 완전히 달라진 거예요. 어떻게 다른가 비교해보면:


전기의 3분의 1은 원전으로 만들자 ⚡️:&nbsp;지난 정부에선 2030년까지 우리나라에서 만드는 전기의 23.9%만 원전으로 만들게 하기로 했는데, 앞으론 2030년까지 30% 이상으로 늘리기로 했어요.


발전소 늘리자 🏭:&nbsp;지난 정부에선 2030년까지 원전을 18기로 줄이기로 해서 10곳의 원전을 없앨 예정이었는데, 이들을 10년 더 운영하자고 했어요. 짓다 말았던 원전(신한울 3·4호기)도 다시 건설하고요.


이를 두고는 반응이 엇갈려요.


잘한 결정이야 👍:&nbsp;폭염 때문에 전기가 많이 필요한데,&nbsp; 러시아의 우크라이나 침공 때문에 전기 만들 때 쓰는 석탄이나 천연가스 구하기가 어렵잖아. 이대로 가면 전기가 부족할 테니 원전을 쓰는 게 맞아.


잘못된 결정이야 👎:&nbsp;원전을 늘리면 그만큼 핵폐기물도 많이 나오는데 그거 다 어디에다가 보관할래? 지역주민 설득할 수 있겠어? 게다가 원전을 더 돌리면 상대적으로 풍력·태양광 등 재생에너지는&nbsp;덜 쓰게 되잖아. 이러면 국제적으로 재생에너지의 중요성이 커지는 상황에서(=RE100*) 우리나라는 뒤처질 수 있어.


* RE100: ‘재생에너지(Renewable Energy) 100%’의 약자로 2050년까지 기업이 쓰는 전력의 100%를 풍력·태양광 등 재생에너지로 쓰겠다는 국제 캠페인이에요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[코로나19 재유행 조짐]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/TnpBzt</id>
        <link href="https://newneek.co/post/TnpBzt"/>
        <updated>2022-07-07T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 코로나19에 새로 걸린 사람이 몇 명인지 아침마다 확인하던 때가 있었잖아요. 유행이 잦아들고 방역 규제도 풀리면서 예전처럼 신규 확진자 수를 눈 여겨보지 않게 됐는데요. 요즘 확진자 수가 다시 늘고 있어요.
이제 끝난 거 아니었어?
안타깝지만 아니에요. 다시 크게 유행할 수도 있다는 말이 나오고 있거든요. 어제(6일) 0시 기준&nbsp;2만 명에 가까운&nbsp;확진자가 나왔기 때문. 42일 만에 가장 많은 확진자가 나온 건데요 📈. 약 열흘 전인 6월 27일과 비교해보면 6배 가까이 늘어났어요. 일주일씩 끊어서 살펴봐도 확진자 수가 확실히 늘어난 걸 알 수 있는데요. 6월 넷째 주에 비해 다섯째 주 확진자가 20% 넘게 늘어난 것. 일주일 확진자 수가 늘어난 건 3월 중순 이후&nbsp;15주 만에 처음이라고.
왜 다시 늘어나는 거래?
크게 세 가지 이유가 꼽혀요. 하나씩 살펴보면:


변이 퍼지고 있어&nbsp;🦠:&nbsp;오미크론 변이와 닮은 ‘BA.5 변이 바이러스’가 퍼지고 있는 게 이유로 꼽혀요. BA.5는 치명률이 더 높지는 않지만 다른 변이보다 더 잘 퍼지는 데다 백신도 잘 듣지 않거든요. 최근 우리나라 확진자의 30% 가까이가 BA.5 확진자인데, 앞으로 더 늘어날 것으로 보인다고.


면역력 떨어졌어&nbsp;😷:&nbsp;전문가들은 코로나19에 걸렸거나 백신을 맞았던 사람들도 4개월이 지나면&nbsp;면역력이 떨어질 수 있다고 하는데요. 올해 초 1800만 명의 확진자가 나온 지 약 4개월이 지난 만큼, 많은 사람들의 면역력이 떨어졌고 그래서 지금 확 늘어난다는 것.


해외 유입 늘었어 🛬:&nbsp;정부가 방역 규제를 풀어서 이제는 해외에서 들어올 때 자가격리를 안 해도 되는데요. 해외 입국자가 늘어나면서&nbsp;확진자도 확 늘어난 것으로 보여요. 그중 절반은 BA.5 변이에 걸린 사람이고요.


그밖에&nbsp;사회적 거리두기가 풀리면서 여행·공연·모임 등의 활동이 늘어난 게 원인이라는 분석도 있고요.
그럼 설마 백신 또 맞아야 하는 거야?
아직은 조금 더 지켜봐야 해요. 지금은 60세 이상과 면역력이 약한 사람만 4차 접종을 하고 있는데요.&nbsp;다른 연령대의 사람들도&nbsp;백신을 맞게 해야 한다는 말이 나와요 💉. 하지만 다시 백신 접종을 해도 접종률이 높지는 않을 거라는 걱정도 나오고요. 4차 접종이 시작된 지 두 달이 훨씬 넘었는데도 60세 이상 접종률이 30%를 겨우 넘은 상황이거든요. 한편으로는 기존 백신이 BA.5 등의 변이에 효과가 높지 않으니,&nbsp;업그레이드 된 백신이 나올 때까지 기다려야 한다는 말도 나와요.
+ 다른 나라는 어때?
미국·유럽·일본 등에서도 요즘 코로나19 확진자가 다시 늘어나는 추세라고. 오미크론 변이 바이러스와 닮은&nbsp;BA.4와 BA.5 변이&nbsp;때문. 미국은 BA.5가 절반을 넘어서 우세종이 됐어요. 일본에서도 BA.5 비중이 일주일 만에 두 배 늘었고요. 프랑스에서도 3개월 만에 가장 많은 확진자가 나오면서(20만 명) 7차 유행이 이어지고 있다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[윤석열 정부 인사검증 논란]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/PN3iMT</id>
        <link href="https://newneek.co/post/PN3iMT"/>
        <updated>2022-07-06T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[윤석열 정부를 두고 이런 의문이 가시지 않고 있어요: ‘함께 나라를 이끌어 나갈 사람 제대로 뽑는 거 맞아?’ 장관에 오른 사람이나 후보자에 대해 논란이 그치지 않고 있다고.&nbsp;
원래 사람 뽑는 게 어려운 거 아닌가?
그렇긴 한데요. 사람들은 새 정부가 문을 연 지 두 달이 다 되어가는 데도 ‘도덕성 문제’ 때문에 시끌시끌한 게 문제라고 봐요. 이런 점은 윤석열 대통령의 지지율에서도 나타나고요 📉.&nbsp;


여론조사 결과에 따르면:&nbsp;‘대통령이 직무 수행을 잘 못하고 있다’고 응답한 비율이 34%(6월 초) → 42%(6월 말)로&nbsp;늘었어요. 이 중 10명 중 2명은 ‘인사 문제’를 이유로 꼽았고요.&nbsp;


지금은 누가 그렇게 논란이야?
각각 무슨 문제가 지적되는지, 또 지금 상황은 어떤지 포인트만 빠르게 짚어보면:
1) 교육부 장관 박순애
만취 음주운전, 논문 재활용 등의 논란이 있어요. 정부는&nbsp;국회가 문을 열기를 기다리다가&nbsp;인사청문회 없이 장관으로 임명했고, 교육계에선 “교육부 장관이 음주운전에 논문 재활용이 말이 되냐”며&nbsp;반발했어요.&nbsp;
2) 보건복지부 장관 김승희 후보자
국회의원 시절 정치 활동에 써야 하는 돈(=정치자금)을 개인적으로 썼다는 지적을 받고, 그제(4일) 장관 후보자 자리에서 물러났어요. 이전 후보자에 이어 또다시 장관을 임명하지 못하게 된 거라서, 보건복지부가 코로나19 대응이나 연금개혁 등 할 일을&nbsp;너무 오래 못 하고 있다는 지적도 나와요.&nbsp;&nbsp;
3) 공정거래위원장 송옥렬 후보자
교수 시절 학생들에게 성희롱 발언을 했다는 논란이 있어요. 후보자는 곧바로 사과했지만 정부는 진작 걸러내지 못했다는 비판을 받고요. 게다가 공정거래위원회의 활동 중 하나는 기업이 정직하게 일하는지 규제하고 감시하는 건데, 송 후보자는 기업에 대한 규제를 풀어야 한다는 입장을 갖고 있어 자리에 맞는 사람인지&nbsp;의문을 품는 목소리도 있고요.&nbsp;&nbsp;
지금이라도 손을 써보면 되지 않을까? 👀
여러 언론은 윤석열 정부가 인재를 고르는 시스템을&nbsp;다시 살펴봐야 한다고 비판해요. 이전에도 자녀들의 대학 입학에&nbsp;‘아빠 찬스’를 썼다는 논란으로 정호영 전 보건복지부 후보자가 스스로 물러난 적 있는데, 이런 일이 계속 반복된다는 것 🔁.
하지만 윤 대통령은 지지율에 흔들리지 않고 문제를 해결하는 데 집중하겠다는 입장이에요. 도덕성 검증에만 너무 이목이 쏠린다는 점을 지적하기도 했고요: “장관 자리가 흠이 전혀 없는 완전무결한 사람을 뽑는 자리는 아니다. 공무원은 맡은 업무에 대한 전문성과 역량이 가장 중요하다.”
국민의힘&nbsp;내부에서도 비판이 나오고 있어서 앞으로 인사검증이 어떻게 이어질지 지켜봐야 해요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🍕'그린워싱', 어떻게 생각해?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Z6T4pJ</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Z6T4pJ"/>
        <updated>2022-07-06T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA["뉴니커, 어떻게 생각해?"
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다!🍕
자 그럼, 뉴닉이 준비한 오늘의 피자 먼저 살펴볼까요?


뉴니커, 조금이라도 환경에 도움이 되기 위해 찾아본 친환경 제품이, 사실은 ‘진짜 친환경’이 아니었다면 어떨 것 같나요? 예를 들어 플라스틱 쓰레기를 줄이려고 일부러 ‘생분해’ 플라스틱 제품을 골랐는데, 사실은 이것도 잘 썩지 않는다면요? 이렇게 기업이 제품을 실제보다 더 친환경적인 것처럼 내세우는 걸 ‘그린워싱’이라고 하는데요. 요즘 환경에 관심이 많은 사람이 늘어난 만큼, 그린워싱에 대한 비판도 커지고 있어요.&nbsp;

오늘은 그린워싱을 어떻게 바라보면 좋을지에 대해 한번 얘기해보려고 해요. 그린워싱이 정확히 뭔지, 그린워싱을 비판하는 것에 대한 다른 사람들의 생각은 어떤지 알고 싶지 않나요? 뉴닉이 싹 다 정리했으니, 한번 찬찬히 읽어보고 뉴니커 생각은 어떤지 알려줘요!

🍕 1. ‘그린워싱’이 정확히 뭐야?
그린워싱은 환경을 뜻하는 ‘그린(Green)’과 씻는다는 뜻의 ‘워싱(Washing)’을 합친 말인데요. 마치 이미지 세탁을 하듯, 기업이 자신의 제품을 환경에 이로운 것처럼 내세워 경제적으로 이익을 보는 걸 말해요. 환경을 위하는 ‘척’을 한다고 해서, ‘위장환경주의’라고도 하고요.&nbsp;
하지만 정확히 무엇이 그린워싱인지에 대한 세계적인 기준은 아직 마련되지 않았어요. 그린워싱이라는 개념이 만들어진 것도 약 30년밖에 되지 않았고, 이에 대해 연구가 제대로 이뤄지지도 않았거든요. 그나마 미국의 환경 마케팅 회사 ‘테라초이스’가 그린워싱을 열심히 연구하는 곳으로 꼽히는데요. 여기서 정리한 그린워싱의 대표 유형을 살펴보면 다음과 같아요:


상충효과 감추기: 제품이 환경에 미치는 나쁜 점은 숨기고, 좋은 면만 크게 드러내는 거예요. 예를 들어 종이 공장을 돌리며 환경을 해치는데도, 폐지를 재활용한다는 이유만으로 ‘친환경 종이’라고 말하는 것.


애매모호한 주장: 여러 뜻으로 읽힐 수 있는 말을 써서 친환경적인 척하는 걸 말해요. ‘독성’이 뭔지 딱 정한 기준 없이 ‘무독성 세제’라고 홍보하는 것처럼요.&nbsp;


증거 불충분: 제대로 된 근거 없이 환경에 좋다고 말하는 걸 가리켜요. 성분 검사를 거치지 않고 ‘자연 성분 샴푸’ 딱지를 붙이는 경우가 이에 해당해요.&nbsp;


이 밖에도 사실이긴 하지만 서로 관련이 없는 것을 가지고 와서 친환경이라고 표현하는 것이나, 친환경 마크나 라벨을 거짓으로 사용하는 것, 친환경적인 점이 있어도 결국은 환경에 아주 나쁜 영향을 미치는 것도 그린워싱의 유형에 해당해요.&nbsp;
🍕 2. 그린워싱, 왜 하는 건데?
그린워싱이 기업에 돈이 되기 때문이에요. 환경 문제가 심해지면서 사회 전체가 기업을 평가할 때도 환경을 중요한 요소로 따지고 있거든요.&nbsp;
점점 더 많은 소비자가 돈을 좀 더 내더라도 친환경 제품을 쓰려는 태도를 보이고 있어요. 환경 등 자신의 가치관에 따라 제품을 사는 ‘가치 소비’나 친환경 제품을 사는 사람을 가리키는 ‘그린슈머’ 같은 말까지 생겼을 정도. 그만큼 친환경을 내세운 기업들은 실제로 돈을 더 많이 벌게 됐다고 해요.&nbsp;
소비자뿐 아니라 기업에 돈을 투자하는 회사도 친환경 기업을 더 좋게 보는 분위기예요. 기업의 가치를 볼 때 환경을 얼마나 지키는지(Environment), 사회에 얼마나 도움이 되는지(Social), 회사를 얼마나 깨끗하게 운영하는지(Governance)를 따지는 ‘ESG’가 대표적인데요. 올해 세계에서 제일 큰 투자 회사인 ‘블랙록’은 친환경 목표를 가진 기업에 더 많이 투자할 거라고 했어요. 우리나라 주식 시장의 ‘큰손’으로 불리는 국민연금도 투자할 때 ESG를 더 많이 따지겠다고 밝혔고요.&nbsp;
이렇게 모두가 ‘친환경’을 외치니 기업 역시 “우리는 친환경적이에요!”라고 최대한 어필하려 하는 것. 기업들이 서로 앞다퉈 자기 제품의 친환경적인 면을 강조하다 보니, 자연스럽게 실제보다 더 친환경적인 것처럼 제품을 홍보하는 ‘그린워싱’도 많아진 거고요.&nbsp;
🍕 3. 친환경 + 기업,
요즘 좀 들어본 것 같기도 해
그럴 수 있어요. 이렇게 다들 환경 문제에 신경쓰고 있는 만큼 그린워싱은 요즘 핫한 주제거든요. 그래서 그린워싱으로 꼽히는 사례도 늘어나고 있고요. 하지만 앞에서 말했듯 무엇이 정확히 그린워싱인지는 정확한 기준이 아직 없는데요 그래도 많은 사람들이 그린워싱이라고 지적한 경우를 살펴보면:&nbsp;


폭스바겐의 ‘클린 디젤’: 자동차 회사인 폭스바겐은 오염 물질을 적게 내뿜는다는 의미로 자신들의 디젤(=경유) 자동차를 ‘클린 디젤’이라고 홍보했는데요. 실제로 조사했더니 오염 물질이 기준치보다 훨씬 많이 나오는 게 밝혀져 논란이 됐어요. 이후 이 일은 ‘디젤 게이트’라고도 불리며, 그린워싱의 대표 사례로 꼽히게 됐어요.


SK E&amp;S의 ‘탄소 없는 LNG’: 에너지 기업인 SK E&amp;S는 자신들의 액화천연가스(LNG)를 ‘탄소 없는 친환경 LNG’라고 광고해 그린워싱 지적을 받았어요. SK E&amp;S는 가스를 만드는 과정에서 생기는 이산화탄소를 일부 잡아 가둔다는 이유로 이런 표현을 썼는데요. 이때 결국 모으는 것보다 많은 이산화탄소를 내뿜는다고. 그러니까 ‘탄소 없는’, ‘친환경’ 같은 말은 소비자에게 오해를 불러일으킨다는 것.


스타벅스의 ‘플라스틱 리유저블 컵’: 작년(2021년) 스타벅스는 음료를 플라스틱 리유저블 컵(reusable cup, 다회용 컵)에 담아주는 이벤트를 열며 그린워싱이라는 비판을 받았어요. 스타벅스는 일회용 컵 사용을 줄이자는 뜻으로 연 행사라고 했지만, 결국은 또 다른 플라스틱 쓰레기를 잔뜩 만들어낸 꼴이 됐기 때문.


이니스프리의 ‘아임 페이퍼 보틀’: 화장품 회사 이니스프리도 제품 이름과 광고 문구에 ‘페이퍼 보틀(paper bottle, 종이 용기)’이라는 말을 썼다가 그린워싱 논란에 휩싸였어요. 이 제품은 안은 플라스틱, 겉은 종이로 만든 용기를 썼는데요. 이니스프리가 ‘페이퍼 보틀’이라는 말을 내세우자, 소비자는 이 제품이 종이 용기로만 이루어진 거라고 오해한 거예요.


🍕 4. 그래도 아무것도
안 하는 것보다는 낫지 않나?
그린워싱에 너무 엄격한 잣대를 들이밀지 말자고 하는 이들도 있어요: “그린워싱도 환경에 조금은 도움이 될 거라고 생각해!” 예를 들어 앞에서 ‘전체적으로 환경에 나쁘지만, 환경에 좋은 점에 초점을 맞추는 것’도 그린워싱의 한 종류로 볼 수 있다고 했잖아요. 이렇게 조금이라도 환경에 좋은 면을 찾아 발전시키는 게, 아무것도 하지 않는 것보다는 낫다는 거예요.
또 이들은 그린워싱의 범위가 너무 넓고 애매하다고 말해요. 이런 상황에서 그린워싱을 너무 깐깐하게 바라보면 기업이 오히려 환경 문제를 피하게 될 수도 있다는 건데요. 나름대로 노력해서 친환경 제품을 내놓았는데 그린워싱으로 욕만 먹는다면, 기업들은 점점 움츠러들어 이런 제품을 만들려고 노력하지 않을 수 있다는 것.
그린워싱을 계기로 사람들이 환경에 관심을 가질 수 있다고 말하는 사람들도 있어요. 친환경 광고나 이벤트가 많아질수록, 더 많은 사람이 자연스럽게 환경 문제나 친환경 제품을 접할 수 있기 때문.
🍕 5. 잘못은 확실히 짚고
넘어가야 할 것 같기도 하고...
그린워싱을 엄격하게 비판해야 한다고 주장하는 이들도 있어요: “그린워싱은 소비자를 기만하는 거야!” 환경을 지키려는 소비자의 좋은 뜻을 이용하고, 사실과 다른 광고를 해 소비자의 권리를 침해한다는 거예요. 우리가 제품을 살 때 그게 실제로 얼마나 친환경적인지 일일이 따져보기는 어렵잖아요. 그만큼 기업의 그린워싱에 소비자는 쉽게 속을 수 있는 것.
또 이들은 그린워싱 때문에 환경 오염이 더 심해질 수도 있다고 말해요. 예를 들어, 환경에 해로운 일을 하는 기업이 그린워싱을 이용해 친환경적인 이미지를 만들 수도 있잖아요. 이런 기업이 잘 나가게 돼서 더 활발하게 활동할수록, 환경을 더 많이 해칠 거라는 거예요.
그린워싱 때문에 소비자들이 “친환경은 다 상술이야!”라고 생각하게 될까봐 걱정하는 이들도 있어요. 이로 인해 소비자들이 친환경 제품을 찾지 않으면, 친환경 제품을 만들려는 기업의 시도도 줄어들어서 결과적으로 환경에 더 나쁜 영향을 줄 거라는 것.
+ 그린워싱에 대한 법은 없어?
그린워싱을 위해 따로 만든 법은 아니지만, 원래 있는 법으로 ‘제품의 친환경성에 대해 소비자를 속이는 광고’를 처벌할 수는 있어요. 두 가지가 있는데, 이를 각각 살펴보면:


공정거래위원회 담당, ‘표시광고법’: 소비자를 속이는 광고를 관리하는 법인데, 환경에 관한 기준도 있어요. 하지만 ‘소비자를 속인다’는 것의 기준이 애매해서 처벌이 어렵고, 대부분 기업이 벌로 내는 돈보다 그린워싱으로 버는 돈이 더 많아서 처벌하는 의미가 크지 않다고.


환경부 담당, ‘환경산업기술법’: 광고 중에서 환경에 관한 광고를 따로 살펴보는 법이에요. 하지만 대부분 기업에게 벌을 주기보다 ‘이렇게 하지 마세요’ 말하는 정도로 끝나요.


아직 우리나라에 그린워싱을 위해 따로 만든 법은 없는데요. 영국·프랑스·미국 캘리포니아주 등 ‘그린워싱’을 막을 수 있도록 법을 자세히 정해놓은 곳도 있어요.
🍕 6. 누가 요약 좀


그린워싱은: 제품을 환경에 좋은 것처럼 내세워 기업이 경제적으로 이익을 보는 것을 뜻한다.


그린워싱을 하는 이유는: 친환경 이미지가 기업에게 이득이 되기 때문이다.


그린워싱을 너무 엄격하게 비판하지 말자는 이유는: 그린워싱 제품도 환경에 도움이 된다. 그린워싱의 범위가 애매해 기업이 친환경을 어려워할 수 있다. 그린워싱을 계기로 환경에 대한 관심이 높아질 수 있다.&nbsp;


그린워싱을 엄격하게 비판해야 한다는 이유는: 그린워싱은 소비자를 기만한다. 그린워싱 제품이 오히려 환경을 해친다. 그린워싱 때문에 친환경 제품에 대한 믿음이 떨어질 수 있다.


법으로는 그린워싱을: 처벌할 수 있지만, 대부분 처벌하기 어렵다.




뉴니커, 오늘의 피자 잘 살펴봤나요? 🍕
‘그린워싱’에 대해 어떻게 생각하는지&nbsp;
마음의 결정을 내렸다면,
아래 링크에서 의견을 얹어주세요!
싹 모아 맛있는 피자 구워올게요.
뉴니커의 생각이 모일수록 피자는 더욱 풍성해져요.
일주일 뒤인 7월 13일 수요일에 다시 모여
따끈따끈 갓 구운 피자 함께 나눠 먹어요!
나는 어떻게 생각하냐면...
*의견은 7월 11일 밤 11시 59분까지 얹을 수 있어요.

‘피자 파티’ 열렸던 피자스테이션 매장에 뉴니커가 남겨준 리뷰를 살펴봤어요.
🍕 피자가 나간 후의 상황까지 친절하게 알려줘서 좋았어요.
🍕 앞으로도 주류 미디어에서 다루지 않는 주제에 대해 많이 알려주세요.
🍕 이렇게 주기적으로 정리하는 특집이 있으면 배운 걸 더 잘 기억할 수 있을 것 같아요.

지난 ‘정치인 예능 출연’ 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요.
🍕 피자스테이션 덕분에 매번 제가 생각하지 못했던 부분까지 생각할 수 있어요.
🍕 많은 의견을 보기 쉽게 조합해서 정리해줘서 고마워요.
🍕 글을 쓰면서 정리한 자료 링크를 더 많이 걸어줬으면 좋겠어요.

‘이번 피자스테이션을 보고 생각이 바뀌었나요?’라는 질문에는 총 78명이 답변해줬어요.


입장이 바뀌지는 않았지만, 생각이 넓어지는 계기가 됐어요. (52명, 66.7%)


다양한 의견을 보며 입장이 바뀌었어요. (21명, 26.9%)


바뀌지 않았어요. (5명, 6.4%)



뉴니커, 새로운 피자로 만나는 건 2주 만이네요!
아래 링크를 눌러 오랜만에 만난 피자 어땠는지 알려주세요.
딱 20초만 투자하면, 다음주 피자는 20배로 맛있어질지도?
내가 해준다, 피자 리뷰!]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[미국 흑인 청년 총격 사망 항의 시위]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/qeBvVw</id>
        <link href="https://newneek.co/post/qeBvVw"/>
        <updated>2022-07-06T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[미국 오하이오 주에서&nbsp;경찰의 총격으로 제이랜드 워커라는 흑인 청년이 목숨을 잃었어요. 이에 항의하기 위해 시민들은 거리에서 시위를 이어가고 있고요.&nbsp;
지난 27일, 제이랜드는 교통 신호를 어기고 경찰에게서 달아났어요. 경찰은 제이랜드가 위협적인 행동을 해서 총을 쐈다고 주장했는데요. 그제(4일) 공개된 경찰의 보디캠 영상에는 그런 장면이 없었다고. 제이랜드가 아무런 무기도 들고 있지 않았다는 사실도 밝혀지면서 논란은 더 거세지고 있어요.
오하이오 주 정부와 경찰은 경찰관이 총을 먼저 발사했는지 등의 과잉 진압이 있었는지 수사하기로 했는데요. 지난 2020년 흑인 남성 조지 플로이드가 경찰의 과잉 진압으로 사망했을 때처럼 ‘흑인이라는 이유로 죽었다’는 비판이 나오며, 이번 시위가 ‘Black Lives Matter’ 시위 같은 규모로 번질 수도 있다는 말도 나오고 있다고.]]></content>
    </entry>
</feed>