<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://newneek.co/tag/pizzastation</id>
    <title>뉴닉 ─ 피자스테이션</title>
    <updated>2022-11-16T19:03:27.515Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://newneek.co/assets/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[출퇴근길 지옥철이 낯설어진 이유]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/1WAsvT</id>
        <link href="https://newneek.co/post/1WAsvT"/>
        <updated>2022-11-16T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[얼마 전 일어난&nbsp;10·29 참사*, 좁은 길에 수많은 사람이 몰렸는데 통제가 이뤄지지 않아 압사로 이어진 거였잖아요. 그날 이후로 매일 똑같던 출퇴근길·일상이 조금 다르게 느껴진다는 목소리가 나와요. 무슨 이야기인지 알아봤어요.&nbsp;
*10·29참사: 정신건강 전문가들은 참사가 일어난 지역의 이름을 반복적으로 부르는 게 트라우마를 자극할 수 있다고 말해요. 따라서 이태원 참사라는 표현 대신 10·29 참사라고 부르는 게 더 적절하다는 말이 나와요.&nbsp;
출퇴근길·일상이 다르게 느껴진다고?
10·29 참사 이후, 사람이 많이 몰리는 곳에 가면 참사가 떠올라 ‘군중 밀집’에&nbsp;불안함을 느끼는 사람들이 생기고 있거든요. 도시나 지하철 등 대중교통에서 사람들이 많은 걸 ‘일상의 불편함’ 정도로 느껴왔다면, 참사 이후로는 ‘사람이 너무 많이 몰리면 언제든 안전사고가 일어날 수 있다’고 느끼는 사람들이 늘어난 거예요.&nbsp;
지금 어디가 얼마나 위험한데?
전문가들은 ‘특정한 공간에&nbsp;1㎡당 5명 넘으면 위험&nbsp;⚠️’하다고 보는데요. 10·29 참사 때는 사고가 일어난 골목에 1㎡당 약 16명이 넘는 사람이 모여 있었어요. 위험한 곳, 구체적으로 어디어디인지 하나씩 뜯어보면:&nbsp;


대중교통 혼잡도 초과&nbsp;🚌:&nbsp;지하철 혼잡도는 한 칸에 160명 꽉 찬 경우를 100%로 따져요. 2021년 기준 서울시 지하철에서 혼잡도가 가장 높은 곳은 4호선이었어요. 한 칸에 평균 226명(141%)이 빽빽하게 탔던 거예요. 실제로 느끼는 체감 혼잡도는 더 높았을 거라고. 수도권을 오가는 일부 광역버스도 혼잡한 건 마찬가지고요(그래픽).


서울시 14개 위험 도로 🏙️:&nbsp;10·29 참사가 일어난 곳은 좁고 긴 골목(폭 3.2m, 길이 40m)이었는데요. 서울 곳곳에서 비슷하게 생긴 곳을 찾아낸 뒤, 토요일 저녁 9시에 사람이 얼마나 많이 모이는지(=평균 인구 밀집도) 살펴봤어요. 그랬더니 잠재적으로&nbsp;위험한 도로가 14곳이 넘었어요.


전국 곳곳 지역 축제 🎈:&nbsp;이 모든 건 서울의 일만은 아니에요. 당장 성탄절·새해 타종행사처럼 전국 곳곳에서 많은 사람이 한 장소에 몰리는&nbsp;연말 행사가 예정되어 있기 때문. 계절에 따라 지역 곳곳에서 열리는 축제를 향한 걱정의 목소리도 나와요. 전국 곳곳에서 약 10만 명 이상 모이는 축제는 1년 동안 100건에 달한다고.


이에 전문가들은 사람이 많이 몰릴 거라 예상되는 곳은 정부가 미리 점검하고, 밀집도를 관리해야 한다고 콕 집어요.&nbsp;
정부가 대책 내놓는다고 하지 않았어?
맞아요. 정부가 부랴부랴 대책을 내놓고 있는데요. 지금까지 무슨 얘기 나왔는지 정리해보면:


서울시 “지하철 칸 늘릴게”:&nbsp;서울시는 ‘지옥철’ 별명까지 붙은&nbsp;9호선 급행열차의 혼잡도(지난 4~6월 기준 약 156%)를 120%까지 낮추겠다고 했어요. 2024년까지 전동차 48칸을 추가로 편성하겠다는 것. 출퇴근길&nbsp;혼잡도가 높은 2·4호선도 올해 안에 전문가와 함께 점검하겠다고 했고요.


정부 “안전관리 교육할게”:&nbsp;그동안 학생들은 사람이 많이 몰리는 곳에서 어떻게 대처해야 하는지&nbsp;따로 교육받지 않았어요. 세월호 참사 이후 ‘학교안전교육 7대 표준안’이 만들어졌지만 압사 사고 등에 관한 내용은 없었던 것. 이에 정부는 다중밀집장소 대처 방법이나 심폐소생술(CPR) 등 응급 상황에서 바로 활용할 수 있는 교육을 추가하겠다고 했어요.


정부 “주최자 없어도 관리할게”:&nbsp;이번 참사의 책임에 정부가 내놓은 답변은: “주최자가 없는 자발적인 행사라 통제하지 않았다” 였는데요. 이런 행사가 “안전 관리 사각지대가 되었다”는 지적에 앞으로 주최자 없는 행사를 통제할 매뉴얼을 만들겠다고 했어요.&nbsp;


근데 저걸로 다 해결될까?
정부의 대책 외에도 재난·안전 등 전문가들이 다양한 방안을 내놓고 있어요. 정부는 사고가 날 때마다 매뉴얼을 새로 만들거나 고치는데, 그보다는 “현장에서 매뉴얼을&nbsp;어떻게 잘 쓸 수 있을지 고민”하는 게 더 중요하다고도 했고요. 무엇보다 한곳에 많이 몰린 사람들(=밀집 군중)을 '일상의 불편함'이 아닌, '정부가 나서서 안전을&nbsp;책임져야 할 대상’으로 인식이 바뀌어야 한다는 말도 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[찬바람 불 때 핫초코 미중]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/UnJvoD</id>
        <link href="https://newneek.co/post/UnJvoD"/>
        <updated>2022-11-16T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[엄청나게 추울 때 핫초코 마시면 얼었던 몸이 조금 풀리잖아요 ☕. 지금 미국·중국 관계가 딱 그런 상황이에요. 그제 두 나라가 인도네시아 발리에서 만나&nbsp;정상회담을 했는데, 이게 핫초코처럼 꽁꽁 얼었던 관계를 살짝 녹였거든요.
미국 vs. 중국, 둘 사이 왜 얼어붙었더라?
두 나라가 세계 No.1 자리를 놓고 으르렁거리던 건 하루 이틀 일이 아니긴 한데요. 최근에 사이가 확 틀어진 건 대만 문제 때문이었어요. 중국은 대만을 전쟁을 일으켜서라도 통일해야 할 대상으로 봐요(=하나의 중국). 미국은 하나의 중국 원칙을 인정하면서도, 대만에 군사를 보내며 지원해왔고요. 그런데 지난 8월, 미국에서 정치 서열이 세 번째로 높은 낸시 펠로시 하원의장이&nbsp;대만에 방문하면서 갈등이 폭발했어요. '미국 대놓고 대만 편 드는 거니?' 하며 발끈한 중국이 “불장난하면 다 타 죽는다”라며 수위 높은 발언을 할 정도였고요.
그럼 이번에 대만 얘기 나눴어?
이번 정상회담의 핵심 안건 중 하나였어요. 예전보다는 부드러운 분위기에서&nbsp;이야기를 나누고, 미국 vs. 중국이 쾅 부딪히지는 않도록 하자는 데 뜻을 모았어요. 다만 서로 입장이 예전과 크게 달라진 건 없었다고. 양쪽의 입장 딱 정리해보면:


미국 바이든 대통령 🇺🇸:&nbsp;“대만에 그렇게 강압적으로 굴지 마. 하나의 중국 인정하는데, 일방적으로 힘 써가지고 통일까지 하려는 건 반대야.”


중국 시진핑 주석 🇨🇳:&nbsp;“대만 문제는 중국의 핵심 중에서도 핵심이야. 이거 건드리면 선 넘는 거니까 알아둬.”


다른 얘기 있었는지도 궁금해
크게 3가지로 압축해볼 수 있어요.


러시아, 핵무기 쓰게 둬?:&nbsp;러시아가 우크라이나 전쟁에서 자꾸 밀리니까 자칫하면 핵무기를 쓸 수 있다는 얘기가 나왔잖아요. 미국은 ‘시진핑도 러시아가 핵무기&nbsp;쓰는 거 반대했다’고 밝혔는데요. 중국의 공식 입장에서는 이 내용이 빠져 있었다고.


기후위기, 어떻게 할 거야?:&nbsp;미국·중국은 전 세계에서 온실가스를 가장 많이 내뿜는 나라인데요. 앞으로 기후위기에 대해 이야기를 계속 나누고 함께 노력해나가기로 했어요. 지지부진하던&nbsp;COP27의&nbsp;진행 상황에도 영향을 줄 거라고. 곧 있으면 전 세계 나라가 합의안을 발표하며 마무리 지어야 하는데 미중 눈치 보느라 제대로&nbsp;시작도 못 하고&nbsp;있었거든요.


북한, 미사일 자꾸 쏘던데?:&nbsp;바이든 대통령은 시 주석에게 “북한 요즘 자꾸 미사일 쏘잖아. 하지 말라고 같이 말 좀 해줘”라고 했어요. 하지만 시 주석은 속 시원하게 “오케이!” 하지는 않았다고. 북핵 문제에 뚜렷하게&nbsp;합의하지 못한&nbsp;거예요.


앞으로 둘 사이에 따뜻한 바람이 불지 다시 빙하기가 찾아올지는 알 수 없어요. 다만, 식량문제·기후위기처럼 의견이 비슷한 일에 관한 얘기는 계속 해나가기로 했다고. 8월에 대만 문제로 갈등이 커지면서 끊어진 대화가 다시 이어질 수 있게 된 거예요. 뚜렷한 성과가 있던 건 아니지만, 두 정상의 첫 오프라인 만남이&nbsp;첫걸음은 잘 내디뎠다는 평가가 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🔔대학이 뭐라고 생각하세요? (feat. 샵빱두비두바~)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/ZRCDFH</id>
        <link href="https://newneek.co/post/ZRCDFH"/>
        <updated>2022-11-16T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[“뉴니커, 어떻게 생각해?”
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다! 🍕

지난 시간에는?
대학수학능력시험(=수능)이 언제, 왜 생겼는지&nbsp;살펴보고
수능에 관해 고민해볼 점은&nbsp;무엇이 있는지 알아봤는데요.
오늘은 다른 뉴니커들의 의견 싹 모아 정리했어요.
잠깐! ‘대학수학능력시험’,
어떤 내용이었는지 깜빡했다면?
‘대학수학능력시험’
다시 읽으러 가기


11월 9일부터 11월 14일까지, 246명의 뉴니커가
‘대학수학능력시험’에 대한 의견을 얹어줬는데요.
뉴니커 의견 싹 모아 구운 따끈따끈한 피자가 도착했어요!

뉴니커가 얹어준 의견 하나하나 살펴볼까요?

1교시: 수능의 기억
(16.7%, 41명)
🍕1. 기회가 1년에 1번뿐이라 압박이 심해


‘단 1번의 시험으로 내 인생이 결정될 거야’라는 생각 때문에 학생들이 절망하는 걸 막아야 한다고 생각해. 수능을 1년에 여러 번 볼 수 있게 하면 ‘또 기회가 있어’라고 생각할 수 있지 않을까? 물론 수능처럼 큰 시험 보는 횟수를 늘리려면 일도 많아지고, 돈도 많이 들겠지. 하지만 매년 수능 때마다 학생들이 괴로워하고, 자살에 이르기도 하잖아. 이런 일을 줄일 수 있다면 비용과 노력을 들일 만한 가치가 있다고 봐.


미국처럼 수능을 1년에 여러 번 볼 수 있다면 🥤, 더 공정한 시험이 될 것 같아. 예를 들어 수능 국어 같은 경우, 지문이 어떤 주제냐에 따라서 누군가에게는 유리하기도 하고, 반대로 불리하기도 하잖아. 운 나쁘게 시험장에 문제가 생기는 바람에 시험을 망치기도 하고. 수능을 여러 번 보면 이런 문제가 어느 정도 해결되어서 지금보다 더 공정해질 거라고 봐.




​🥤팩트 콜라
미국은 정말
수능을 여러 번 봐?
맞아요. 정확히 말하면 수능은 아니고, SAT라는 시험인데요. 대부분의 미국 대학에 지원할 때 SAT 점수를 내야 해서 ‘미국의 수능’ 같은 존재예요. 그러나 1년에 딱 1번 있는 수능과 달리, SAT는 보통 1년에 7번 치러요. 응시 횟수에 제한도 없고요. 수험생은 보통 1년에 2번 정도 시험을 본다고. 자기가 본 시험 중 가장 높은 점수를 대학에 내면 돼요. 흔한 경우는 아니지만, 과목별로 제일 높은 점수를 쏙쏙 뽑아 제출할 수 있게 하는 학교도 있어요.
하지만 몇몇 대학은 아예 SAT 점수를 안 보기도 해요. SAT도 수능처럼 “학생의 다양한 가능성이 아니라 문제 푸는 능력만 보는 거 아니야?”라는 비판이 나오거든요. SAT의 역사와 현재, 그리고 이 시험에 관해 어떤 비판이 나오는지 더 알고 싶다면 이 영상을&nbsp;추천해요(Vox, 영어, 한글 자막, 8분 50초)

🍕2. 수능이 전부인 줄 알았던 게 아쉬워


인생에서 중요한 건 정답을 많이 맞히는 게 아니라, 내 힘으로 생각하고 선택하며 그 결과를 제대로 책임질 줄 아는 것이라고 생각해. ‘수능 대박 = 좋은 대학 = 인생 성공’이라고 생각해서 열심히 공부했어. 결과적으로 수능을 잘 봐서 남들이 부러워할 만한 대학에 들어갔고. 하지만 행복하지는 않았어. 내 힘으로 뭔가를 결정해야 할 때면 늘 불안했거든. 수능 문제에 답을 적어내는 건 잘 했지만, 무슨 일이 생겼을 때 스스로 고민하고 결정을 내릴 줄은 몰랐던 거지.&nbsp;


학교에서 교과서 공부 말고 생활에 필요한 것들도 더 많이 알려줬으면 해. 금융·법률 지식도 많이 가르치고, 건강하게 살기 위한 체육 활동도 더 많이 하고, 서로 다른 사람들과 더불어 살아갈 수 있게 토론 수업도 많이 했으면 좋겠어.


🍕3. 이 의견 더 얹고 싶어


나는 곧 수능을 보는 고등학교 3학년 학생이야. 수능을 잘 보고 싶긴 하지만, 막상 대학에 가도 구체적으로 하고 싶은 게 없어서 막막해. 앞으로는 대학에 갈 때까지 교육이 학생들에게 ‘네가 정말 하고 싶은 게 뭐야?’, ‘꿈으로 가는 길을 함께 찾아보자’ 같은 질문을 던지며 시야를 넓혀주면 좋겠어.


열심히 노력한 사람들이 목표를 이룰 수 있게 하는 시스템을 만드는 건 중요해. 하지만 수능이 최선의 방식인지는 더 고민해봐야 할 것 같아.



2교시: 대학이란 무엇인가
(49.2%, 121명)
&nbsp;
🍕1. 더 깊이 있는 공부를 하고 싶을 때 가는 곳이야


원래 대학은 깊이 있는 공부를 하는 곳이어야 한다고 생각해. 대학이 학자가 아닌 특정 직군에서 일할 사람을 키우는 취업 기관처럼 된 게 안타까워. 정말 학문에 뜻이 있는 사람만 대학에 가고, 대학생은 그만큼 전문적인 공부를 할 수 있게 해서 대학의 원래 의미를 되살려야 한다고 봐. 대신 그렇지 않은 사람은 대학에 가지 않아도 일을 하거나 사회생활을 하는 데 문제가 없는 환경을 만들어야 하고.


요즘 우리나라에서는 대부분의 학생이 대학에 가는데 🥤, 정말&nbsp;이게&nbsp;모두가 걸어야 할 길일까? 대학에 입학하기 전까지 다양한 경험을 하며 본인의 적성을 충분히 찾아볼 수 있는 기회가 있으면 좋겠어. 그 과정에서 ‘내 길은 공부다’라는 생각이 든다면 대학에 가고.




​🥤팩트 콜라
우리나라 학생들,
정말 대부분 대학 가?
그렇다고 할 수 있어요. 우리나라는 통계를 낼 때 만 18~21살을 ‘대학 이상의 학교에 가기 적절한 나이’로 보는데요. 이 나이대에 속하는 사람 중 약 70%가 대학에 가거든요(2021년 기준).&nbsp;
하지만 우리나라 사람들이 ‘학문’을 파고드는 데 특별한 뜻을 가지고 있어서라고 하기는 어려워요. 30살이 넘어가면 학교에 다니는 사람의 비율이 OECD 평균에 비해 낮아지기 때문.‘학교에 다닐 나이’로 여겨질 때는 다 같이 학교에 가는데, 그 이후에도 꾸준히 공부를 이어가는 사람은 적다는 것. 우리나라에서 ‘공부’와 ‘학교’, 그리고 ‘대학’이 각각 어떤 의미를 갖는지 생각해봐야 한다는 말이 나와요.


​🍕2. 다양한 사람을 만나는 곳이야
대학은 다양한 사람들을 만나 생각을 넓히는 곳이라고 생각해. 초등학교·중학교 등은 사는 지역에서 다니는 경우가 많아서 나와 비슷한 환경에 놓인 친구들을 만날 가능성이 높잖아. 대학에서는 이보다 훨씬 다양한 배경을 가진 사람들을 만날 수 있어. 그런 만큼 대학에서는 사람들과의 교류를 통해 시야를 넓히는 게 중요해.
🍕3. 여러 가지 경험을 하는 곳이야
하고 싶은 것을 하며 꿈을 찾는 곳이 대학이지. 공부는 물론, 뜻이 맞는 사람들과 모여 동아리·학생회 등의 활동을 하는 것도 꿈을 이루는 과정이 될 수 있어.
🍕4. 인생에 관해 더 깊게 고민하는 곳이야
대학은 앞으로 어떻게 살 것인지를 고민하는 곳이어야 한다고 생각해. 대학생은 ‘학생’인 만큼 도전하고, 실수하고, 실패도 할 수 있잖아. 대학은 그런 분위기 속에서 다양한 경험을 하며 나는 무엇을 할 수 있는 사람인지, 또 무엇을 해야 하는 사람인지 자유롭게 돌아보는 곳이 되면 좋겠어.

3교시: 슬기로운 사교육 생활
(24%, 59명)
&nbsp;
🍕1. 사교육 시장이 과열된 건 수능으로
인생이 결정된다고 보는 사회 분위기&nbsp;때문이야


사교육이 과열된 건 수능 때문이라기보다는 결국 대학 사이에 서열이 있기 때문이야. ‘1등 대학’부터 ‘그 아래 대학’까지 쭉 줄을 세워뒀잖아. 대학 이름이 그 이후의 ‘인생 등급’까지 결정한다는 인식도 만연하고. 이런 상황에서는 사람들이 더 높은 자리를 차지하려고 경쟁할 수밖에 없다고 봐. 그러다 보니 사교육에 과하게 빠져드는 거지.


‘삶에도 정답이 있다’라고 생각하는 문화가 문제라고 생각해. ‘좋은 대학’을 나와 ‘좋은 직장’에 가는 것 외에도 다양한 삶의 방식이 있다는 걸 받아들이는 사회를 만들자. 그러면 ‘좋은 대학’에 가기 위해 사교육에 매달릴 필요가 없잖아.


🍕2. 공교육이 무너진 게 문제야
공교육의 질이 낮아진 게 문제야. ‘공교육으로는 원하는 만큼 높은 수준의 공부를 할 수 없어’라고 생각하니까 사교육을 찾는 거라고 봐. 학교가 다양하고 질 좋은 공부 프로그램을 준비하고, 수능 등 대학 입시에 대한 정보도 책임감 있게 제공하면 어떨까? 공부·입시를 학교에서 충분히 대비할 수 있다고 느낀다면 사교육 열풍이 조금은 잠잠해질 것 같아. 대학 입시를 준비할 때 가정 형편·지역 등 때문에 누군가 불리해지는 일도 줄어들 거고.
🍕3. 국·영·수만 중요하게 생각하는 게 문제야
‘주요 과목’이라는 개념이 사라져야 한다고 생각해. 지금은 국어·영어·수학 등을 주요 과목이라고 부르잖아. 하지만 정말 국·영·수가 다른 과목보다 꼭 더 중요할까? 다른 과목도, 심지어는 교과과정에 포함되어 있지 않은 내용도 누군가의 소중한 꿈과 연결될 수 있어. 그 사람에게는 그것이 국·영·수보다 훨씬 중요할 수 있는 거지. 그런데 주요과목이라는 개념 때문에 모두가 국·영·수에만 매달리게 된 것 같아. ‘주요과목 점수가 최고로 중요해’ 같은 편견에서 벗어나면 다들 국·영·수 성적을 올리기 위해서 사교육에 매진하는 분위기도 옅어지지 않을까?



🥗 아직 째끔 아쉬운
뉴니커를 위한
아삭상큼 코울슬로

오늘 피자 맛있게 다 먹었는데, 딱 2% 정도 더 똑똑해지고 싶다면? 다른 뉴닉 콘텐츠 몇 개 더 살펴봐요. 아삭하고 상큼한 코울슬로 먹은 것처럼 깔끔한 기분으로 피자스테이션을 나설 수 있을 거예요:


‘지난 3월 대통령 선거 때도 대학 입시 제도에 관한 얘기가 핫이슈였던 것 같은데…’ 어떤 말 나왔는지 복습하고 싶다면 👉 대선키트 #25: 교육 공약 비교


‘모두가 한날 한시에 보는 시험, 학생들의 수준 알아보기 위해 필요하다 vs. 불필요한 성적순 줄 세우기다’ 더 고민해보고 싶다면 👉 일제고사가 부활한다고?





고슴이🦔: 수능 보는 뉴니커 모두 화이팅이슴! 뉴니커라면 분명 잘 보겠지만, 결과가 어떻든 고슴이는 항상 뉴니커를 사랑하고 응원하슴 🧡.



이번 ‘대학수학능력시험’ 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요.
🍕늘 안주하지 않고 변화를 추구하는 피자스테이션이 좋아요!
🍕글을 읽어보면 얼마나 뉴니커를 생각하며 썼는지 느껴져요. 항상 응원합니다.
🍕피자스테이션이 좀 더 직관적으로 구성되면 좋겠어요. 지금 투표 중인지, 결과 요약인지 등이 헷갈려요!

뉴니커, ‘대학수학능력시험’에 관해 이야기해보니 어때요?
오늘은 2023학년도 대학 입시나 사회로의 도약을 준비하고 있는
뉴니커에게 응원 메시지를 보낼 수 있는 시간을 마련했어요.
아래 링크를 눌러 응원의 마음도 전하고,
피자스테이션에 대한 피드백도 보내주세요!
행운을 빌어줘요 🍀
&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[새집 당첨됐지만 울면서 포기]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/8tZwue</id>
        <link href="https://newneek.co/post/8tZwue"/>
        <updated>2022-11-15T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[주택 청약에 당첨됐지만 사람들이 계약을 포기한 수도권 아파트가 1년 전보다&nbsp;2.7배 가까이 늘었어요&nbsp;📈. 최근 물가·환율 잡으려고 한국은행에서 기준금리 쭉쭉 올리면서 대출 이자도 크게 올랐잖아요. 이런 영향으로 수도권에 새 아파트를 살 기회(=분양권)를 얻고도 집 사기를 포기한 사람이 많아진 거예요.


잠깐, 주택청약은 또 뭐야?:&nbsp;우리나라에서는 새 아파트를 지을 때 아파트에 들어가고 싶은 사람 중 자격이 되는 사람들을 모아 뽑기를 하는데요 🏗️. 이때 “새로 짓고 있는 그 아파트 사고 싶어” 하며 손 드는 걸 청약이라고 해요. 여기에 참가하려면 ‘청약통장’이 필요하고요.


주택 청약에 당첨된 사람들이 아파트 계약을 포기하면 다시 랜덤(=무순위)으로 당첨자를 뽑아요. 하지만 이렇게 특별한 조건 없이 뽑는데도 사람들이 청약에 지원하지 않아 아파트가 많이 남게 된 거예요.&nbsp;
식어버린 청약 시장 살려보려고 정부는 어제(14일)부터 2가지 규제를 풀었어요: (1) 무순위 청약에 지원할 때, 원래 살던 지역의 청약에만 지원할 수 있다는 조건을 없애고 (2) “이 지역에서 청약 당첨되더라도 집에 들어가기 전에 분양권 파는 거 금지(=전매 금지)야” 하고 정해둔 규제지역도&nbsp;몇 곳은 풀기로&nbsp;했어요. 하지만 정부 대책에도 차갑게 식어버린 부동산 시장이 확 살아나기는 어려울 거라는 전망이 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[하마: 우리... 계속 볼 수 있는 거지?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/MSGKSn</id>
        <link href="https://newneek.co/post/MSGKSn"/>
        <updated>2022-11-15T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[하마가 어디 이사라도 가냐고요 🦛? 그건 아니고 멸종위기가 심해져서 “하마를 사고파는 일 꽉 막자!”라는 말이 나왔거든요. 어제(14일)부터 전 세계의 각 나라 대표·동식물 보호 단체가 모여서 “이 동식물은 멸종위기니까 거래 그만하자!” 하고 정하는 사이테스(CITES)가 열렸는데요. 이번 회의에서 “하마는 등급 높여서 보호하는 게 어때?” 하고 이야기해보기로 했거든요.


잠깐, 사이테스가 뭔데?:&nbsp;풀네임은 ‘멸종위기에 처한 야생동식물종의 국제거래에 관한 협약’인데요. 멸종위기인 동물을 위기 정도에 따라 1~3등급(=부속서 Ⅰ, Ⅱ, Ⅲ급)으로 나눠요. 1등급은 연구에 필요할 때만, 2·3등급은 각 나라 환경부에 허락받은 경우에만 거래할 수 있어요.


하마는 심각한 멸종위기 동물이에요. 전 세계에 고작 1만 2500~1만 5000마리 정도만 살아 있고요. 그동안 하마의 송곳니·고기 등을 노리고 포획하는 사람들이 많았기 때문. 이에 이번 CITES 회의에서 하마를 부속서Ⅰ급으로 올리는 게 어떠냐는 제안까지 나온 거예요. 이 외에도 총 52개의 제안서를 검토할 예정이라고.
세계자연보전연맹(IUCN)에 따르면 멸종위기에 처한 동식물은 약 4만 1000종으로, 전체 동식물종의 28% 정도예요. 이 중에는 하마처럼 돈을 노린 무분별한 포획·채취 때문에 멸종위기에 처한 동식물도 있어요. CITES는 일부 동식물을 거래하지 못하게 만들어 멸종을 막으려는 거고요. CITES로 지정된 동식물을 포함해서 우리나라가 관리 중인 동식물 리스트는&nbsp;생물다양성 정보공유체계에서 확인할 수 있어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[(광고) 갓생 사는 요즘 20대가 뉴스 보는 법]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/QDCAXV</id>
        <link href="https://newneek.co/post/QDCAXV"/>
        <updated>2022-11-15T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[&nbsp;
* 이 콘텐츠는 네이버로부터 광고비를 받아 제작되었습니다.
뉴니커, 세상 소식이 궁금할 땐 어떤 걸 가장 먼저 찾나요? “당연히 뉴닉이지!” 했다면 당신은 찐뉴니커... 🧡 하지만 요즘 20대는 뉴닉뿐 아니라 다양한 채널과 매체로 뉴스를 접하는데요. MBTI처럼 여기에도 유형이 있다고.
나 벌써 과몰입 준비됐어
뉴스를 어떻게 소비하는지 따라 크게 세 가지 유형으로 나눌 수 있어요. 하나씩 살펴보면:



요약 쏙쏙형:&nbsp;현생 사느라 바쁜 나를 위해 꼭 알아야 할 소식만 정리된 걸 선호하는 유형이에요. 뉴스레터나 소셜미디어 계정을 구독하며 호로록 뉴스를 소비하는 것.


이슈 디깅형:&nbsp;내 취향과 관심사에 맞는 뉴스를 깊이 파는 유형이에요. 관심 있는 분야의 최신 소식을 팔로우하고, 분량이 많은 글·영상도 기꺼이 소비하며 지식을 차곡차곡 쌓아가는 것.


신중 관점형:&nbsp;정확한 팩트가 무엇인지 유심히 살피고, 여러 매체의 기사를 비교해 읽으며 균형 잡힌 관점을 가지려 노력하는 유형이에요.


이렇게 다양한 유형이 있지만, 나에게 꼭 필요한 고퀄리티의 정보를 한곳에 모아서 간편하게 보고 싶은 마음은 누구나 똑같은데요. 그렇다면 네이버가 오직 20대를 위해 내놓은 새로운 뉴스 서비스를 살펴봐요.
새로운 뉴스 서비스? 그게 뭔데?
20대라면 꼭 봐야 할 뉴스만 보여주는 ‘20’s MY뉴스’ 서비스예요. 어떤 점이 특별한지 살펴보면:


최신 트렌드 그 잡채:&nbsp;어떤 이슈가 핫한지 한눈에 알 수 있어요. 20대의 관심 이슈를 모아둔 ‘오늘 이 뉴스’와 20대의 눈길을 사로잡은 ‘많이 본 뉴스’가 딱 정리되어 있기 때문. 20대의 ‘요즘 키워드’도 놓치면 안 되고요. 이것만 슥 훑어봐도 20대의 핫한 이슈는 꽉 잡을 수 있는 거예요.


NEWS DIVE:&nbsp;1분 안팎의 숏폼 영상을 통해 다양한 이슈의 최신 트렌드를 만나볼 수 있어요. 더 깊이 파고들고 싶다면 언론사가 직접 고른 심층 뉴스를 살펴보면 되고요. 원하는 게 무엇이든 각자의 취향과 관심사에 따라 다양한 방식으로 뉴스와 더 가까워질 수 있는 거예요.


내 관심사에 맞춘 뉴스:&nbsp;관심 있는 분야의 이슈도 꾸준히 업데이트 받을 수 있어요. 미리 설정해둔 관심사에 꼭 맞는 기사를 AI(인공지능)가 추천해주는 ‘관심 뉴스’ 덕분인데요. ‘정치·경제·사회’ 대신, 20대의 관심사에 맞춘 10개 카테고리로 구성되어 있다고.


딱 내가 찾던 거네
이처럼 다양한 뉴스를 한곳에서 모두 만날 수 있는 건 네이버 ‘20’s MY 뉴스’뿐인데요. 앞으로 20대가 더 편리하고 재밌게 뉴스를 소비할 수 있도록 더 많은 기능과 콘텐츠가 추가될 거라고. 누구보다 갓생 살고 싶은 20대라면 지금 바로 살펴봐요!
20's MY 뉴스 보러 가기]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[이런 회담 결과는 처음이야]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/iQoSZa</id>
        <link href="https://newneek.co/post/iQoSZa"/>
        <updated>2022-11-15T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[그제(13일) 캄보디아의 수도 프놈펜에서 한국&amp;미국&amp;일본이 정상회담을 가졌는데요. 역대 최초의 결과가 나왔어요. 바로 ‘포괄적 공동성명’을 발표한 것. 무슨 말인지 하나도 모르겠어도 잠깐! (🦔: 뒤로 가지 마슴!) 쉽게 말해 세 나라가 북핵 문제 해결뿐 아니라 여러 분야에서 함께하자고 뜻을 모은 거예요.
전에도 비슷한 거 많이 하지 않았나?
포괄적 공동성명 발표는 최초인데다가, 같은 자리에서 한미 회담➡️한미일 회담➡️한일 회담이&nbsp;연달아 열렸다는 것도 평소랑은 달라요. 이렇게 릴레이로 얘기 나눈 건 6년 7개월 만이었다고. 그래서 포괄적 공동성명이 어떤 내용이냐면:


북핵 문제 협력하자! ☢️:&nbsp;한국·일본이 핵 공격을 받으면 핵무기를 가진 미국이 대신 공격해주는 ‘확장억제 공약’을 더욱 끈끈하게 이어나가기로 했어요. 또, 원래는 미국이 북한의 미사일 정보를 먼저 수집해 약간 시차를 두고 한국·일본에 전해줬는데 이제&nbsp;실시간으로 공유하기로 했고요.


세계 평화 이뤄내자! 🌏:&nbsp;러시아의 우크라이나 공격을 ‘침략전쟁’으로 부르고, 우크라이나의 편에 함께 서겠다고 했어요.&nbsp;미얀마 쿠데타와 관련해서는 군부에게 공격을 멈추고 불법으로 감옥에 보낸 시민들을 풀어달라고 요구했고요.


경제도 서로 손잡자! 💸:&nbsp;‘경제안보대화체’를 만들어 지속적으로 경제 얘기 나누고, 우리나라가 잘하는 반도체·통신 등의 분야에서 기술 동맹을 맺기로 했어요. 중국을 견제하기 위해 지난 5월 만들어진 ‘인도·태평양 경제 프레임워크(IPEF)’ 협력도 강화하기로 했고요. 한일이 미국 vs. 중국 경제 갈등에서 미국 손을 살짝 들어준 거예요.


릴레이 회담에서는 어떤 얘기 나왔대?
의견이 갈렸던 문제에 대해 서로의 뜻을 확인했어요:


한미 회담 ‘인플레 감축법’:&nbsp;‘인플레이션 감축법(IRA)’에 대한 논의가 이뤄졌어요. 이 법은 미국에서 전기차 산 사람한테 보조금을 주는데, 우리나라가 수출한 전기차는 보조금을 받을 수 없어 차별 논란이 있었거든요. 바이든 대통령은 ‘한국이 미국 경제에 큰 기여를 하고 있는 점을 고려해 법을 실제로 어떻게 펼쳐나갈지 논의해야 한다’라는 뜻을 밝혔어요.


한일 회담 ‘강제동원 문제’:&nbsp;한일 강제동원 문제를 이른 시일 내에 해결하자는 데&nbsp;뜻을 모았지만, 구체적인 방안에 대한 얘기는 나오지 않았어요.&nbsp;


한편으로는 중국을 견제하는 것에 대한&nbsp;걱정의 목소리도 나와요. 특히 우리나라 경제는 중국과 떼려야 뗄 수 없는데, 중국이랑 사이가 안 좋은 미국과 기술 동맹을 맺는 게 부담으로 다가올 수 있다는 거예요.
+ 근데 한미일 얘기를 왜 캄보디아에서 해?
지금 동남아시아에서 각종 정상회담이 열리고 있거든요. 지난 11일 프놈펜에서 열린 아세안(ASEAN·동남아국가연합) 정상회의에 한미일이 함께 참석한 걸 계기로 릴레이 회담이 열린 거예요. 어제(14일)는 인도네시아 발리에서&nbsp;G20 정상회담이 열렸는데, 이 얘기도 곧 싹 모아 가져올게요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[내 가상화폐 거래소가 무너졌어]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/a4CgJa</id>
        <link href="https://newneek.co/post/a4CgJa"/>
        <updated>2022-11-14T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[혹시, 가상화폐에 투자하고 있는 뉴니커 있어요? 🙋 그렇다면 단단히 추위에 대비해야 해요. 투자하지 않아도 마찬가지고요. 가상화폐 시장에 역대급 한파가 올 거라는데, 전 세계 금융시장까지 덜덜 떨거라는 얘기가 돌고 있거든요. 세계에서 3번째로 큰 가상화폐 거래소 FTX가 “나 더는 못 하겠어!”라고&nbsp;파산 신청을 했기 때문.


FTX가 뭐야?:&nbsp;2019년 샘 뱅크먼-프리드(SBF)가 설립한 가상화폐 거래소예요. 우리나라의 업비트와 빗썸 같은 곳. FTX는 자체적으로 FTT라는 가상화폐도 발행하고 있어요.


세계 3위가 무슨 일이래?&nbsp;
거래소에서는 계속 투자자들이 가상화폐를 사고팔잖아요. 자연스레 돈이 계속 이리저리 움직이고요. 그런데 거래소 FTX에서 돈이 움직이지 못하고, 꽉 막혀버리는 사태(=유동성 위기)가 발생한 거예요. 돈이 꽉 막힌 이유를 보면:


“뭔가 이상한데?” 🤔:&nbsp;지난 2일 SBF가 운영하는 또 다른 회사 ‘알라메다 리서치’가 돈을 얼마나 쓰고 벌었는지(=재무제표) 공개됐어요. 투자자들은 알라메다 리서치의 기초 체력이 얼마나 튼튼한지 두 눈을 크게 뜨고 살펴봤는데, 뭔가 이상한 낌새가 보였다고: “회사가 가상화폐를 왜 이렇게 많이 가지고 있지? 게다가 FTX가 만든 FTT의 비중이 높고.” 빚도 너무 많았는데요. 사람들이 가상화폐를 사고팔기 위해 FTX에 넣어둔 돈을 마음대로 끌어다 쓰기도 했고요. 한마디로 바깥에서 돈을 구해 회사를 유지한 게 아니라, 자기들이 만든 FTX의 자산을 가져와서 회사를&nbsp;유지한 거예요.


“내 돈 돌려줘” 💰:&nbsp;이상한 낌새를 느낀 투자자들은 FTX에서 거래하려고 넣어둔 돈(=예치금)을 하나둘 빼기 시작했어요. 세계에서 가장 큰 가상화폐 거래소 바이낸스도 그중 하나였고요. 바이낸스가 FTX에서 사들였던 FTT를 모두 팔겠다고 하자, 돈을 돌려달라는 사람이 폭발적으로 늘었어요. 갑자기 많은 사람이 돈을 돌려달라고 하니, FTX는 줄 돈이 부족했던 것.


돈이 부족하면 어떻게 되는데?
FTX가 망할 거라는 말도 나와요. FTX에 돈을 넣어둔 투자자는 한푼도 건질 수 없게 되고, 가상자산 생태계가 모조리 흔들릴 수도 있는 것. FTX는 이런 상황을 막아보고자 바이낸스에 도와달라고 손을 번쩍 들었어요. 바이낸스도 FTX를 인수하는 방식으로 손을 내밀었고요. 가상자산 생태계가 무너지는 것만큼은 막아보려고 한 것. 그런데...&nbsp;하루 만에 없던 일로 하기로 했어요. 살펴보니, 생각했던 것보다 FTX의 체력이 부실했거든요. FTX는 돈도 없고 새 주인을 찾기도 어려운 상황이라 파산 신청을 한 거고요.
투자금 돌려받을 수는 있는 거야?
개인투자자들이 가상화폐에 투자하려고 FTX에 넣어둔 돈은 받지 못할&nbsp;가능성이 커요. FTX가 갚아야 하는 돈은 최대 500억 달러(약 66조 2000억 원). 10만 명이 넘는 사람에게 돌려줘야 해요. 이를 위해 가진 자산을 팔아서 순서대로 돈을 갚는데, 기관투자자가 개인투자자보다 순서가 빨리 돌아오는 번호표를 받을 수도 있거든요. 대기번호가 뒷번호인 개인투자자는 한 푼도 받지 못할 수도 있다고.
찬바람이 나한테까지 불까?
전문가들은 FTX가 휘청이면서 전 세계 금융시장까지 흔들릴까 걱정하고 있어요. 각국의 내로라하는 금융회사와 투자기관들도 FTX에 투자했는데, 수천억 원에 달하는&nbsp;돈을 잃을 위기에 처했거든요. 여러 금융기관이 얽혀 있는 만큼, 위기를 버틸 체력이 부족한 기업들은 줄줄이 무너질 수도 있다고. 이미 비트코인을 비롯한 가상화폐의 가격은 뚝 떨어졌고, FTX와 관련된 기업들의 주가도 줄줄이 내리고 있어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[미국 중간선거 결과, 어라랍스타?!]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/iDZEgW</id>
        <link href="https://newneek.co/post/iDZEgW"/>
        <updated>2022-11-14T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[혹시 ‘면까몰’이라는 말 들어본 뉴니커 있어요? 합격할 것 같은 면접은 떨어지고, 떨어질 것 같던 면접은 붙기도 하는 것처럼 ‘면접은 까보기 전까지 모른다’라는 말인데요. 지난 8일에 치러진&nbsp;미국 중간선거의 상황이 딱 ‘선까몰’이에요.


중간선거가 뭐더라?:&nbsp;미국에서 대통령 임기 4년의 중간인 2년째에 상원·하원 의원과 각 지역에서 일할 주지사 등을 뽑는 선거예요. 선거 결과로 대통령이 잘하고 있는지 아닌지 확인할 수 있어서 관심이 뜨거워요.&nbsp;


선거는 까보기 전까지 모른다?!
원래는 공화당이 상원·하원 자리를 훨씬 많이 차지할 거라는 예측이 많았어요. 바이든 표(민주당)&nbsp;경제 정책에 실망하고, “그동안 돈 너무 풀어서 물가 오르고 경기 안 좋아진 거야”라는 공화당의 의견에 공감하는 사람이 많았거든요. 하지만 예상과는 다르게 흘러가고 있다고:


하원은 공화당이 간신히 이기고 🔴:&nbsp;우리나라 국회처럼 국민을 대표하는 의원들이 모인 하원에서는&nbsp;공화당이 8석 차이로&nbsp;겨우 이기고 있어요(현지 시각 12일 기준). 435석 중 211석은 공화당, 203석은 민주당이 차지했다고.


상원은 갑자기 분위기 민주당 🔵:&nbsp;각 주를 대표하는 사람 2명씩 뽑아 구성하는 상원에서는 예상과 달리 민주당의&nbsp;승리가 확실해졌어요. 100석 중 50석은 민주당, 49석은 공화당이 차지했거든요. 나머지 한자리는 모든 후보의 득표율이 50%를 넘지 않아 다시 선거를 치러야 하는 조지아 주인데요. 이곳에서 공화당이 이기더라도, 민주당이 이겼다고 보고 있어요. 미국 상원에서 두 당의 의견이 팽팽할 땐 상원의장을 맡는 부통령이 한 표를 추가로 던질 수 있는데(=캐스팅 보트), 지금 부통령은 민주당 소속이거든요.


왜 이런 결과가 나온 거야?
물론 경제 문제도 뜨거웠지만, 다음 세 가지 이유가 선거 결과에 영향을 준 것으로 꼽혀요.


임신중단권 시계, 다시 돌리자:&nbsp;지난 6월 미국연방대법원이 내린 ‘임신중단권 합법화 STOP’ 판결에 분노해 민주당 손을 들어준 국민이 더 많았기 때문. 이런 경향은 보수 성향의 공화당을 지지하는 지역에서도 나타났고요. 정치 성향과 관계없이 ‘임신중단권 합법화’에&nbsp;뜻을 모아 민주당에&nbsp;표를 던진 사람이 많았다는 분석이 나와요.&nbsp;


공화당 후보들 자격 있는 거 맞아?:&nbsp;2년 전 바이든과 트럼프가 붙었던 대선에서 트럼프 전 대통령이 졌잖아요. 이때 “이번 대선은 부정선거다!”라고 주장했던 공화당 의원들이 중간선거에 후보로 많이 나왔어요. 특히 이들은 작년 1월 트럼프 지지자들이 의회 건물을 점령했던 ‘1·6 의사당 난동 사태’의 편을 들어 논란이 있었는데요. 공화당 후보들의 자격이 부족하다고 본 사람들도 많았어요.


젊은 층 투표율 확 늘었어:&nbsp;보통 민주당을 많이 지지하는 청년 세대의 투표율이 높았던 것도 한몫했다는 분석이 있어요. 특히 20대 투표율이 최근 30년 중 2번째로 높았다고.


미국 반응은 어때?
바이든은 안도의 한숨을 내쉬었지만, 그래도 하원은 공화당이 차지한 만큼 “공화당과 함께 일할 준비가 돼 있다”라고 말했어요. 반면 트럼프는 동공지진 중이에요 👀. 중간선거에서 공화당이 크게 이길 줄 알고 다음 대선 도전을 멋지게 발표하려고 했거든요. 공화당에서는 “트럼프 때문에 졌다!”는 말도 나오는 등 분위기가 영 좋지 않다고.
+ 새로운 바람이 불어온 중간선거 🌬️
이번 선거에서는 ‘최초’ 타이틀을 단 당선자가 나오며 미국 사회의 변화를 보여주기도 했어요:


성소수자 주지사: 매사추세츠 주에서는 민주당의 마우라 힐리가 커밍아웃한 레즈비언 중 최초로 주지사에 당선됐어요.


Z세대 의원: 플로리다 주에서는 민주당의 맥스웰 프로스트가 25살의 나이로 하원 의원에 당선돼 최초의 Z세대 의원이 됐고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[빈티지 사랑에 쑥쑥 크는 중고옷 시장👚]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/higpf9</id>
        <link href="https://newneek.co/post/higpf9"/>
        <updated>2022-11-11T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[혹시, 옷 살 때 중고옷부터 찾아보는 뉴니커 있어요? 🙋이거 비밀인데... 고슴이도 요새 틈만 나면 중고거래 살펴보고 있더라고요. 그런데 중고옷이 뉴니커나 고슴이뿐 아니라 기업에게도 인기가 많아 중고옷 시장이 엄청난 속도로 커지고 있어요.&nbsp;
중고옷, 요새 진짜 많이 입더라!
중고거래 자체가 늘었기 때문이에요. 작년 한 해 우리나라에서 개인 사이에 거래된 중고거래 규모만 무려 24조 원이에요. 당근마켓·번개장터 등 중고거래 플랫폼이 늘어나며 시장이 빠르게 성장한 거예요 📈. 그중에서도 중고옷 거래가 활발한데요. SSG닷컴이나 롯데쇼핑 등 기존의 온라인 쇼핑몰도 중고거래 시장에 뛰어들었고, 네이버는 미국 패션 중고거래 플랫폼 포시마크(POSHMARK)를 약 2조 원에 사들이겠다고 발표하기도 했어요. 이런 흐름은 우리나라만의 일은 아니에요.&nbsp;


미국: 최근 4년간, 미국 패션 시장이 한 해 동안 약 3% 성장할 때 중고거래 패션 시장은 약 33% 성장했어요. 성장하는 폭이 10배 더 큰 것.&nbsp;


영국: 한 백화점은 ‘앞으로 10년 동안 전체 거래의 45%를 중고거래와 수선 사업 등으로 올릴 계획’이라고 밝혔어요.&nbsp;


왜 이렇게 늘어나는 거야?&nbsp;
전에는 ‘One &amp; Only’라는 빈티지의 특성 때문에 찾는 이들이 많았는데, 최근에는 이유가 다양해졌어요. 몇 가지 살펴보면요.&nbsp;


기후위기 걱정이야 🌏: 패스트패션은 옷을 싸게 만들기 위해 나일론 같은 합성섬유를 사용하는데요. 이렇게 만들어진 옷은 타이어나 플라스틱만큼 지구에 해로워요. 이런 옷들이 버려지며 생태계에 심각한 영향을 미치고 있고요. 환경 문제에 위기감을 느낀 MZ세대가 자신의 신념을 소비의 기준으로 삼기 시작하면서(=미닝아웃) 중고옷의 인기도 높아졌어요.


물가 비싼데 저렴하게 득템 🛒: 올해 정말 용돈·월급 빼고 다 올랐잖아요. 물가가 전체적으로 오르는 인플레이션의 영향으로, 저렴하게 옷을 살 수 있는 중고옷 인기가 오른 거예요.


빈티지 줄게, 프리미엄 다오 💰: 명품의 희소성을 노리는 투자 성격의 중고거래도 늘고 있어요. 일명 리셀 시장. 작년 우리나라 리셀 시장 규모는 5000억 원 수준까지 올랐는데, 올해 안에 1조 원을 돌파할 것으로 보여요.


전 세계 중고옷 시장은 앞으로도 쭉쭉 잘 나갈 것 같아요. 2025년에는 시장 규모가 약 95조 원으로 작년보다 약 2배 커질 것으로 보인다고. 패스트패션의 대명사로 불렸던 ZARA나 H&amp;M 등도 중고옷 거래 플랫폼을 만들거나 중고옷을 수거하는 모습을 보이는 등 패션 업계의 흐름이 바뀌고 있어요.
+ 중고옷 입으면 기후위기 해결에도 도움이 될까?
도움이 돼요. 심지어 페트병을 재활용해 만든 ‘새 옷’을 사는 것보다도요. 하지만 진짜 큰 변화를 만들려면 패션업계가 변해야 한다고. 지금도 한 해 1000억 장의 옷이 만들어지고 이 중 500억 장은 구입 후 1년도 안 돼 땅에 묻히거나 태워지고 있거든요. MZ세대가 환경에 관심이 많다고 하지만, 일주일 단위로 옷을 만드는 ‘울트라패스트패션’ 플랫폼 쉬인(SHEIN)이나 국내 패션 플랫폼 에이블리, 무신사 등의 성장세도 여전하고요. 따라서 기후위기 문제를 제대로 해결하기 위해서는 EU처럼 패스트패션 산업 자체를 직접 규제하는 게 필요하다는 얘기가 나와요.
+ 패스트패션에 대해 더 알고 싶다면?&nbsp;


다큐멘터리: ‘환경스페셜–옷을 위한 지구는 없다’를 추천해요! (🎬 유튜브, 50분) 2021년 KBS에서 방영된 건데, 2022년 방송통신위원회 방송대상 수상작으로 선정되어 무료로 볼 수 있어요.


내 옷장 탄소 계산기: 여기를 누르면 내 소비 습관과 세탁 방식에 따라 탄소배출을 얼마나 했는지 살펴볼 수 있어요!]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[사회적 참사 마음 돌봄 방법]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/mvaT8Q</id>
        <link href="https://newneek.co/post/mvaT8Q"/>
        <updated>2022-11-11T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지난 10월 29일 밤, 서울 이태원에서 일어난 참사(10·29 참사*)로 큰 충격을 받은 뉴니커 많을 텐데요. 사회적 참사로 충격을 받았을 때 어떤 증상이 나타날 수 있는지, 이럴 때 우리는 서로의 마음을 돌보기 위해 무엇을 할 수 있는지 알아봤어요.
Case 1. 참사 당시 현장에 있었어
참사로 가장 큰 마음의 상처를 받은 건 생존자·유가족·목격자·소방관·의료진·경찰관 등 참사를 직접 겪거나 본 사람들일 텐데요. 이런 증상을 겪을 수 있어요:


일상생활이 어려워: 참사 현장과 관계없는 시간·공간에 있을 때도 계속 그곳에 있는 것 같이 느껴질 수 있어요. 모든 자극을 극도로 예민하게 받아들이게 되거나 악몽을 꿀 수도 있고요. 참사 후 약 3일이 지나서도 이런 증상이 계속되는 경우를 ‘급성 스트레스 장애’라고 해요. 1달 넘게 계속되면 ‘외상 후 스트레스 장애(PTSD)’ 진단이 내려지기도 해요.


일단 괜찮은 것 같은데...: 감각이 무뎌지거나 참사와 관련된 일을 피하고 싶은 마음이 드는 것도 하나의 증상일 수 있어요. 또 PTSD는 1년 넘게 시간이 흐른 뒤에 나타날 수도 있어서 계속 마음 상태를 들여다봐야 한다고.


Case 2. 현장에는 없었지만...
직접 참사를 경험하지 않은 사람도 마음이 많이 힘들 수 있어요:


SNS·뉴스에서 본 게 자꾸 생각나: 그럴 수 있어요. 전문가들은 SNS나 뉴스에서 충격적인 영상·사진을 반복해서 보는 걸로도 PTSD와 비슷한 증상이 생길 수 있다고 봐요.


계속 불안하고 불편해: 자연스러운 일이에요. 세상이 안전하지 않을지도 모른다는 생각 때문에 불안·불편한 느낌이 드는 거예요. 사회심리학에서는 이런 불안을 잠재우려는 마음이 ‘커다란 참사는 희생자가 뭔가 잘못해서 일어난 일일 거야’라는 생각이나 희생자를 비난하는 행동으로 이어진다고 보기도 해요. 사람은 누구나 ‘내가 사는 세상은 안전해’라고 믿고 싶어 하기 때문에, 참사 등을 마주하면 ‘희생자의 잘못이야’ → ‘나는 잘못하지 않으니까 안전할 거야’와 같은 생각을 해서 안심하려 한다는 것.


이런 마음은 어떻게 돌봐야 할까?
사회적 참사와 트라우마 때문에 나타나는 증상·반응은 의지가 약해서 생기는 게 아니라, 뇌의 자연스러운 반응이라는 것을 이해하는 게 중요해요. 구체적으로 할 수 있는 일을 하나씩 살펴보면:


전문가의 도움 받기: 스스로 마음이 힘들다고 느껴지면, 전문가의 도움을 받는 것도 좋아요. 누구나 국가-권역 트라우마센터·뉴니커가 사는 지역의 정신건강복지센터 등에서 심리 지원을 받을 수 있어요. 정신건강 위기상담전화(1577-0199)로 전화를 걸거나, 국가트라우마센터 카카오톡 채널에서 전문가 상담을 신청할 수도 있고요.


공감하고 기다리기: 이번 참사로 힘들어하는 사람이 주변에 있다면, 그 마음에 공감하며 곁에서 기다려주세요. 참사에 관해 말하는 것 자체를 어렵게 느낄 수도 있거든요. 더 자세한 내용은 국가트라우마센터 홈페이지에서 확인할 수 있어요.


혐오표현 삼가기: 희생자를 비난하는 등의 혐오표현은 더 강한 트라우마를 불러오고, 사고로 어려움을 겪는 사람들의 회복을 방해해요. 재난 상황을 해결하는 데 아무런 도움이 되지 않고요.


*+ 왜 ‘이태원 참사’가 아닌 ‘10·29 참사’라는 표현을 쓰나요?
정신건강 전문가들은 참사가 일어난 지역의 이름을 반복적으로 언급하는 게 트라우마를 자극할 수 있다고 말해요. 해당 지역에 대한 편견이나 낙인이 생길 수 있다는 걱정도 있고요. 미국에서 발생한 2001년 뉴욕 세계무역센터(WTC) 테러 참사를 ‘뉴욕 테러’나 ‘쌍둥이 빌딩 테러’가 아닌 ‘9·11 테러’라고 부르는 것처럼, ‘이태원 참사’도 ‘10·29 참사’로 부르는 것이 더 적절하다는 말이 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[한국전력: "전기료 올려, 말아?" 고민하는 이유]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Hfr2JD</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Hfr2JD"/>
        <updated>2022-11-10T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[하루가 다르게 오르는 물가 때문에 부담이 이만저만 아닌 뉴니커 많을 텐데요. 2023년에는 전기요금도 비싸질 것 같아요. 한국전력공사(한전)가 “적자 해결하려면 내년에 계속&nbsp;전기료 올려야&nbsp;할 것 같아”라고 하고 있기 때문. 내년에는 지금보다 한 달에 1만 5000원 정도(4인 가구 기준*)를 더 내야 할 거라고 ⚡.
*아래에서 이야기하는 전기료는 모두 4인 가구 기준이에요.
전기료 꼭 올려야만 한대...?
에너지 가격이 계속 올라 한전은 적자를 보고 있는데 지금 전기료로는 구멍난 주머니를 꿰매기 어렵거든요. 올해 10월에도 한 달 전기료를 2270원 올렸지만, 이걸로는 한참 모자란다고. 올해 적자는 최소 30조 원이 될 것으로 보이는데, 이걸 한 번에 메우려면 전기료를&nbsp;한 달에 8만 원&nbsp;올려야 해요. 하지만 이렇게 올렸다가는 사람들 부담이 엄청나게 커질 테니, 한전은 지금까지 빚문서(=채권)를 쓰고 돈을 빌려오는 방식으로 버텨왔어요. 근데 정부가 “당분간 한전 채권 그만 찍어내라!”라고 하면서 돈을 구하기 어렵게 됐고요 ⚠️. 그 배경에는 레고랜드 사태가 있어요.
갑자기 레고랜드가 여기서 왜 나와?
강원도가 레고랜드 지으면서 생긴 빚을 못 갚겠다고 선언하면서 사람들이 “이제 채권 시장 못 믿겠네” 하고 돌아섰잖아요. 이에 채권 써서 돈 구하려던&nbsp;기업들은 돈줄이 말라&nbsp;마음이 급해졌어요. 사람들한테 돈 빌려달라고 설득하기 위해 “채권 쓸 때 이자 더 쳐줄게!” 하는 상황까지 돼버렸고요. 한전도 돈 구하기 어려운 건 마찬가지라 이자율을 올렸는데요. 여기서 부작용이 생겼어요:


그나마 믿을 건 한전이야:&nbsp;한전은 공기업이라서 빚을 못 갚을 일이 거의 없어요. 채권 써주는 곳 중에 신뢰도가 높다는 건데요. 그러다 보니 정부에서 돈줄 마른 기업을 지원하겠다며 시장에 푼 돈이 대부분 한전으로&nbsp;흘러 들어갔어요. 돈을 풀어도 의도한 효과를 볼 수 없게 된 거예요.


대출 부담 더 커져:&nbsp;한전이 이렇게 돈을 다 빨아들이면, 돈이 필요한 기업들은 채권 이자율을 계속 올려요: “이자 더더 잘 쳐줄 테니 우리한테 돈 빌려줘!” 문제는 이러면&nbsp;대출 이자율도&nbsp;같이 오른다는&nbsp;거예요. 은행이 대출 이자율을 정할 때 채권 이자율을 참고하기 때문. 안 그래도 요즘 빚 때문에 힘든 사람들의 부담이 더 커질 수 있는 것.


그래서 정부가 “한전은 이제 채권 그만 써라!” 한 건데, 그러자 한전은 “나는 돈 어디서 구해?” 했어요. 이제는 전기료를 올릴 수밖에 없는 상황이 온 거예요. 하지만 공공요금이 오르면&nbsp;물가도 오르는지라&nbsp;정부가 고민에 빠졌고요: “기업 돈줄도, 대출 부담도 관리하려는데 물가가 말썽이네.”
다른 방법이 없나?
결국 전기료를 올리긴 올릴 텐데, 한전·정부가 속도를 조절할 거라고 🐌.


천천히 나눠서 올릴게:&nbsp;한 번에 올리면 사람들 부담이 크니까 여러 번에 걸쳐 올릴 계획이에요. 물가가 많이 오르는 시기에는 조금 올리고, 물가가 좀 잡히면 전기료를 많이 올릴 것 같다고.


전기를 싸게 사 올게:&nbsp;한전은 전기를 직접 안 만들고 발전소에서 사 와서 집집마다 보내는데요. 전 세계 에너지 가격이 오르면서 한전이 전기 사 오는 값(SMP)도 엄청 올랐어요. 한전이 받는 전기료가 오르는 것보다 SMP가 더 빠르게 올라 적자가 커졌고요. 이에 정부는 우선 사람들이 난방을 많이 하는 겨울철에 SMP가 일정 수준 이상으로&nbsp;오르지 못하게 막겠다고&nbsp;했어요(=상한제). 전력 사 오는 데 드는 돈이라도 줄여서 적자가 늘어나는 속도를 줄이려는 거예요.


전기료를 올리면 물가도 영향을 받는 만큼, 이번 일은 한국은행의 결정에도 영향을 미칠 수 있어요: "어디 물가 좀 보자. 기준금리, 더 올릴까 말까?"]]></content>
    </entry>
</feed>