<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://newneek.co/tag/pizzastation</id>
    <title>뉴닉 ─ 피자스테이션</title>
    <updated>2022-09-13T00:36:42.464Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://newneek.co/assets/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[조금 어둡지만, 있을 법한 이야기]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/5C3gyS</id>
        <link href="https://newneek.co/post/5C3gyS"/>
        <updated>2022-09-13T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[*이 콘텐츠는 경제적 대가 없이 상호 협업으로 제작됐습니다.
뉴니커, 혹시 ‘주거취약계층’이라는 말을 들어본 적 있나요? 주거취약계층은 쪽방촌·반지하 등 안전하거나 튼튼하지 못한 곳에서 사는 이들을 뜻하는 말인데요. 이들의 현실적인 이야기를 담은 영화 &lt;홈리스&gt;가 나왔어요(9월 15일 개봉).
이 영화의 주인공 ‘한결’과 ‘고운’은 갓난아이를 데리고 찜질방에서 생활하다 겨우 보금자리를 구하지만, 보증금 사기를 당하고 말아요. ‘한결’은 의문의 빈집으로 ‘고운’과 아이를 데려가 지내지만, 의심스러운 사건들이 계속 생기고, 남의 집에 살고 있다는 불안감은 커져만 가요.
과연 이 가족은 그들이 원하던 보금자리를 찾아갈 수 있을까요? 더 많은 이야기가 궁금할 뉴니커를 위해 준비했어요. 맨 아래 버튼을 눌러 피드백을 남겨주는 뉴니커 중 15명을 추첨해 영화 예매권을 보내드려요.


이벤트 기간:&nbsp;2022.09.15.(목) 오후 1시까지


당첨자:&nbsp;1인 2매]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[영국에 부는 애도의 바람: 엘리자베스 2세 서거]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/HQsjCt</id>
        <link href="https://newneek.co/post/HQsjCt"/>
        <updated>2022-09-13T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지난 8일, 영국의 국왕이었던 엘리자베스 2세가 96살의 나이로&nbsp;세상을 떠났어요. 엘리자베스 2세는 1952년부터 70년 동안, 영국에서 가장 오랜 기간 국왕의 자리를 지켰는데요. 영국에는 나랏일을 보는 총리와 법을 만드는 의회가 따로 있어서 직접 나라를 통치하는 일은 없었지만(=입헌군주제), 영국을 상징하는 인물로 영국 사람들의 정신적인 버팀목이었다고. 이에 세계 곳곳에서 애도의 목소리가 이어지고 있어요.&nbsp;
하지만 과거 영국의 식민지였던 나라에서는 이런 애도가 불편하다는 목소리도 나와요. 영국의 군주제가 제국주의에 뿌리를 두고 있는 데다, 몇몇 나라들은 지금도 ‘영국 연방’으로 묶여 영국 국왕을 나라의 수장으로 삼고 있기 때문.
한편 엘리자베스 2세의 아들인 찰스 3세는 73살의 나이로&nbsp;국왕이 됐어요. 그는 불륜과 이혼, 테러 단체와의 관련성 등으로 엘리자베스 2세에 비해 인기가 낮은 편이라, 국왕 역할을 잘해낼 수 있을지 관심이 모여요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[이재명 당대표가 재판받는 이유는?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/V8YJyT</id>
        <link href="https://newneek.co/post/V8YJyT"/>
        <updated>2022-09-13T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[검찰이 대통령 후보 시절&nbsp;허위 발언을 했다는 혐의로 이재명 더불어민주당 대표를 재판에 넘겼어요 ⚖️. 인터뷰·국정감사에서 거짓 대답을 했다는 건데요. 이 대표의 어떤 대답이 문제가 된 건지 살펴보면:&nbsp;


대장동 개발사업&nbsp;의혹에:&nbsp;“성남시장일 때 성남도시개발공사 처장과 모르는 사이였다”라고 했는데요. 검찰이 조사해보니, 이 대표가 성남시장이 되기도 전부터 그를 개인적으로 알고 지냈다고 판단했어요.


백현동 개발사업&nbsp;의혹에:&nbsp;아파트를 지을 수 없었던 땅에 아파트를 지을 수 있도록 “용도변경을 한 건 국토교통부가 요청했고 협박했기 때문이다”라고 했는데요. 검찰은 국토교통부가 성남시에 공문을 보냈을 뿐, 용도변경을 강요한 적이 없다고 봤어요.


만약 법원이 이 대표의 대답을 거짓말이라 보고 100만 원 이상의 벌금형을 내리면 이 대표는 국회의원 자리에서 물러나야 하고, 다음 대통령 선거에도 나올 수 없어요. 이에 이 대표는 검찰이 민주당을 탄압하는 거라며 맞서고 있다고.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[기후우울증 인터뷰 3️⃣: "최악은 막을 수 있을지도 몰라요"]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/ZzBOiS</id>
        <link href="https://newneek.co/post/ZzBOiS"/>
        <updated>2022-09-13T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴스펭귄은&nbsp;
기후위기와 멸종위기를 전문적으로 다루는 매체로, 기후위기를 촉진하는 ‘기후악당’의 광고를 받지 않는다는 원칙을 세워두고 있어요. 임병선 기자는 2년 6개월 전에 뉴스펭귄에 합류해 기후위기와 멸종위기 소식을 전해왔어요.


기후우울증 인터뷰 모아보기🎙
1️⃣ 청소년기후행동 활동가 김보림·김서경 님
2️⃣ 웹툰 작가 구희 님
3️⃣ 뉴스펭귄 임병선 기자 님



뉴스펭귄 임병선 기자가 뉴닉과 인터뷰를 하고 있어요.&nbsp;ⓒNEWNEEK


최근 ‘기후우울증’에 대한 이야기가 늘었는데요. 그 이유가 뭐라고 보시나요?
그만큼 기후에 대해 생각해본 사람이 많아져서인 것 같아요. 기후위기가 널리 알려지는 건 중요한 일인데, 한편으로는 부작용도 생기는 거죠. 기후위기를 알아가면 암담하다, 불안하다는 감정이 자연스럽게 드는 것 같아요.
기자님도 비슷한 감정을 느끼신 적이 있나요?
아이템을 찾을 때 되게 많이 느껴요. 포털사이트에서 ‘기후위기는 사기극이다!’라는 식의 댓글을 볼 때 느끼기도 하고요. 정보를 의심해보는 자세는 필요하지만 그렇다고 해서 기후위기가 사기극은 아니잖아요. 그런 걸 보면서 내가 기사를 쓰는 게 의미가 있나, 그런 생각이 들 때가 있죠.&nbsp;
그런 감정이 들 때 어떻게 대처하시나요?
기사로 쓸 새로운 아이템을 찾으려고 하는 편이에요. 기후위기 소식을 전할 때 불안감을 조성하는 방법도 있고, 재미있게 알리는 방법도 있는데요. 조금 더 재밌는 아이템이나 흥미롭게 전할 수 있는 방법을 찾아보자고 다짐하곤 하죠.
‘나 혼자 실천한다고 해서 기후위기를 막을 수 있을까?’라는 생각이 들기 쉽잖아요. 그게 기후우울로 이어지기도 하고요. 그런 생각이 들 땐 어떻게 하면 좋을까요?
저는 너무 자책하지 말라고 말씀드리고 싶어요. 주변에도 ‘안 쓰기로 했는데 오늘 일회용품 썼다’면서 자책하는 분들이 있거든요. 사실 정부든 기업이든 더 크게 잘못하는 곳도 많은데, 자책을 하다 보면 내 기분이 나빠지잖아요. 예를 들면 탄소발자국이라는 개념이 많이 쓰이는데요. 이건 개인에게 책임을 떠넘기는 것이니 쓰지 말자는 얘기도 있어요. 특히 요즘에는 화석연료 회사들이 ‘유튜브에서 영상을 볼 때 저화질을 선택해서 탄소발자국을 줄이자’는 식의 캠페인을 하는 경우도 있는데, 굉장한 떠넘기기죠. 그래서 저는 기후위기를 막기 위한 실천은 하되 자책은 하지 말자는 생각이에요.&nbsp;
기후위기 기사를 전하다 보면, 아무래도 긍정적이고 희망적인 소식보다는 부정적이고 비관적인 게 많을 것 같아요. 혹시 좌절감을 느끼시지는 않나요?
좌절까지는 아니지만 무력감은 종종 느끼는 것 같아요. 기후위기는 사회적으로 굉장히 복잡하게 얽혀있잖아요. 어떤 문제 하나를 지적한다고 해도 그것만으로는 해결되지 않는 경우가 대부분이에요. 그럴 때 (문제의 거대함 앞에서) 무력감을 종종 느끼게 되는 것 같아요.
그럼에도 기후위기 소식을 계속 전하게 하는 원동력은 무엇인가요?
기후위기에 대해서는 조금씩 사람들의 인식이 바뀌고 있다는 것도 느껴요. 예를 들어 2년 반 전에 제가 처음 일을 시작했을 때만 해도 포털사이트 댓글에 ‘기후위기는 사기다!’라는 댓글이 정말 많았거든요. 지금도 있긴 하지만, 기후위기를 걱정하고 큰 문제로 받아들이는 사람이 훨씬 많아졌죠. 언론에서도 기후위기가 훨씬 많이 다뤄지고 있고요. 그런 걸 보면 그래도 사람들의 인식은 바뀌고 있구나 하는 생각이 들어요.
어떻게 보면 사소한 건데, 제가 아울렛을 갔다가 문을 활짝 열어두고 냉방을 하는 걸 본 적이 있어요. 그걸 기사로 썼더니 댓글도 많이 달리고 반응이 좀 있었는데요. 2주쯤 뒤에 다시 가보니 문이 거의 다 닫혀있더라고요. 그런 걸 보면서 그래도 변하는 게 있구나 하면서 보람을 느끼고, 그런 게 힘이 되는 것 같아요.
기후위기나 환경 소식은 매번 비슷한 메시지를 담고 있는 것처럼 느껴지기도 하잖아요. 혹시 이와 관련한 고민은 없으신지도 궁금해요.
그럼요. 항상 하는 고민이에요. 사람들이 어느 정도는 기후위기에 대한 불안감을 가질 필요가 있다고 생각해요. 다만 쉽게 포기하거나 좌절하지 않고, 기후위기에 더 많은 관심을 갖게 하려면 재밌는 콘텐츠도 필요하다고 봐요. 균형을 어떻게 맞출 건지가 늘 고민이죠. 얼마 전에 어느 기후과학자의 강연을 봤는데, 그분도 똑같은 고민을 한다고 하시더라고요. ‘기후위기 소식을 재밌게 전할 방법은 없을까?’ 하고요. 그게 마음에 와닿았어요.
우리의 미래에 그래도 희망이 남아있다는 증거가 될 소식도 있을까요?
작년에 ‘사이언스’에&nbsp;실린 연구 중에 그런 게 있었어요. 세계 각 나라가 탄소를 줄이는 계획을 발표했잖아요. 그게 계획대로 이뤄진다면 어쩌면 기후위기에 관한 ‘최악의 상황’은 막을 수 있다는 거예요. 또 하나를 꼽자면, 인류가 오존층 파괴를 막은 경험이 있다는 것. 그래서 어쩌면 인류가 기후위기도 막을 수 있지 않을까 하는 희망을 품어보는 거죠.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[기후우울증 인터뷰 2️⃣: "아무것도 안 하는 것보다는 하는 게 낫더라고요"]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/rGIxK2</id>
        <link href="https://newneek.co/post/rGIxK2"/>
        <updated>2022-09-13T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[구희 작가님은
네이버웹툰 베스트도전과 인스타그램 @climate.human에서 ‘기후위기인간’이라는 웹툰을 연재해요. 최근 영어 연재도 시작했다고. 자신과 자연이 연결되는 순간의 감각을 바탕으로 쓰고 그려요.


기후우울증 인터뷰 모아보기🎙
1️⃣ 청소년기후행동 활동가 김보림·김서경 님
2️⃣ 웹툰 작가 구희 님
3️⃣ 뉴스펭귄 임병선 기자 님


‘기후위기인간’의 주인공 캐릭터가 생각에 잠겨있는 모습이에요.&nbsp;©구희
‘기후위기인간’이라는 작품을 간단히 소개해주실 수 있을까요?
‘기후위기인간’이라는 제목에는 ‘기후위기를 만든 인간’이라는 의미와 ‘기후위기 시대의 인간’이라는 2가지 의미가 담겨 있어요. 웹툰 소개에는 “드럽게 살기 힘든 요즘 세상. 엎친 데 덮쳐서 기후변화까지... 도대체 나는 어떻게 살아야 할까?”라고 적었고요. 결국 ‘지구를 위해서 우리가 바뀌어야 해!’라고 말하는 게 아니라, ‘기후위기 시대의 인간인 우리는 어떻게 살아야 할까?’라는 질문을 던지고 있는 만화라고 봐주시면 될 거 같아요.
어떻게 기후위기를 주제로 웹툰을 그리시게 되셨나요?
기후위기와 관련한 문제는 모두 연결되어 있다는 얘기를 꼭 하고 싶었어요. 넷플릭스 다큐멘터리 ‘카우스피라시’를 보고, 세계 곳곳에서 산불이 일어나는 것 등을 보면서 모든 문제가 겹쳐 보였거든요. 그래서 웹툰을 전개해나갈 때도 작은 문제에서 출발해 크게 나아가는 방식을 택하게 됐고요.
기후위기에 관한 얘기를 다른 형태가 아닌 ‘웹툰’으로 전하고 계신 이유도 궁금해요.
원래 저는 일러스트레이터 겸 시각 작가로 일하고 있었어요. 그러다 기후위기를 주제로 작업을 했는데, 그냥 이미지는 너무 암시적이라는 생각이 들었어요. 기후위기는 되게 급한 문제인데, 말이 맺혀서 안 나오는 거예요. 그래서 만화를 통해 제가 알고 있는 걸 쉽고 재밌게 전하고 싶었어요. 가르치듯 하지 않고 저의 불완전한 모습을 드러내면서 사람들에게 친근하게 다가가면 어떨까 싶었고요.
만화를 보면, 기후위기 앞에서 무력감을 느끼는 에피소드가 등장해요. 작가님께 기후우울증은 어떤 모습으로 찾아왔나요?

기후 관련 자료들을 보다 보니 인간의 모든 행동이 기후위기를 불러오고 있다는 사실이 너무 와닿았던 거 같아요. 반면 문제를 해결하기 위해 제가 할 수 있는 건 아무것도 없는 것처럼 느껴졌어요. 이런 감정을 나눌 곳은 없는데, 끔찍한 뉴스는 매일 쏟아지니 외롭기도 했고요. 결국 다 회피하게 됐어요. 세상이 어떻게 돌아가는지 알고 싶지 않더라고요.
그런데 그러다 무력감에서 벗어나는 모습도 표현해주셨잖아요. 그 과정에 대해 좀 더 자세한 얘기를 듣고 싶어요.

한 번에 극복한 건 아니었어요. 사실은 지금도 무력감이 조금씩 찾아와요. 그런데 정말 만화로 표현한 것처럼, 깜깜한 방에서 우울감·무기력함으로 너무 힘들어서 헐떡이고 있는데 순간 제 심장 소리가 들리더라고요. 그때 ‘내가 이렇게 살아 있는데...&nbsp;한번 사는 인생, 숨죽이고 살기엔 너무 억울해. 이렇게는 안 되겠다’ 하는 생각이 들었어요.&nbsp;
기후위기 앞에서 개인이 바꿀 수 있는 게 얼마나 될지 저도 솔직히 회의적인 마음이 전혀 없지는 않아요. 근데 아무것도 안 하는 것보다는 하는 게 낫더라고요. 그래서 내가 추구하는 바를 향해서 조금씩만 나아가보자고 마음먹게 됐어요.
허무하게 그냥 다 포기해 버리는 건 진짜 말 그대로 아무것도 아니게 되는 거라고 생각해요. 우울감을 느끼는 상태만으로는 변화를 일으킬 수 없잖아요. 그래서 작은 행동을 해나가면서 좌절하지 않도록 저 자신을 굉장히 많이 위로해줬어요. 전 지구적인 상황을 알기는 해야 하지만, 개인이 그걸 모두 수용할 필요는 없다고 생각해요. 기후위기는 한 사람이 감당할 수 있는 크기의 문제가 아니거든요.&nbsp;
‘좌절하지 않고 자신을 위로하는’ 작가님만의 방법이 있다면요.
비슷한 생각을 하는 사람들을 만나는 게 제일 좋은 것 같아요. 꼭 우울감이나 좌절감에 관한 얘기를 하지는 않더라도, 그 사람들을 만나면 고기를 지글지글 구워 먹지는 않을 거잖아요. 함께 좋은 비건 식당에 가서 맛있는 음식을 먹고, 빈티지 샵 구경도 하면서 즐겁게 시간을 보내는 게 도움이 돼요. 사소한 불편함에서 벗어날 수 있는, 편안한 시간이 필요한 것 같아요.
기후위기에 대한 위기의식은 잃지 않으면서도, 너무 자신을 몰아붙이지 않으려면 균형을 잘 잡아야 할 것 같아요. 작가님께서는 이 균형을 어떻게 맞춰가고 계신가요?
사실 그 균형점은 저도 아직 찾아가는 중이에요. 제 마음을 평온하게 하는 데에만 집중하다 보면 기후위기 문제를 잊게 되기도 하더라고요. 심지어 제가 초반에 그렸던 만화를 다시 보다가 ‘헉, 내가 이렇게까지 기후위기 문제에 진심이었어?’ 하고 놀란 적도 있어요. 감수성을 잃어버리지 않으려면 내가 어떤 일을 했는지, 어떤 생각을 했는지 기록하고 그걸 종종 들여다보는 것도 중요하다는 생각이 들어요. 요즘은 다들 너무 바빠서 내가 방금 뭘 했는지도 잘 잊어버리고는 하잖아요. 그런 걸 붙잡아주는 자기만의 기록이 필요한 것 같아요.
기후우울증을 경험하고 있는 뉴니커들에게&nbsp;전하고 싶은 말이 있을까요?
여러분이 가지고 계신 얘기를 많이 나눠주시면 좋겠어요. 약간 제 홍보가 되는 것 같기도 한데요. (웃음) 인스타그램 ‘기후위기인간’ 계정(@climate.human)에 와서 댓글을 보시면 ‘아, 나만 이렇게 느끼는 것이 아니구나. 이 시대를 살아가는 사람들, 특히 기후나 자연을 더 깊게 감각하는 사람들에게는 당연히 일어나는 현상이다’라는 생각이 드실 거예요. 그렇게 비슷한 감수성을 가진 분들을 만나 편안한 시간을 보내셨으면 좋겠어요.
다음 인터뷰 보러가기 👉&nbsp;기후우울증 인터뷰&nbsp;3️⃣:&nbsp;"최악은 막을 수 있을지도 몰라요"]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[(광고) 가을에 찾아온 2022 서울국제작가축제]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/rtMBZ7</id>
        <link href="https://newneek.co/post/rtMBZ7"/>
        <updated>2022-09-13T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[* 이 콘텐츠는 한국문학번역원으로부터 광고비를 받아 제작되었습니다.
어느새 성큼 다가온 가을, 가을 하면 무엇이 먼저 떠오르나요? 푸른하늘과 선선한 바람을 곁에 두고 책에 빠져드는 장면을 바로 딱 떠올린 뉴니커라면? 올가을에 열리는 이 축제가 딱이에요.

무슨 축제가 열리는데?
2022 서울국제작가축제예요 ✍️. 한국문학과 세계문학이 만나는 우리나라 대표 글로벌 문학 축제인데요. 축제가 시작된 2006년부터 작년까지 58개 나라 268명의 국내·외 작가가 초청돼 독자와 만났어요. 축제를 마련한 한국문학번역원은 번역·출판 지원과 교류를 통해 한국문학을 세계에 소개하는 일에 앞장서왔던 곳인 만큼 믿고 가도 좋을 거라고.
축제에 어떤 행사 있는데?
‘월담: 이야기 너머’를 주제로 9월 23일부터 총 8일 동안 작가 낭독·대담·토론·공연 등 19개에 이르는 다양한 문학 행사가 열려요. 올해 축제에는 총 35명의 국내·외 작가(해외작가 12인, 국내작가 23인)가 참가하는데요. 하이라이트를 미리 꼽아보면:


놓치면 안 돼, 개막식 🎊:&nbsp;9월 23일에 열리는 개막식에는 2019년 시집 ‘Be With’로 퓰리처상을 받은 포레스트 갠더와 2019년에 아시아 여성으로는 처음으로 그리핀 시문학상을 받은 김혜순의 대담이 열려요. 크로스오버 그룹 ‘포레스텔라’의 고우림이 이번 축제를 위해 특별히 편곡한 곡을 들려주는 축하공연 무대도 마련되어 있고요.


작가 마주보다 👥, 작가들의 수다 🗣️:&nbsp;각기 다른 주제의 대담과 토론도 놓치면 안 돼요. 오롯이 자기만의 세계를 만들어 낸 작가들의 작품세계는 물론, 기후·환경, SF, 젠더, 역사 같은 다양한 이슈에 대한 작가들의 이야기를 들을 수 있거든요.


어떻게 가면 되는 건지 빨리...
이번 축제는 온라인과 오프라인으로 열려요. 모든 프로그램은 무료로 진행되고요. 대신 예약은 꼭 해야 하는데요. 어떤 행사가 열리는지 축제 홈페이지와 인스타그램(@siwf_insta)을 &nbsp;꼼꼼히 확인한 다음, 네이버에서 예약하면 돼요 ✅. 온라인으로 참여하는 경우에는 행사 시작 전에 문자로 발송되는 중계 링크를 확인하면 되고요. 지금 바로 아래 버튼을 눌러 2022 서울국제작가축제 홈페이지에서 더 자세히 알아봐요!
나 문학 좋아하네]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[기후우울증 인터뷰 1️⃣: "우울감 만으로는 아무것도 바뀌지 않아요."]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/xswTov</id>
        <link href="https://newneek.co/post/xswTov"/>
        <updated>2022-09-13T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[청소년기후행동은
기후위기 해결을 위해 유의미한 변화를 만들어내는 청소년·청년 당사자 기후 운동 단체예요. 정부가 문제의 심각성을 깨닫고 실질적인 정책을 내놓을 수 있도록 요구하고, 당사자의 목소리를 키우는 등의 활동을 하고 있어요.


기후우울증 인터뷰 모아보기🎙
1️⃣ 청소년기후행동 활동가 김보림·김서경 님
2️⃣ 웹툰 작가 구희 님
3️⃣ 뉴스펭귄 임병선 기자 님



‘기후를 위한 결석시위’를 하고 있는 청소년기후행동 활동가들의 모습이에요.&nbsp;©청소년기후행동​​


최근 ‘기후우울증’에 대한 이야기가 늘었는데요. 그 이유가 뭐라고 보시나요?
김보림 님(보): 저희가 활동한 지 4년차가 됐는데요. 활동 초반에는 기후위기 활동가들 사이에서 기후우울증에 대한 이야기가 많이 나왔어요. 요즘에는 일상에서도 이 단어가 많이 등장하는 것 같고요. 이 문제는 너무 거대하고, 우리가 어찌 할 수 없을 문제처럼 느껴지다 보니까 막막함이 드는 게 사실이죠. 기후위기는 계속 심각해진다는 걸 알면 느껴지는 무력감이 기후우울증으로 이어지는 게 아닌가 싶어요.
김서경 님(서): 역대급 태풍이다, 역대급 폭우다 하는 말이 요즘 많이 나오잖아요. 그만큼 기후위기가 일상화 된 거고, 기후위기가 실제로 일어나고 있구나 하는 걸 더 많은 사람이 깨닫게 된 것 같아요. 그런데 그럼 뭘 할 수 있는지 생각해보면, 무력감이 들기 쉽고요. 거대한 문제를 마주하고 있는데 뭘 해야 할지 모르겠을 때 그런 감정이 들죠.
기후우울증이라는 개념을 언제 처음 접하셨나요?
서: 한국에서는 기후우울증이라는 개념이 쓰이지 않던 때였는데요. (스웨덴의 환경운동가) 그레타 툰베리가 기후우울증을 심하게 앓아서 제대로 먹지도 못했다는 얘기를 들었어요. 그때는 ‘아, 저렇게 심하게 앓아야 기후우울증이구나’라고 생각했던 것 같아요. 지금도 어디까지가 기후우울증이고 아닌지, 그 경계를 명확히 나누기 어려운 것 같다는 생각은 들어요.&nbsp;
활동가님도 기후위기 때문에 우울감을 느끼신 적 있을 것 같아요.
보: 저희가 활동을 시작했을 때는 모두가 같은 마음으로 함께했기 때문에 뭔가를 바꿀 수 있을 거라는 희망적인 생각을 많이 했어요. 그런데 시간이 지나면서는 절망감이나 우울감에 빠질 때가 많았어요많이 빠지기도 했고요. 지금까지 우리 사회가 탄소 배출에 의존하면서 살아왔는데, 이걸 바꾸는 게 현실적으로 불가능한 건 아닐까라는 생각을 한 순간들이 있었거든요.&nbsp;
그럴 때는 어떻게 대처하셨나요?
보: 저는 그냥 울었어요. 인터뷰 하다가 울고, 그러다가 또 캠페인 준비하고. 계속 하다 보면 변화를 분명히 만들 수 있을 거라는 일말의 희망이 저에게는 있거든요. 변할 수 있다는 생각으로 버티는 느낌이랄까, 그런 것 같아요.
서: ‘활동을 계속하는 원동력은 어디서 나오냐, 우울감에 어떻게 대처해야 하냐’라는 질문을 정말 많이 받는데요. 사실 저희도 그런 우울감이나 무력감을 한번도 이겨내본 적은 없어요. 기후위기에 대해 할 수 있는 게 많지 않고 실제로 해결할 수 있는 일인지도 잘 모르겠지만, 그럼에도 활동을 계속 하게 되는 이유는 ‘우리가 이걸 해야한다’는 걸 알고 있기 때문인 것 같아요.&nbsp;
정부를 상대로 헌법소원을 내셨잖아요. 어떤 취지인지 설명해주실 수 있을까요?
보: 2019년에 해외에서 정부에 기후위기에 대한 법적 책임을 묻는 사례가 등장하는 걸 보면서 이게 한국에서도 가능할지에 대한 고민을 나누기 시작했어요. 당시 우리나라에는 ‘저탄소 녹색성장 기본법’이 있었고, 지금은 ‘기후위기 대응을 위한 탄소중립·녹색성장 기본법’으로 바뀌었는데요. 변호사들과 검토하다 보니 이 법에서 말하는 온실가스 감축 목표의 수준이나 내용 만으로는 우리가 인간다운 삶을 살 권리나 평등권·생명권·환경권 같은 헌법적 권리를 보장받기 어렵다는 걸 알았어요. 그걸 논리적으로 증명할 수 있다는 사실도 알게 됐고요. 그래서 이 법은 위헌이고, 온실가스 감축 목표를 강화하는 내용으로 법을 새로 만들어야 한다는 뜻에서 헌법소원을 낸 거예요.
다른 나라에서도 비슷한 소송을 낸 사례가 있나요?
보: 2019년 말에 네덜란드 ‘우르헨다 재단’과 800명 넘는 시민이 정부를 상대로 소송을 냈어요. 정부의 온실가스 감축 노력이 부족하다는 취지였는데, 법원이 재단과 시민의 손을 들어줬죠. 독일에서도 연방기후보호법이 미래세대의 권리를 침해한다는 이유로 헌법에 어긋난다는 판결이 나왔어요. 그런 걸 보면서 한국에서도 좋은 결과가 나올 수 있겠다고 판단했어요.
새로운 캠페인을 준비하고 계시다고 들었어요. 소개해주실 수 있을까요?
보: 9월 23일에 기후파업을 준비하고 있어요. 우리의 목소리가 여기에 있고 기후위기에 대응할 변화를 요구하는 사람들이 여기 있다는 걸 알려주고 싶어요. 실질적인 기후위기 대응을 요구하기 위해 서울 용산 대통령 집무실로 행진하는 시위도 기획하고 있고요.&nbsp;
서: 9월 기후파업은 전 세계가 함께하는 거예요. 전 세계에서 같은 날에 각 나라의 기업이나 정부 정책결정권자를 향해 기후위기에 대한 요구사항을 전달하는 활동을 해요. 이번 시위 한 번으로 세상이 변하지는 않겠지만, 앞으로 변화를 만들어 나가겠다는 이야기를 하는 자리가 될 것 같아요. 누구나 와서 자기의 이야기를 할 수 있어요. 누군가에 의해 ‘피해자’, ‘당사자’, ‘미래 세대’ 이런 식으로 이름 붙여진 사람만 기후위기에 대해 말할 수 있는 건 아니라고 생각해요. 내가 기후위기를 정의하고, 그걸 이야기하면 당사자가 되는 거죠.&nbsp;
기후우울증이나 그와 비슷한 감정을 느끼는 청소년이나 동료 시민들에게 무슨 말을 해주고 싶으신가요?
보: 기후위기는 거대한 문제이지만 그럼에도 해결할 수 있는 방법이 전혀 없는 건 아니라고 생각해요. 우리가 해야하는 게 무엇인지는 알고 있잖아요. 그리고 그 변화를 만들기 위해서 노력하는 사람들이 있고요. 혼자서 해결하기는 어렵겠지만 우리가 힘을 모으면 그 작은 변화들이 모여서 큰 변화를 만들 수 있다는 걸 믿어요. 그렇게 믿는 사람들이 지금 여기에 있다는 걸 기억해주시면 좋겠어요.
서: 우울감 만으로는 아무것도 바뀌지 않아요. 기후위기를 어떻게 해결할 건지에 대한 이야기를 하지 않으면 근본적 문제는 변하지 않는 거잖아요. 그래서 저는 문제를 해결할 수 있는 방법을 계속 고민하고 실천하는 방향에 좀 더 집중해왔던 것 같아요. 실제로 문제를 해결하려면 각자 최소한의 노력이 필요하다고 생각해요. 변화를 만들 수 있는 방법을 찾고, 함께 무엇을 할 수 있는지 고민해보는 거예요.
&nbsp;
다음 인터뷰 보러가기 👉&nbsp;기후우울증 인터뷰 2️⃣:&nbsp;"아무것도 안 하는 것보다는 하는 게 낫더라고요"]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[우울증이 마음의 감기라고?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/2BFnD0</id>
        <link href="https://newneek.co/post/2BFnD0"/>
        <updated>2022-09-08T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 요즘 문밖을 나서면 가을 안으로 성큼 들어서는 것 같은 느낌이 드는데요. 이런 날씨에는 감기에 걸리기 쉽잖아요. 그런데 조심해야 할 게 목감기·코감기만이 아니라는 얘기가 나와요. 이틀 뒤인 9월 10일 자살 예방의 날을 맞아, 자살의 주요 원인이자 ‘마음의 감기’로 불리는 우울증에 대해 알아봤어요.
마음의 감기라는 말, 많이 들어봤어
우울증은 약 10년 전부터 우리나라에서 ‘마음의 감기’라고 불리기 시작했어요. 우울증은 감기처럼 누구에게나 흔하게 찾아올 수 있다는 것을 전하고, 우울증에 대한 사람들의 거부감을 줄이기 위해 만든 표현이라고. 예전에는 지금보다도 우울증을 낯설게 느끼는 경우가 많았고, ‘그건 의지가 약한 사람이나 걸리는 병이야’ 같은 편견도 널리 퍼져 있었거든요.
그런데 ‘마음의 감기’라는 말이 등장한 이후 우울증 치료의 장벽이 많이 낮아졌어요. 그 전에는 정신건강의학과를 찾는 게 부끄럽거나 숨겨야 할 일이라고 생각하는 사람들이 많았는데요. 이 표현 덕분에 사람들이 우울증을 좀 더 가까이 느끼게 된 것. 다만 최근 들어서는 “우울증을 ‘마음의 감기’라고 부르는 건 적절하지 않아”라는 목소리도 커지고 있어요.
적절하지 않다고? 왜?
몇 가지 이유가 있는데요. 하나씩 살펴보면:


감기만큼 가벼운 병이 아냐:&nbsp;우울증은 치료하지 않으면 자살까지 이어질 수 있어요. 이 때문에 세계보건기구(WHO)의 정신건강 관련 프로그램도 우울증을 비중 있게 다루고 있고요. 전 세계적으로 매년 70만 명이 자살로 목숨을 잃는데, 이 중&nbsp;약 60%는 우울증&nbsp;등 기분장애를 앓은 적이 있다는 조사 결과도 있고요. 그래서 우울증을 별다른 치료 없이도 나을 때가 많은 가벼운 감기에 빗대는 건 부적절하다는 거예요.


마음에만 영향을 주는 게 아냐:&nbsp;우울증 증상은 몸으로 나타나기도 해요. 잠을 적당히 자는 것조차 어려워질 수 있고, 식욕이 갑자기 확 늘거나 줄 수도 있어요. 심하게 피로하거나 집중력이 확 떨어지는 경우도 있고요. 이에 ‘마음의 감기’라는 표현은 우울증이 마음에만 영향을 미치는 것처럼 느끼게 한다는 것.


근데... 우울증인가 싶을 땐 어떡해?
우울증은 누구에게나 찾아올 수 있잖아요. 그럴 때 뉴니커나 뉴니커 곁에 있는 소중한 사람들을 지킬 수 있는 방법은:&nbsp;


전문가의 도움을 받기:&nbsp;다른 모든 병과 마찬가지로 우울증도 빠르게 발견하고 치료하는 게 중요해요. 초기 증상이 있다면 더 나빠지기 전에 치료받는 게 좋기 때문. 이때 ‘정신건강의학과 진료 기록이 취업 등에 불이익을 미치면 어떡하지?’하는 걱정은 잠시 내려놓아도 돼요. 병원 진료 기록은 오직 본인만 확인할 수 있거든요. 도움을 줄 전문가를 어디에서 찾아야 할지 막막하다면&nbsp;여기를 참고해봐도 좋아요.


피하거나 돌려 말하지 말기:&nbsp;사실 ‘우울증’이나 ‘자살’이라는 단어를 직접 입 밖으로 내는 건 어렵게 느껴질 수 있어요. 특히 자살의 경우, 이 단어를 직접 이야기하면 자살을 생각하는 사람을 자극할까 걱정이 들 수도 있고요. 하지만 “혹시 자살할 생각을 했니?”, “구체적인 방법도 생각한 거야?” 등의 말을 들으면 오히려 자살 의지가&nbsp;확 줄어든다고.


+ 뉴닉은 왜 자살을 ‘극단적 선택’으로 표현하지 않나요?
자살은&nbsp;‘선택’이라고 보기 어렵기&nbsp;때문이에요. 자세히 살펴보면:


맥락을 왜곡하는 표현:&nbsp;중증 정신질환·우울증·조현병·조울증 등으로 인한 자살은 현실을 판단하는 능력이 크게 떨어진 상태에서 일어나는 일이에요. 자살을 누군가의 의지가 담긴 ‘선택’이라고 하는 건 이런 맥락을 지우는 거고요.


자살 ≠ 삶의 대안:&nbsp;‘극단적 선택’이라는 표현은 잘못된 메시지를 전할 수 있어요. 이 말을 들은 사람이 ‘자살은 삶이 힘들 때 고를 수 있는 하나의 선택지구나’라고 오해할 수 있기 때문.


뉴니커, 여기까지 읽으며 혹시 더 하고 싶은 얘기가 생겼나요? 그럴 줄 알고 고슴이가 뉴니커를 위한 대나무숲을 마련해뒀다고 🎋. 지금 떠오르는 얘기가 있다면 아래 버튼을 눌러 고슴이네 대나무숲에 다 털어놔 봐요. (🦔: 내가 이 구역에서 최고로 입 무거운 고슴도치슴!)
고슴이 귀는 당나귀 귀]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[역대급 태풍 힌남노 총정리]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/3buQuq</id>
        <link href="https://newneek.co/post/3buQuq"/>
        <updated>2022-09-08T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 그제(6일) 태풍 힌남노가 우리나라를 통과해서 지나갔어요. 엄청난 비바람 때문에 피해가 큰 지역도 있었는데요. 알고 보니 이번 태풍은 지난 태풍들과 몇 가지&nbsp;다른 점이 있었다고. 힌남노에 관한 정보 정리해봤어요.
뉴스에서 봤어... 어디에 피해가 있었지?
경상북도 포항·경주, 제주특별자치도&nbsp;등의 피해가 심했어요. 이번 태풍은 경상남도 거제로 들어와서 울산광역시로 빠져나갔는데요. 피해가 심했던 곳은 모두 태풍의 이동 경로와 딱 겹친 곳에 있던 곳들이에요. 어떤 피해가 있었냐면:


지하 주차장 수몰:&nbsp;시간당 100mm가 넘는 비가 내린 포항에서는 차를 빼러 아파트 지하 주차장에 갔다가 급하게 차오른 물을 피하지 못한 7명이&nbsp;목숨을 잃었어요.&nbsp;


처음으로 멈춘 공장:&nbsp;태풍으로 차오른 물 때문에 포스코 포항제철소가&nbsp;멈춰섰어요. 제철소가 문을 열고 처음 있는 일인데요. 철로 만든 원자재 공급에도 문제가 생길 것 같다고.


대규모 정전:&nbsp;태풍으로 전국의 9만여 가구가&nbsp;정전 피해를&nbsp;입었어요. 특히 제주에서는 약 1만 7000가구가 정전을 겪었고요.&nbsp;


문화재 파손:&nbsp;전국에 있는 32개의 문화재가&nbsp;깨지거나 부서졌어요. 태풍으로 내린 비 때문에 주변의 흙이 무너지며 문화재를 덮쳤고, 문화재 일부가 떠내려가기도 했어요.&nbsp;


이외에도 부산광역시에서는 파도가 넘쳐서 건물이 피해를 입기도 했는데요. 정부는 특히 피해가 심했던 포항 지역 등을&nbsp;특별재난지역으로&nbsp;지정해 피해자들을&nbsp;도울 준비를 하고 있어요.

태풍 힌남노로 피해를 입은 경주, 포항,제주,부산 지역의 모습이에요.&nbsp;ⓒ뉴스1
힌남노, 왜 그렇게 무시무시했던 거야?
힌남노는 지금까지 우리나라를 스쳐간 태풍 중에서 중심기압 기준&nbsp;3번째로 강했는데요. 만들어진 위치나 이동 경로가 다른 태풍들과 달랐기 때문이라는 얘기가 있어요. 자세히 살펴보면: &nbsp;


(1) 평소보다 높은 위도에서 생겼어:&nbsp;원래 태풍은 적도 근처 따뜻한 바다(북위 5~20도)에서&nbsp;만들어지는데요. 힌남노는 그보다 훨씬 위쪽에서 만들어졌어요(북위 26.9도). 원래 태풍은 차가운 바다에서는 잘 만들어지지 않는데요. 기후위기로 바닷물의 온도가 높아지자 적도 위쪽 바다에서도 태풍이 생긴 거예요.


(2) 움직이는 길이 달랐어:&nbsp;원래 태풍이 만들어지던 곳보다 한참 위에서 생기다 보니 이동 경로도 달랐어요. 만약 한반도로 바로 왔으면 힘을 기를 시간이 없었을 텐데(예: 태풍 송다,&nbsp;그래픽) 시계 방향을 따라 빙 둘러 오면서(사진) 따뜻한 저기압의 공기를 많이 흡수해 ‘초강력’ 태풍이 된 거예요.


앞으로 기후위기 때문에 해수면의 온도가 계속 오르면 이런 태풍이 더 많이 생겨날 거라는 얘기가 나와요.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[이원석 검찰총장 후보자 인사청문회]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Mg68Iy</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Mg68Iy"/>
        <updated>2022-09-07T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[오늘로 딱 124일 동안 비어있던 검찰총장 자리, 새로 뽑으려고 그제(5일) 후보자 청문회를 했어요. 그런데 시끌시끌했던 데다가 끝난 뒤에도 잘 마무리한 거 맞냐는 소리가 나왔다고.
124일...? 오래 비어 있었네
검찰은 정부나 권력의 눈치를 보지 않고 공정하게 수사해야 하잖아요. 그런 만큼 검찰을 누가 이끌지를 두고 정부가 신중하게 후보를 고르느라 시간이 걸렸다는 이야기가 나와요. 검찰 조직이&nbsp;‘검수완박법’ 시행&nbsp;등 큰 변화를 앞두고 있는 만큼 검찰총장의 역할이 더욱 중요한 때고, 윤석열 정부가 문을 연 이후 검찰 조직이 윤 대통령과 친한 사람들로 채워진다는 비판이 나오자 고민이 길어진 것 같다고.
그래서 후보자는 누가 됐는데?
현재 비어 있는 검찰총장의 자리를 대신해 일하고 있는(=직무대행)&nbsp;이원석 대검찰청 차장검사예요. 하지만 이 후보자를 두고도 윤 대통령과 친한 사람이 아니냐는 걱정이 있었어요. 검찰총장까지 윤 대통령과 친한 사람으로 채워지면 검찰이 정부 뜻대로 움직이지 않겠냐는 것. 이 걱정은 인사청문회에서 시끌시끌한 질문들로 이어졌고요.
어떤 질문들이 나왔는데?
이 후보자가 정부 뜻에 휘둘리지 않고 검찰의 중립성을 잘 지킬 수 있을지에 관한 질문이 많았어요. 좀 더 구체적으로 살펴보면:


대통령과 친한 사이 아니야?:&nbsp;더불어민주당(민주당)은 이 후보자가 ‘윤석열 라인’이 아니냐며 따졌어요. 윤석열 대통령이 검찰총장일 때 이 후보자가 가까이에서 일한 적 있는데, 사적으로도 친한 사이 아니냐는 것. 이 후보자는 “사실이 아니다. 검찰총장이 된다면 공정성·중립성을 지키겠다”라고 답했어요.


정치적으로 수사하는 거 아냐?:&nbsp;최근 검찰이 이재명 민주당 대표에게 검찰에&nbsp;직접 나와서 조사를 받으라고 통보한 일을 두고도 신경전이 오갔어요. 원래 출석 날짜는 서로 협의해서 정하는데, 검찰이 마음대로 날짜를 정해 나오라고 하는 건 부당하다고 한 거예요. 이 후보자는 “직접 조사에 나와서 의혹을 충분히 설명할&nbsp;기회를 드리려고 한 것”이라고 했고요.


김건희 여사 제대로 조사할 거야?:&nbsp;윤석열 대통령의 취임 전부터 김건희 여사는&nbsp;주가조작 사건에 관련이 있다는 의혹을 받아 왔는데요. 민주당은 “그동안 검찰이 정권의 눈치를 보며 수사를 게을리한 게 아니냐”라고 지적하면서 이 후보에게도 윤 대통령의 가족을 공정하게 수사할 수 있겠냐고 물었어요. 이 후보자는 “검찰총장이 되어 사건을 수사할 권한이 주어진다면 책임지고 수사하겠다”라고 했고요.


약 13시간 동안 이어진 이 후보자의 인사청문회는 끝내&nbsp;결론이 나지 않았어요. 여야가 후보자를 통과시킬지 내용을 담은 인사청문회보고서를 채택하지 않았기 때문.
사람들은 뭐래?
이번 인사청문회를 두고 아쉽다는 반응이 나와요: “여야가&nbsp;정치 신경전을 벌이느라&nbsp;후보자가 적합한 사람인지를 두고는 제대로 검증을 못 한 것 같아!” 다만 여야가 이 후보자를 어떻게 할지 결론을 짓지 못하더라도, 이 후보자가 검찰총장으로 임명될 것 같다고. 검찰총장은 국회의 동의 없이도 대통령이 임명할 수 있기 때문이에요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🔔 띵동! '반지하 주택' 피자가 도착했습니다]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/n2wxC0</id>
        <link href="https://newneek.co/post/n2wxC0"/>
        <updated>2022-09-07T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[“뉴니커, 어떻게 생각해?”
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다! 🍕
지난 시간에는?
반지하 주택에 대해 살펴보고,
반지하 주택을 없애자는 말에 사람들이 어떻게 반응했는지 알아봤는데요.
오늘은 이에 관한 다른 뉴니커들의 의견 싹 모아 정리했어요.
잠깐! 반지하 주택,
어떤 내용이었는지 깜빡했다면?
'반지하 주택' 다시 읽으러 가기


8월 31일부터 9월 5일까지, 407명의 뉴니커가
‘반지하 주택’에 대한 의견을 얹어줬는데요.
뉴니커 의견 싹 모아 구운 따끈따끈한 피자가 도착했어요!
그럼, 뉴니커가 얹어준 의견 하나하나 살펴볼까요?


반지하 주택을 없애야 해
(48.9%, 199명)
🍕1. 반지하는 집으로
적당한 곳이 아니야
폭우 등 기후 재난에 취약해
반지하에 살면 폭우 때 큰 피해를 입기 쉬워. 집 구조 때문에 빗물이 집 안으로 새거나, 바닥으로 스며들거든. 아무리 배수 시설을 잘 만들어도 비 피해를 다 막을 순 없어. 게다가 기후위기 때문에 앞으로 폭우는 더 잦아질&nbsp;거야. 이런 점을 생각하면 차근차근 반지하 주택을 줄여나가야 해.
평소에도 사람의 건강을 해쳐
재난이 일어나지 않더라도 반지하 환경은 사람의 몸과 마음에 나빠 🥤. 그런데 집은 사람이 매일 살아가는 곳이잖아. 최저주거기준*에도 미치지 못할 정도로 살기에 적당하지 않다며. 이런 곳에 사람이 사는 걸 나라가 ‘어쩔 수 없다’며 그냥 놔두면 안 돼.
*최저주거기준: ‘사람이 최소한 이런 조건은 갖춘 집에서 살아야 한다'고 나라가 정한 선이에요.
애초에 사람&nbsp;살라고 만든 곳이 아냐
원래 반지하는 사람이 살기 위해 만든 곳이 아니라며. 우리나라에서 지하층은&nbsp;박정희 정부 때 안보를 위해 만든 거였어. 나중에 서울에 사람이 몰리고 집이 모자라지자 이때 만든 지하층에 사람이 살 수 있게 해준 거고. 그땐 급해서 그랬다고 쳐도, 원래 주거용이 아니었던 만큼 이제는 반지하에 사람이 더 살지 않도록 대책을 마련해야 해.


🥤&nbsp;팩트 콜라
반지하, 정말 사람의
몸과 마음에 나빠?
나쁠 확률이 높아요. 반지하는 햇빛도 잘 들지 않고, 공기도 잘 통하지 않는데요. 이런 환경은 사람의 육체·정신 건강을 해칠 수 있거든요. 실제로 국립환경과학원의 조사에 따르면 반지하 주택은 환기가 잘 되지 않아 공기 중 오염 물질의 농도가&nbsp;지상 주택보다 높았다고. 이러면 호흡기 질환에 더 잘 걸릴 수 있어요. 또 공기 중에 산소가 적고 이산화탄소가 많아서 쉽게 피곤해지고, 햇볕을 잘 쬐지 못해서 우울해지기도 쉬워요.


🍕2. 천천히 없애서
문제를 해결하자
천천히 줄여나가면 없앨 수 있어
당장 반지하 주택을 다 없애자는 게 아니라, 지금부터 천천히 줄여가자는 거야. 그동안에도 반지하 주택을 조금씩 줄여왔잖아 🥤. 지금부터 좀 더 노력하면 반지하 주택을 충분히 없앨 수 있어.
미루지 말고 지금부터 줄여가야 해
집이나 도시는 하루아침에 바꿀 수 없어. 오래 걸리는 일인 만큼 지금부터 차근차근 반지하 주택을 줄여가야 해.&nbsp;


🥤 팩트 콜라
반지하 주택, 정말
줄여갈 수 있을까?
지난 사례를 보면 그럴 수 있다는 말이 나와요. 1970~1980년대에 나라가 지하에 사람이 살 수 있도록 하자 반지하에 사는 사람들은 크게 늘어났는데요. 2005년에는 서울 가구의 약 10곳 중 1곳이 반지하에 살았을 정도라고. 하지만 2010년 폭우 피해를 겪은 후, 서울시는 물에 자주 잠기는 곳에 반지하를 짓지 못하게 하는 등 규제를 마련했어요. 그랬더니 현재 서울 반지하 가구의 비율은 17년 전에 비해 5분의 1 수준으로 줄어들었다고.

🍕3. 이 의견 더 얹고 싶어


반지하 주택을 없애는 걸 계기로 주거 복지를 더 탄탄하게 만들 수 있어: 반지하 주택을 없애면서 ‘그래, 국민이 누려야 할 최소한의 환경을 나라가 지켜줘야 해’ 같은 생각이 퍼지면 폭염에 약한 쪽방촌이나&nbsp;화재에 약한 고시원&nbsp;등의 문제도 해결할 수 있을 거야.


반지하 주택을 없애는 것에 그치지 말고 다른 문제도 함께 다루자: 예를 들면 도시의 배수 시설을 고치는 등 재난 대비 시스템을 더 튼튼하게 마련하는 거야. 너무 비싼 집값, 너무 심한 불평등 문제도 차차 풀어가고.


한마디로…


반지하는 집으로 적당한 곳이 아니고: 기후 재난에 약해, 평소에도 건강에 나빠.


노력해서 없앨 수 있으니까: 천천히 없앨 수 있어, 그러려면 지금 시작해야 하고.


반지하 주택을 없애야 해.



반지하 주택을 없애면 안 돼
(39.8%, 162명)
🍕1. 반지하도
사람이 사는 곳이야
열악한 다른 집으로 내몰릴 뿐이야
보통 반지하에 사는 이유는 경제 형편이 넉넉하지 않아서야 🥤. 반지하는 지상층에 비해 싸니까. 그런데 반지하에 살던 이들에게 다른 곳으로 가라고 한다면? 같은 돈으로 지상에 집을 구하려다 오히려 더 열악한 곳으로 가야 할 수도 있어. 이런 사람들이 몰리면 고시원 등 다른 주거 시설의 값이 줄줄이 오를 수도 있고(=풍선 효과).
반지하가 최선의 선택일 수 있어
누군가에게는 반지하가 제일 좋은 선택지일 수도 있어. 같은 돈으로 지상에 사는 것보다 더 넓거나 위치가 좋은 반지하 집에 사는 게 더 낫다고 판단할 수도 있으니까. 만약 반지하에 살지 못하게 돼서 주거비가 늘어난다면, 다른 곳에 쓸 생활비가 더 줄어들어서 삶의 질이 더 떨어질 수도 있고. 반지하에 사는 이들이 현실을 따져 각자의 우선순위에 맞게 내린 선택을 존중해야 해.


🥤 팩트 콜라
반지하 주민, 정말
주머니 사정이 어려워?
어려운 이들이 많아요. 우리나라 반지하에는 기초생활수급가구(29.4%), 소득하위가구*(15.5%), 장애인가구(15.5%), 청년가구(12.3%), 노인가구(9.1%) 등 나라의 도움이 필요한 가구가 많이 살고&nbsp;있기 때문.
*소득하위가구: 평소 소득을 기준으로 전체 가구를 10단계로 나눴을 때, 소득이 적은 순부터 1~4번째인 가구를 가리켜요.


🍕2. 반지하를 없애는 건
현실적으로 어려워
반지하 주민이 다 이사갈 집이 없어
반지하에 사는 사람들을 모두 옮길 만한 곳이 없어 🥤. 반지하 가구는 서울에만 20만 개가 있다며. 이들 모두가 옮겨갈 집을 마련하는 건 당장은 불가능해. 오랜 시간을 들이더라도 어떻게 할 수 있을지 뚜렷한 답이 안 보이고.
집을 옮기는 걸 도와주기도 힘들어
집 옮기는 걸 도와주기 위해 보증금·월세·이사비 등을 지원해 준다던데, 여기에는 엄청 많은 돈이&nbsp; 들 거야. 그런데 도움이 필요한 모두에게 지원금을 줄 수 있을까? 게다가 집값은 평생 드는 건데, 나라가 월세 보조금 등을 계속 줄 수 있을지 모르겠어.&nbsp;


🥤 팩트 콜라
반지하 주민을 위한 새 보금자리,
정말 마련하기 어려워?
무리일 수 있어요. 서울시는 취약 계층 주거 상향 지원 사업을 통해 반지하에 사는 사람 등을 공공 임대주택으로 옮기겠다고 했는데요. 작년(2021년)에 이 사업에 쓰인 공공 임대주택은 1669개뿐이었다고. 지하·반지하에 살다 공공 임대주택으로 옮긴 가구도 전체 지하·반지하 가구의 약 0.1%(247개)밖에 되지 않았고요.
설령 앞으로 새로 생길 공공 임대주택을 모두 반지하에 사는 사람들에게 준다고 해도 이들 모두가 이사를 가려면 10년이 걸려요. 서울에서 새로 짓는 공공임대주택은 보통 1년에 2만 개&nbsp;정도인데, 서울의 반지하 주택은 20만 개가 넘기 때문.&nbsp;

🍕3. 반지하에서 잘 살 수 있게
주변 환경을 잘 관리하자
물을 잘 빠지게 하거나, 물길을 돌리는 등 배수 시설을 잘 만들면 폭우 때 반지하 주택이 큰 피해를 입는 일은 줄일 수 있어. 지금 폭우에 대비해 서울시가 세운 목표(=강우 대응 목표치)가 지나치게 느슨하다는&nbsp;말도 나오던데, 비 피해를 막으려는 노력도 다 안 해보고 반지하부터 없애겠다는 건 앞뒤가 바뀐 것 같아.
🍕4. 이런 의견도 얹고 싶어


반지하 주택을 없앨 게 아니라 반지하에 살지 않아도 되는 사회를 만들자: 사회 전체의 복지를 더 튼튼하게 만들자. 원하지 않는데 어쩔 수 없이 반지하로 내몰리는 사람이 없도록 말야.


결국은 부동산과 지역 문제를 해결해야 해: 모든 국민이 더 나은 곳에서 살 수 있게 하려면 일부를 도와주는 정책으로는 부족해. 너무 높은 집값도 잡고, 서울에만 일자리·인프라 등이 몰려 있는 지역 간 불균형도&nbsp;풀어나가야 해.


한마디로…


반지하도 사람이 사는 곳이고: 다른 열악한 곳으로 가게 되고, 반지하가 최선의 선택일 수 있어.


현실적으로 반지하를 없앨 수 없으니까: 반지하 주민이 갈 곳도 없고, 이들을 제대로 도와줄 수도 없어.


반지하 주택을 없애면 안 돼.



기타
(11.3%, 46명)
🍕1. 기후위기에 대응해야 해
반지하 주택의 문제를 해결하면서 장기적으로 기후위기도 해결해야 해. 지난 폭우도 기후위기 때문이라는 말이 나왔잖아. 기후위기 때문에 자연재해는 점점 자주 일어나고, 그때마다 사회적으로 약한 사람들이 더 크게 고통받을 거야. 그런 사회적 약자에는 반지하 주택에 사는 사람만 포함되는 건 아닐 테고. 결국 반지하 주택 문제만 해결한다고 다는 아닌 거지.
🍕2. 반지하에 사는 사람들의
의견이 제일 중요해
반지하를 없애는 것에 대해 정작 당사자들의 이야기는 잘 못 들어본 것 같아. 하지만 이들의 의견이 가장 중요한 거 아닐까? 정부도, 언론도 이 사람들의 이야기를 들어보려고 더 노력했으면 좋겠어.


🍟 따끈따끈 감자튀김
갓 나온 소식 업데이트
지난주 반죽이 나간 후, 서울시와 한국토지주택공사(LH)는 청년·반지하 주민 등 주거취약계층을 위한 대책을 각각 내놓았어요. 하나씩 살펴보면:


서울시, 청년 이사비 지원: 서울시가 만 19~39세 청년 약 5000명에게 1번에 한해 최대 40만 원의 이사비를 지원하겠다고 했어요. 독립·학업·취업 등으로 이사를 자주 다녀야 하고, 대부분 월세 집에 사는 청년층을 도와주려는 건데요. 반지하 등 열악한 환경에 사는 청년을 우선으로 지원할 거라고. 청년몽땅정보통에서&nbsp;자세한 조건을 확인하고, 이사비 지원을 신청할 수 있어요.


LH, 반지하 안전 대책: LH는 LH의 반지하 공공 임대주택에 사는 사람들을 지상에 있는 공공 임대주택으로 옮기겠다고 했어요. 그 전에는 우선 반지하 주택의 폭우 피해를 막기 위해 시설을 고치겠다고 했고요. 구체적으로는 (1) 지하층이 물에 잠기지 않도록 배수펌프·물막이판·역류방지장치 등을 만들고 (2) 창문을 통해 집을 빠져나올 수 있도록 ‘열리는 방범창’을 달고 (3) 제때 집을 빠져나올 수 있도록 침수 경보 장치를 다는 방법 등이 나왔다고.&nbsp;







&nbsp;


이번 ‘반지하 주택’ 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요.
🍕사회 문제를 여러 방향에서 다뤄줘서 좋아요. 유료여도 구독하고 싶을 정도예요!
🍕글을 잘 읽었는지 확인해볼 수 있게 앞으로도 퀴즈를 계속 내줬으면 좋겠어요.
🍕다른 나라의 반지하 주택 사례를 더 꼼꼼하게 다뤄줬으면 좋았을 것 같아요.

뉴니커, 반지하 주택에 관해 이야기해보니 어때요?
아래 링크를 눌러 퀴즈도 풀고,
피자스테이션에 대한 피드백을 보내주세요!&nbsp;
오늘의 퀴즈는 뭐냐면…
힌트: 서울시 반지하 주택 정책
&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[영국이 뽑은 새 총리]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/nTV71n</id>
        <link href="https://newneek.co/post/nTV71n"/>
        <updated>2022-09-07T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[몇 년 사이 복고풍이 유행이잖아요. 근데 영국 정치권에서도 복고가 다시 유행하는 분위기라고. 그제(5일) 영국 총리가 된&nbsp;리즈 트러스라는 사람이 영국의 경제 리즈시절을 다시 불러오겠다며 1970년대 미국·영국에서 이미 유행했던 정책을 가져왔거든요 ↩️.
그게 누군데?
영국 보수당 소속으로, 영국에서 3번째로 여성 총리가 된 사람이에요. 1980~90년대에 전 세계에 신자유주의 바람을 일으킨 마거릿 대처 전 총리를 추앙한다고. 그래서인지 대처를 꼭 닮은 찐보수 공약을 내세우며 총리에 뽑혔고요.


마거릿 대처, 누구더라 🤔?:&nbsp;1970년대 영국은 정부가 복지 등에 쓰는 돈은 많은데, 일자리는 없어서 경제가 시들시들해지는 ‘영국병’을 겪고 있었어요. 이때 혜성처럼 등장한 사람이 바로&nbsp;마거릿 대처예요. 규제를 확 풀고, 공기업을 민간 기업에 파는(민영화) 등의 정책을 폈어요. 그의 영향력을 증명하듯 ‘대처리즘’이라는 말도 생겼고요. 경제를 살려냈다는 성과가 있었지만, 노조 탄압·불평등이 심해졌다는 평가도 나와요.


신자유주의는 뭐였지 🤨?:&nbsp;세금을 줄이고 규제를 풀어서 기업의 활동을 늘려 경제를 키우고, 정부 지출을 줄이면 경제가 클 거라고&nbsp;믿는 거예요. 이렇게 하면 복지는 줄어들지만, 기업이 쭉쭉 크고 돈 많은 사람들이 잘살게 되면 그 부가 저소득층에게도 흘러 내려가 모두 잘살게 될 거(=낙수 효과)라고 보는 건데요. 빈부격차가 오히려 더 커지는 문제가 생기기도 해요.


어떤 공약을 내세웠는데?
사회적으로 부를 어떻게 나눌지(=분배)보다는 경제 성장에 집중하겠다고 했어요. 지난 20년 동안 정치권이 분배만 얘기하느라 경제 성장이 더뎌졌다는 것: “경제를 키워야 결국 모두가 잘 살 수 있어!” 그렇게 나온 공약이 뭐냐면:


세금 깎아줄게 ✂️:&nbsp;법인세·건강보험료를 올리려던 이전 정부의 계획을 취소하겠다고 했어요. 그 결과 고소득층이 더 큰 혜택을 보기 때문에 공정하지 않다는 지적에는 “그게 공정한 일”이라고 했고요.


정부 지출 늘려 💸:&nbsp;국민의 부담을 덜기 위해 에너지 가격을 80% 올리려던 계획을 취소하겠다고 했어요. 이를 위해 필요한 돈은 나라가&nbsp;빚을 내서 메우겠다고 했고요. 최근&nbsp;유럽의 에너지 위기&nbsp;때문에 물가도 크게 오르자 일단 급한 것부터 막으려는 거예요.


사람들은 뭐래?
기대와 걱정이 엇갈리는 분위기예요. 당장 심각한 경기침체는 막을 수 있을 거라며 기대하는 사람도 있지만, 걱정이 살짝 앞서는 분위기인데요. 특히 세금은 낮추면서 돈을 더 쓰겠다는 게&nbsp;서로 어긋나는 것&nbsp;아니냐는 말이 나와요. 세금 깎아준 혜택은 기업과 부자들이 더 많이 볼 텐데, 정부가 빚을 내서 부족한 나라 곳간을 채우는 게 맞냐는 지적도 있고요. 무엇보다도 옛날에 유행했던 정책으로 지금 경제를 살릴 수 있을지 지켜봐야 할 거라고.]]></content>
    </entry>
</feed>