<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://newneek.co/tag/pizzastation</id>
    <title>뉴닉 ─ 피자스테이션</title>
    <updated>2022-12-06T20:03:17.510Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://newneek.co/assets/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🔔띵동! ‘트위터의 혐오표현 정책’ 피자가 도착했습니다!]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/YpaRPM</id>
        <link href="https://newneek.co/post/YpaRPM"/>
        <updated>2022-12-07T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[“뉴니커, 어떻게 생각해?”
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다! 🍕
뉴닉이 준비한 오늘의 피자, 같이 살펴볼까요?


뉴니커, ‘SNS 기업’ 하면 어디가 생각나나요? 다양한 회사 이름이 여러 개 떠오르겠지만, 아마 그중에 ‘트위터’는 꼭 들어가 있을 것 같은데요. 그만큼 SNS의 대표 주자라고 할 수 있는 트위터에 최근 눈에 띌 만한 변화가 생겼어요: “혐오표현 했다는 이유로 정지됐던 계정, 다시 살려줄게.” 표현의 자유를 중요하게 생각한다고 여러 번 말했던 일론 머스크가 트위터의 새 주인이 되면서 이렇게 발표한 거예요. 이후 트위터 안에서 혐오표현이 늘어난 걸로 나타나면서 논란이 거세지고 있고요.

이와 관련해 12월 5일부터 6일까지 2일 동안 847명의 뉴니커가 ‘트위터 혐오표현 정책’에 관한 의견과 궁금증을 남겨줬어요. 오늘은 이를 싹 모아서 구운 따끈따끈한 피자 확인해봐요!

🍕1. 혐오표현이 정확히 뭐야?
나라마다, 기업마다 조금씩 다르게 정의하고 있기는 한데요. 공통적으로 혐오표현은 특정한 속성으로 묶여 역사적으로 차별받아온 집단을 겨냥해 이뤄지는 부정적인 표현이라고 봐요. 이때 ‘역사적 차별’이란 (1) 한 사람의 인격을 이루는 것이자, 마음대로 바꿀 수 없는 인종·민족·성별·성적 지향·성정체성·종교·장애·질병 등의 특성에 대해 (2) 아주 오랫동안 쌓여온 편견에 의해 이뤄지는 차별을 뜻하고요.
이런 점에서 혐오표현은 단순한 욕설과는 달라요. 욕설은 듣는 이의 기분을 나쁘게 하는 것에 그치지만, 혐오표현은 듣는 이가 사회에서 경험한 차별의 경험을 떠올리게 하기 때문. 이는 그런 차별이 우리 사회에 여전히 남아 있다는 데 땅땅 못을 박고, 앞으로도 계속될 거라고 생각하게 만들기도 해요. 또 혐오표현은 직접 그 표현을 접하는 한 사람뿐만 아니라 그와 같은 집단에 속한 모든 이들을 겨냥하는 만큼, 단순한 욕설보다 훨씬 큰 피해를 불러온다고 할 수 있어요.
🍕2. 그럼 트위터에서 막아야 할 것 같은데...&nbsp;(74.5%, 631명)
트위터가 혐오표현을 막기 위한 조치를 해야 한다고 보는 사람들은 혐오표현은 표현의 자유로 보호받을 수 없다고 봐요.
“혐오표현을 하는 것도 표현의 자유야!”라고 하는 건 ‘자유’의 의미를 왜곡하는 거라는 주장이 있어요. 자유는 내가 하고 싶은 것이라면 무엇이든 할 권리가 아니라는 거예요. 누구에게도 ‘타인을 죽일 자유’ 같은 것은 없듯이, 자유란 다른 사람의 권리를 해치지 않는 선에서 내 마음대로 할 수 있는 상태를 뜻한다는 것.&nbsp;
또 역사적으로 자유는 왕·종교 지도자·국가 등 권력을 가진 존재에 맞서 얻어낸 권리잖아요. 이런 점을 고려하면 표현의 자유도 더 많은 힘을 가진 쪽(=기득권)의 입장에서 ‘혐오표현을 할 자유’가 아니라, 사회적 소수자의 입장에서 ‘혐오표현에서 벗어난 목소리를 더 많이 들려줄 권리’로 바라봐야 한다는 말이 나와요.
나아가 트위터와 같은 온라인 공간에서의 혐오표현이 오프라인에서의 폭력으로까지 이어질 수 있다는 걱정도 나와요. 실제로 올해 5월 미국 뉴욕주 버펄로에서 총기를 난사해 흑인 10명을 살해한 범인도 범행을 저지르기 전에 백인이 아닌 인종을 혐오하는 표현과 논리가 담긴 180쪽 분량의 글을 인터넷에 올렸어요. 출생률이 높은 유색인종 이주민이 몰려와 백인 문명을 무너뜨릴 거라고 주장하는 음모론인 ‘백인 대체론’에 빠져 있던 것으로 보인다고. 이전에도 여러 번 세계 곳곳에서 백인 대체론에 영향을 받아 총기 난사가 일어난 적이 있고요. 백인 대체론 같은 음모론은 온라인 공간에서 빠르게 퍼져나가고, 이를 바탕으로 일어난 실제 폭력 사건은 다른 폭력을 낳기도 해요. 따라서 혐오표현을 막지 않으면 계속해서 심각한 폭력에 희생되는 사람들이 나올 수 있다는 거예요.


🥤팩트 콜라
다른 SNS는 혐오표현에
어떤 정책 펴고 있어?
대부분 “우리는 혐오표현을 봐주지 않아!”라고 하고 있어요. 대표적인 예시를 몇 가지 살펴보면:


페이스북·인스타그램: 페이스북과 인스타그램은 모두 메타가 운영하는데요. 혐오표현이 담긴 콘텐츠는 메타가 발견하는 즉시 삭제돼요. 여기에는 노골적인 혐오표현뿐만 아니라, 흑인을 비하하는 의미로 얼굴을 검게 칠하는 ‘블랙 페이스’ 같은 간접적인 표현도 포함된다고.&nbsp;


유튜브: 혐오표현을 담은 콘텐츠를 삭제해요. 이런 일이 처음이라면 별다른 조치 없이 주의만 주지만, 그다음부터는 해당 콘텐츠를 올린 채널에 경고를 줄 수 있어요. 90일 안에 경고를 3번 받으면 채널이 아예 닫히고요. 다만 단 1번이라도 심각한 혐오표현을 하는 경우 채널이나 계정이 바로 정지될 수 있어요.


틱톡: 어떤 형태로든 혐오표현을 담고 있는 콘텐츠는 즉시 삭제해요. 심각한 수준의 혐오표현을 하거나 혐오표현을 반복하면 계정이 정지될 수도 있다고.



🍕3. 혐오표현 못 하게 했을 때 걱정되는 점도 있나? (12.8%, 108명)
“트위터가 혐오표현 규제를 느슨하게 하는 것, 찬성!”이라고 하는 사람들이 모두 혐오표현 자체를 옹호하는 건 아니에요. 다만 혐오표현을 정책으로 막았을 때 걱정되는 부분이 있다는 것.
먼저 이들은 혐오표현을 시스템 차원에서 아예 막아버리는 것으로는 혐오를 완전히 뿌리 뽑을 수 없다고 말해요. 트위터와 같은 온라인 공간에서 혐오표현이 등장했을 때 사용자들이 직접 그게 왜 나쁜지, 왜 하면 안 되는지 얘기하는 게 중요하다는 것. 그런 과정이 없으면 마음속에 혐오를 품고 있는 사람들이 그에 반박하는 이들과 의견을 나누고 생각을 고칠 기회조차 사라진다는 거예요.
또 실생활에서 “이건 혐오표현이고, 이건 아니야”라고 딱 잘라 말하기는 어려운 만큼, 혐오표현을 막겠다며 만든 정책이 오히려 소수자의 표현의 자유를 제한하는 데 쓰일 수도 있다는 걱정도 있어요. SNS 플랫폼에서 누가, 무엇을, 어떻게 혐오표현으로 판정하느냐에 따라 사회의 편견이나 원래 질서에 저항하려는 움직임도 혐오표현으로 땅땅 낙인찍혀 검열당할 수 있다는 것.​

🥤팩트 콜라
겉으로는 정당해 보이는 규칙이&nbsp;
표현의 자유를 억압하는 데 쓰인 예시가 있을까?
세계 각국에서 다양한 예를 찾아볼 수 있는데요. 가장 최근에 이슈가 된 건 코로나19에 관한 문제였어요. 코로나19가 퍼지기 시작한 이후 표현의 자유를 심각하게 제한한 몇 나라의 사례를 살펴보면:


중국: 코로나19가 막 퍼지기 시작하던 2020년 2월, 관련 정보를 알렸던 사람들이 “해로운 거짓 정보를 만들고 고의로 퍼뜨렸다”며 형사 수사를 받은 것으로 알려졌어요.


탄자니아: 정부의 코로나19 대책에 관해 “오해의 소지가 있으며 사실이 아닌” 내용을 보도했다며 3개 방송사를 처벌했어요. 자세한 처벌 이유는 밝혀지지 않았는데요. 탄자니아 대통령이 ‘코로나19 바이러스는 교회에서 살아남을 수 없으므로 교회는 계속 열어둬야 한다’고 말한 것을 비판했기 때문이라는 추측이 나왔어요.


러시아: 코로나19에 대처하겠다며 공공 안전에 관한 ‘가짜 뉴스’를 고의로 퍼뜨리면 벌금을 물리거나, 감옥에 보내는 법을 만들었어요. 하지만 2020년 12월, 이 법으로 러시아 병원에 인공호흡기가 부족하고 의료진이 어려움을 겪고 있다는 보도를 한 기자에게 벌금을 매겼어요.



🍕4. 이런 것도 같이 생각해보자
뉴니커들이 함께 고민해보자며 던져준 질문에는 이런 것도 있었어요:


표현의 자유를 최대한 보장하면서도 혐오표현에 노출되지 않을 권리도 보장할 방법은 없을까? 이때 ‘혐오표현 하는 사용자 차단하기’처럼 사용자 개인이 할 수 있는 것 말고 사회가 다 같이 시도할 수 있는 해결책은 없을지 궁금해.


혐오표현을 제재한다면 무엇이 혐오표현인지는 누가 판단해야 할까? 사람이 하면 공정하지 못한 기준으로 판단할 것 같고, AI 등이 하면 정확하게 걸러내지 못하는 것들이 생길 것 같아.




​
​
​
지난 ‘광역버스 입석 금지’ 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요.
🍕다른 사람들의 의견을 보며 ‘이 문제의 근본적인 원인이 뭘까?’ 생각해볼 수 있었어요.
🍕찬반 설문 결과가 아래에 있어서 좋았어요. 어떤 의견을 낸 사람이 더 많은지를 먼저 알고 글을 읽으면 ‘아무래도 더 대중적인 의견이 더 믿을 만할 거야’라는 편견이 생기는 것 같은데, 이번에는 각각의 의견 자체를 볼 수 있었어요.
🍕피자 굽기 전 설문조사를 할 때, 뉴니커의 생각이나 의견, 더 고민해보고 싶은 점을 적는 칸을 더 눈에 띄게 해주시면 좋겠어요.

‘피자스테이션을 다 보고 난 지금! 광역버스 입석 금지에 대해 어떻게 생각하나요?’라는 질문에는 총 86명이 답변해줬어요.


대책이 없는데, 당장은 안 돼 (69.8%, 60명)


시민 안전을 위해 지금 바로 해야 하는 조치야 (25.6%, 22명)


잘 모르겠어 (4.7%, 4명)


피자스테이션을 읽기 전 뉴니커의 생각도 궁금하다면? 👉 지난 피자 바로 보러 가기

뉴니커, ‘트위터의 혐오표현 정책’에 관해 이야기해보니 어때요?
이슈를 자세히 알아보기 전과 후,
생각이 달라졌거나 더 고민하게 된 부분이 있나요?
아래 링크를 눌러 뉴니커의 최종 의견도 보내고,
피자스테이션에 대한 피드백도 들려주세요!
내 최종 의견은...
&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[화물연대 파업과 정부 대응]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/ghqSzF</id>
        <link href="https://newneek.co/post/ghqSzF"/>
        <updated>2022-12-07T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[우리나라에서 곧 기록 깰락말락한 것, 뭐게요? 바로 화물연대 파업이에요. 곧 2주째에 접어들어, 역대 화물연대 파업 중 가장 오래가는 거라고. 이렇게 된 건 화물연대 vs. 정부가 팽팽히 맞서기 때문인데요. 파업과 관련해 둘 사이에 어떤 갈등이 일어나고 있는지 알아봐요.


파업, 왜 했더라?: 최저운송료를 정해 화물노동자의 생계를 지키는 ‘안전운임제’가 올해가 지나면 끝나서예요. 화물연대는 안전운임제를 유지·확대해달라고 했는데, 정부가 잘 생각해보겠다고 해놓고 그러지 않았거든요.



#Round1. 파업 막을 수 있어 vs. 노동자 권리야


정부: 화물노동자들에게 “파업 멈추고 당장 일하러 돌아가!”라고 명령을 내렸어요(=업무개시명령). 화물 옮기는 일은 나라 전체 산업에 영향을 끼치는 중요한 일이니 함부로 그만두면 안 된다는 것. 따르지 않으면 화물차를 운전할 자격을 뺏거나, 벌금을 내거나, 감옥에 가게 할 수도 있어요.


화물연대: 업무개시명령이 부당하다고 봤어요. 국제노동기구에 정부의 결정에 문제가 없는지 살펴달라고 부탁하기도 했고요: “파업은 노동자의 기본 권리인데, 나라가 이걸 막는 건 노동권을 심하게 짓밟는 거야!”&nbsp;


#Round2. 화물노동자는 사업자야 vs. 노동자야


정부: 공정거래위원회(공정위)는 화물연대가 공정거래법을 어겼는지 조사하려 해요. 공정위는 화물노동자들을 화물 회사에 속한 ‘노동자’가 아니라, 알아서 일을 맡는 ‘사업자’로 보는데요. 사업자들이 단체로 움직여서 화물 운송을 막는 건 법을 어기는 일이니 이를 따져본다는 거예요.


화물연대: 공정위 조사가 잘못됐다고 했어요. 화물노동자는 겉으로는 ‘사업자’로 보이지만, 현실적으로는 화물 회사와 계약해서 회사 말에 따라 일하는 ‘노동자’라는 것. 그러니 공정위가 관리할 사업자도 아니고, 노동자니까 당연히 파업할 권리도 가진다는 거예요.


음... 사람들은 뭐래?
여러 의견이 나와요. 2가지만 살펴보면:


파업을 최대한 빨리 멈춰야 해: 이번 파업이 나라 산업을 크게 뒤흔들고 있으니, 일단 파업을 멈춘 다음 대화로 풀어보라는 거예요.


파업을 너무 나쁘게 보고 있어: 정부가 노동자들이 목소리를 낼 권리를 존중해주지 않는다는 말이 나와요. 파업을 강하게 처벌하겠다고 하며 나쁘게 바라본다는 것.


+ 안전운임제, 어떻게 될까?
당장 올해 12월 31일이 지나면 없어지는 거라, 안전운임제의 운명은 어떻게든 곧 정해질 텐데요. 국민의힘은 화물연대의 말을 들어줄 수 없다는 입장이고, 민주당은 자기들끼리라도 안전운임제 수명을 늘리는 법을 패스하려고 해요. 민주당끼리 법을 패스시키면 윤석열 대통령이 여기에 거부권을 써서 법을 다시 되돌리는 상황이 생길 수도 있다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[차근차근 쌓아올린 기적]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/zl25ag</id>
        <link href="https://newneek.co/post/zl25ag"/>
        <updated>2022-12-07T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 어제 새벽에 축구 보느라 밤잠 설치지 않았나요? 우리나라 국가대표팀이 2022 FIFA 카타르 월드컵 16강에서 ‘세계 최강’ 브라질을 만났는데요 🇧🇷. 1대 4로 아쉽게 지며 우리나라의 월드컵 도전은 막을 내렸지만, 더 큰 가능성과 희망을 남겼다는 말이 나와요.
맞아, 선수들 진짜 멋졌어
이번 대회에서 우리나라 대표팀 선수들은 국민들의 뜨거운 응원을 받았어요 👏. 그 어느 때보다 응원 열기가 뜨거웠던 이유, 하나씩 살펴보면:


기죽지 않고 싸웠어 🇰🇷: 우리나라는 총 4경기를 치렀는데, FIFA 랭킹이 우리나라(28위)보다 낮은 팀은 가나(60위)밖에 없었어요. 강팀을 연달아 만난 건데요. 예전에는 강팀을 만나면 잔뜩 웅크린 채 수비 위주의 경기를 하는 게 보통이었지만, 이번에는 달랐어요. 우루과이(13위)를 만난 첫 경기부터 흐름을 주도하면서 주눅 들지 않고 대등한 경기를 펼친 것.


끝까지 포기하지 않았어 💪: 우리나라는 가나와의 경기에서 2골을 먼저 내줬어요. 2골을 넣어 동점을 만들었지만, 1골을 더 내주며 결국 2대 3으로 졌고요. 이 경기에서 끝까지 최선을 다한 결과는 나중에 보상받았어요. 우루과이와 똑같이 승점 4점이 됐지만, 우리나라가 더 많은 골을 넣은 덕분에 16강에 갈 수 있었기 때문. 16강의 기적을 만든 포르투갈 경기 결승골도 후반전 추가시간에 나왔고요.


이런 결과가 그냥 나온 건 아니겠지?
맞아요. 대표팀이 잘 싸운 배경으로 크게 2가지가 꼽혀요:


시간 충분히 줬어 ⌛: 그동안 우리나라 축구대표팀은 감독이 자주 바뀌는 편이었어요. 4년에 한 번 열리는 월드컵을 한 감독이 진득하게 맡아서 준비한 경우가 거의 없었다고. 반면 벤투 감독은 지난 4년 3개월 동안 지휘봉을 잡았어요. 역대 가장 오래 자리를 지킨 건데요. 오랫동안 선수들과 호흡을 맞추며 팀워크와 전술을 가다듬은 게 성과로 이어졌다는 말이 나와요.


뚝심 있게 밀고 나갔어 ⚽: 벤투 감독은 처음부터 세계 축구의 트렌드 중 하나인 ‘빌드업 전술’을 밀고 나갔어요. 이 전술은 골키퍼에서부터 수비수-미드필더-공격수로 차근차근 패스를 이어가며 경기를 주도하는 건데요. 선수 개인의 기술뿐 아니라 팀워크가 뒤따라야 성공할 수 있는 고급 전술로 꼽혀요. 우리나라가 소화할 수 있겠냐는 의구심도 많았지만, 벤투 감독은 타협하지 않았어요. 그리고 성과를 거뒀고요.


이처럼 우리나라는 우리만의 스타일로 당당히 16강에 진출하는 성과를 냈는데요. 앞으로가 더 기대된다는 말이 나와요. 선수들에게서 여러 가지 희망을 볼 수 있었기 때문.&nbsp;
어떤 게 있는데?
한국 축구의 미래는 밝다는 신호, 하나씩 살펴보면:


우리도 할 수 있어 😎: 이번 대회를 통해 우리나라 선수들이 자신감을 얻은 게 큰 성과라는 말이 나와요. 강팀을 만나도 당당하게 맞붙을 수 있다는 걸 보여줬기 때문. 세계 축구의 중심인 유럽 무대에서 활약 중인 손흥민·김민재·황희찬·이강인 등도 결정적인 역할을 해줬고요.


앞으로가 더 기대돼 ✨: 벤투 감독은 젊은 선수를 꾸준히 발굴해왔어요. 처음 국가대표로 뽑힌 황인범·조규성·김문환이 대표적인데요. 아직 젊은 선수들인 만큼, 4년 뒤 월드컵에서는 훨씬 성장한 모습으로 한국 축구의 중심이 될 수 있는 것.


대표팀 주장을 맡은 손흥민 선수는 브라질과의 경기가 끝난 뒤 인터뷰에서 “국민들께 죄송하다”고 했는데요. 그러자 소셜미디어에서 ‘#죄송금지’가 실시간 트렌드에 올랐다고. 끝까지 최선을 다해 멋진 경기를 펼친 선수들에게 국민들이 한마음으로 응원을 보낸 거예요.
&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[원·달러 환율, 떨어질까 오를까?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/9OonWY</id>
        <link href="https://newneek.co/post/9OonWY"/>
        <updated>2022-12-06T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[1달러당 환율이 1290원에서 1300원 사이를 왔다 갔다 하고 있어요 💵. 달러 값이 하늘을 뚫을 것처럼 올라가던 ‘킹달러’까지 가지는 않을 것 같고, 그렇다고 아주 낮아지지도 않을 것 같은 상황인데요. 크게 2가지 상황 때문이에요.


미국 일자리 괜찮아 → 환율 올라 📈:&nbsp;미국은 물가를 잡기 위해 금리를 팍팍 올리고 있는데요. 금리를 올리면 보통은 경기가 가라앉고 → 치솟던 물가가 떨어져요. 하지만 이번에는 경기가 가라앉기는커녕&nbsp;일자리가 늘고 있다고. 이는 물가를 잡으려면 아직 멀었다는 신호라 미국은 앞으로 금리를 더 올릴 거고, 그러면 이자를 많이 주는 달러를 찾는 사람이 많아지며 환율이 계속 오를 수 있어요.


중국 봉쇄령 풀려 → 환율 내려 📉:&nbsp;미국 달러를 원하는 사람이 많았던 또 다른 이유는 다른 힘센 나라의 돈이 별로 인기가 없었기 때문이에요. 대표적으로 중국의 위안화가 있는데요. 그동안 봉쇄령 때문에 경제가 안 굴러가서 위안화의 가치도 뚝 떨어졌던 것. 근데 최근 중국에서 봉쇄령이&nbsp;조금씩 풀리면서&nbsp;경제가 다시 살아나지 않겠냐는 기대감이 커지고 있어요. 이 영향으로 중국 돈의 가치가 오르며 위안화·달러 환율이 떨어졌고요. 한국 돈은 위안화랑 같이 움직이는 경향이 커서, 한국 돈의 가치도 오르며 원·달러 환율이 내려가는 거고요.


한마디로 환율이 오르는 힘과 내리는 힘이 같이 생기면서 원달러 환율이 1300원 언저리에서 왔다 갔다 하는 거예요. 앞으로 미국이 금리를 얼마나 더 올릴지가 관건이라고.
환율 무슨 말인지 아직 낯설다면? 👉&nbsp;뉴닉이 정리한 ‘원달러 환율 총정리’ 읽으러 가기]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[(광고) 새해 갓생은 장비발이지 💻]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/SC17j4</id>
        <link href="https://newneek.co/post/SC17j4"/>
        <updated>2022-12-06T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[12월 달력 넘길 때면 ‘내가 새해에는 꼭 갓생 산다!’ 다짐하게 되잖아요. 그 다짐, 실천으로 옮기기 위해 자격증, 어학 공부나 나만의 SNS 채널 운영 등 계획 세우는 뉴니커도 있을 텐데요. 계획 세우다 보니 ‘어라, 노트북·태블릿·스마트 워치 하나 장만해야 하나...’ 하는 생각이 들었다면? 갤럭시 캠퍼스 스토어(갤캠스)로 가요!&nbsp;&nbsp;

갤캠스(갤럭시 캠퍼스 스토어)가 뭔데?
(1) 대학(원)생, (2) 고등학생, (3) 대학에서 일하는 교직원·교원들에게 다양한 혜택을 주는 삼성전자 공식 교육 할인 스토어예요. 갤캠스에서 어떤 혜택을 누릴 수 있는지 자세히 들여다보면:

(저렴하게) 줄게 내 Galaxy 🌌:&nbsp;갤럭시 제품을 10~50% 할인된 가격에 살 수 있어요.
(관심사) A to Z 다 말해봐 🗣️:&nbsp;갤캠스 커뮤니티에서 정보·학교 등 뉴니커와 같은 관심사를 가진 친구들을 만나 다양한 얘기를 나눌 수 있어요.
(특별 이벤트) 갤캠스에만 있지 🎉:&nbsp;갤캠스 회원만을 위한 이벤트가 수시로 열려요. 이번 달에도 특별 이벤트가 준비되어 있다고.

무슨 이벤트?&nbsp;
크게 2가지예요. 하나씩 살펴보면:


12월 9일 아침 9시, 당장 알람 맞춰 ⏰:&nbsp;이번 주 금요일(9일) 오전 9시부터 오후 11시 59분까지, 단 하루 동안 ‘갤럭시 캠퍼스 공구데이’가 열려요. 휴대폰·버즈·워치 등 다양한 갤럭시 제품이 준비될 예정인데요. 갤럭시 휴대폰을 38% 저렴한 가격에 살 수 있고, 네이버페이 40만 원 혜택과 에버랜드 종일권도 받을 수 있다고.


내 따뜻한 마음 절대 전해 💙:&nbsp;갓생과 함께 주변 사람들도 챙기며 2023년을 시작하고 싶은 뉴니커도 갤캠스를 찾아가 보면 좋아요. 픽업 주문을 하면 크리스마스 선물 느낌 물씬 나는 선물용 쇼핑백 서비스를 받을 수 있거든요. 100% 당첨 룰렛 이벤트는 덤이고요.


오키, 기억해뒀다 필요할 때 가볼게
...라고 생각했다면 잠깐! 미루지 말고 지금 바로 갤캠스 회원가입해야 할 이유가 있어요:


따뜻한 커피 ☕, 든든한 지갑 👛:&nbsp;지금 앱으로 가입하면 스타벅스 커피 쿠폰을 줘요. 친구를 초대하면 친구도, 나도 네이버페이 포인트 1만 원도 받을 수 있고요.


뉴니커는 하나 더 넣어둬 🎁:&nbsp;이번에 갤캠스에 새로 가입하는 뉴니커에게는 1명도 빠짐없이 CU 3000원 쿠폰도 얹어줘요. 아래 버튼을 눌러 갤캠스 앱을 설치하고 → 회원가입을 클릭해 → ‘가입 경로’에 ‘뉴닉’을 체크하면 참여 완료예요.


&nbsp;
나도 갤럭시 할인받고,
CU 쿠폰도 받을래!
* CU 쿠폰은 12/6(화)~12/13(화) 갤캠스에 새로 가입한 뉴니커에게 지급되고, 쿠폰이 발송되기 전 갤캠스를 탈퇴하면 받을 수 없어요. (CU 쿠폰은 12월 20일에 일괄 발송될 예정이에요.)
* 가입 시 휴대폰 번호, 가입 경로를 입력하지 않은 뉴니커는 경품 지급 대상에서 제외될 수 있어요.
* 이벤트 참여 관련 문의사항이 있는 뉴니커는 메일(helpdesk40@cheilpengtai.com)로 삼성계정 ID, 성함, 휴대폰 번호와 함께 연락 주세요.
* 경품 발송을 위해 삼성전자 대행사에 개인 정보가 제공되며, 이벤트 종료 3개월 후 파기됩니다.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[from 국제노동기구 to 한국: "무슨 일인지 설명 좀"]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Zx6MmC</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Zx6MmC"/>
        <updated>2022-12-06T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[국제노동기구(ILO)가 우리나라 정부에&nbsp;공문을 보냈어요&nbsp;📃: “파업 중인 화물연대 노동자들한테 다시 일 시작하라고 명령(=업무개시명령)했다며? 무슨 일인지 설명 좀.” 이 공문 때문에 우리나라 정부가 국제적인 약속을 어긴 건지에 대한 논란에 불이 붙었어요.
ILO은 유엔의 노동 관련 기구로, ‘우리 기본적인 노동권은 딱 지킵시다’ 하는 협약을 만들었어요. 우리나라도&nbsp;여기에 싸인했고요. 이 협약은 정부에서 법을 만들거나 정책을 세울 때 꼭 따라야 할 정도로 힘이 센데요. 정부의 업무개시명령이 이걸 어긴 것 아니냐는 말이 나왔어요. ILO는 그동안 이 협약에 따라 전쟁이나 자연재해가 발생한 게 아니면 업무개시명령을 내려서는 안 된다고 해왔거든요. 정부가 이를 어겼다는 ILO의 판단이 나오면 우리나라는 국제사회에서 큰 비판을 받을 수 있어요.&nbsp;
화물연대는 ILO가 사실상 우리 정부의 잘못을 지적한 거라고 봤지만, 정부는 ILO가 단순히 어떤 상황인지 물어본 정도라고 했어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[개인투자자들 표정이 안 좋은 이유]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/voVZzJ</id>
        <link href="https://newneek.co/post/voVZzJ"/>
        <updated>2022-12-06T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[요즘 물가는 오르고📈 주식은 떨어지고📉 경기가 많이 안 좋잖아요. 그래서 최근 기업들이 비장의 카드를 쓰고 있어요. 바로 ‘인적분할’을 통해 회사를 쪼개는 건데요. 원래 인적분할은 개인투자자 같은 주주에게 좋은 거라는 말이 많았는데, 요즘은 주주들&nbsp;표정이 안 좋다고&nbsp;😢.
인적분할부터 자세히 설명 좀...
인적분할은 회사 쪼개기의 방법 중 하나예요. 예를 들어: 신발도 팔고 모자도 파는 ‘고슴회사’가 있다고 해볼게요. 이때 신발이 갑자기 잘 팔리게 된다면 👟? 아예 신발 사업을 떼어내 ‘도슴신발’이라는 회사를 만드는 거예요(=기업분할). 이때 고슴회사 주식을 가진 사람(=주주)들에게 원래 갖고 있던 것만큼 도슴신발의 주식도 나눠 주는걸 ‘인적분할’이라고 해요. 한마디로, 고슴회사의 주식 0.1%를 가진 주주였다면 새로 생긴 도슴신발의 주식도 0.1% 받는 거예요.


인적분할이랑 비슷한 거 있지 않아?:&nbsp;맞아요. 바로 ‘물적분할’인데요. 고슴회사가 도슴신발 주식을 주주들에게 나눠주지 않고 전부 갖는 거예요. 이렇게 되면 고슴회사에 투자했던 주주들은 손해를 볼 수 있어요. 고슴회사 주식이 확 떨어질 수 있거든요: “신발 때문에 고슴회사에 투자한 건데, 갑자기 도슴신발로 회사를 쪼갠다고 😱?”


근데...인적분할은 왜 하는 거야?
1️⃣ 물적분할에 대한 규제가 시작되면서 인적분할이 늘었다는 얘기가 나와요. 2️⃣ 또 인적분할을 하면 기업으로선&nbsp;투자금을 더 많이&nbsp;받을 수 있어서 불경기를 이겨나갈 힘이 생기거든요. 무슨 말인지 잘 이해가 안 된다고요? 차근차근 하나씩 알아볼게요:


부담은 내리고 ⬇️:&nbsp;사실 기업 입장에서 제일 좋은 건 주주들에게 주식을 안 나눠줘도 되는 물적분할이에요. 하지만 올해 물적분할로 원래 회사 주가가 확 떨어져 기존 주주들이&nbsp;피해 본 일이&nbsp;여러 번 있었어요. 정부는 지난 9월부터 물적분할에 대한 규제를 시작했고요. 그러자 기업들이 규제를 피해 인적분할을 선택하고 있다는 분석이 나와요.


가치는 올리고 ⬆️:&nbsp;도슴신발이라는 회사를 따로 만들면 이제 신발에만 올인할 수 있어서 고슴회사 때보다 전문성이 높아지잖아요. 그럼 신발이 더 잘 팔릴 거고,&nbsp;기업 가치도 올라갈&nbsp;거예요. 도슴신발을 주식 시장에 내놓으면(=상장) 인기도 많을 거라 투자금이 많이 들어오게 되고요.


이처럼 인적분할은 새로 생긴 회사의 주식을 받는 데다 주식 가격도 오르게 돼 주주에게 좋다는 인식이 컸어요. 하지만 요즘은 인적분할한 회사들의 주가가 오히려 떨어졌다고.
왜 그런 거야?
기업이 회사의 가치를 높이기보다는 오너 등 대주주의 입김을 더 강하게 하려고 인적분할을 한 게 아니냐는 얘기가 많았거든요. 이게 무슨 말이냐면:


의결권이 없었는데요 ❌:&nbsp;회사 경영의 중요한 부분에 대해 투표할 수 있는 주주의 권리를 ‘의결권’이라고 하는데요. 우리나라 법은 “기업이 자기 회사 주식(=자사주)을 가지고 있어도 의결권은 못 가진다!”라고 정해뒀어요. 고슴회사가 고슴회사 주식을 갖고 있어도 투표권이 없는 거예요.&nbsp;


의결권이 생겼습니다 ⭕:&nbsp;하지만 인적분할을 하면 고슴회사도 원래 가지고 있던 자사주만큼 새로 생긴 회사의 주식을 나눠 가져요. 이건 새로 찍은 주식이라 의결권이 생기고요(=‘자사주 마법’). 즉, 고슴회사가 도슴신발 경영에 목소리를 크게 낼 수 있는 거예요.


이 때문에 전문가들은 인적분할이라고 투자자에게 무조건 좋은 건 아니라고 말해요. 이유와 전망 등을 꼼꼼하게 살펴봐야 내 주식을 지킬 수 있다는 거예요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[발달장애인 가족의 돌봄 걱정, 줄어들까?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/DR1WYE</id>
        <link href="https://newneek.co/post/DR1WYE"/>
        <updated>2022-12-05T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 지난여름 뜨거운 인기를 얻었던 드라마 ‘이상한 변호사 우영우’ 기억나요 ⚖️? 우영우는 발달장애 유형 중 ‘자폐스펙트럼 장애’를 가진 캐릭터였는데요. 그는 직장에 다니고, 처음 보는 사람과 대화를 잘 나누기도 했어요. 하지만 모든 발달장애인이 우영우 같은 삶을 사는 건 아니에요. 드라마와는 사뭇 다르게, 힘든 일상을 보내는 가족도 많고요. 이를 지원하기 위해 지난 29일 보건복지부에서&nbsp;발달장애인을 위한 대책을 내놓았어요.
우선 발달장애가 뭔지 궁금해
발달장애의 유형은 지적 장애·자폐스펙트럼뿐만 아니라 분류되지 않는 유형까지 있을 정도로 정말 다양해요. 같은 발달장애인이더라도 행동이 천차만별일 수 있는 거예요. 보건복지부의 2021년 조사에 따르면 발달장애인&nbsp;5명 중 1명은 의사소통이 거의 불가능하고, 목욕·이동·청소 등 일상생활에 도움이 필요해요.
또, 10명 중 3명은 평일 낮에 가족과 시간을 보내요. 가족 중 1명은 경제활동을 포기하고 오로지 ‘돌봄’만 하고요. 그러다 보니 경제적 어려움과 스트레스가 발달장애인 가족의&nbsp;자녀 살해 후 자살로 이어지는 일도 많아요. 지난 5년 동안 뉴스에 나온 자녀 살해 후&nbsp;자살만 30건이 넘고요. 정부가 낮시간 돌봄 서비스를 지원하긴 하지만, 가족들은 이를 더 확대해야 한다는 목소리를 내왔어요.
이번에 어떤 대책이 나온 거야?
한마디로 서비스 제공 시간을 확대하겠다는 거예요. 이번 대책은 윤석열 정부의 국정과제 중 하나이기도 한데요. 돌봄 부분만 뽑아서 살펴보면:


24시간 돌봄 지원 시작 🌙:&nbsp;2024년 6월부터 최중증 발달장애인에게 돌봄 서비스를&nbsp;24시간 지원하기로 했어요. 낮에는 개인 맞춤형 활동을, 밤에는 주거 코치와 함께 공동생활을 하는 식이에요.


낮시간 돌봄도 확대 ☀️:&nbsp;낮에 시설에 가서 소그룹 활동을 하는 걸 ‘주간활동서비스’, 활동지원사가 집에 와서 일상생활을 돕는 걸 ‘활동지원서비스’라고 하는데요. 그동안 주간활동서비스를 이용하면 활동지원서비스를 이용할 수 있는 시간이 줄어들었어요. 내년부터는 두 서비스 모두 더 이용할 수 있게 하기로 했어요.


이제 가족들 걱정 줄어들까?
발달장애인에게 24시간 돌봄을 전국적으로 지원하는 건 처음이라 긍정적인 얘기가 나와요. 하지만 2가지 지적도 함께 나와요. 1️⃣ 최중증 발달장애인이 전체 발달장애인의 5%에 불과해 24시간 서비스를 받지 못하는 이들이 훨씬 많다는 것. 앞서 말한 것처럼 발달장애인의 5명 중 1명(22.5%)이 일상생활 도움이 필요한 상태라, 5%로는 부족하다는 거예요. 2️⃣ 복지의 장벽을 높인다는 이유로 2019년에 ‘장애등급제’가 없어졌는데 지원 대상을 ‘최중증’이라고 딱 정해놓으면&nbsp;등급제와 다를 바 없다는 것.&nbsp;
이번 정책은 최중증 장애인을 어떤 기준으로 선정하는지가 중요해서, 정부가 내년 4월까지 관련 연구를 진행하기로 했어요.
+ ‘장애등급제’가 뭐더라?
장애의 정도에 따라 1급~6급으로 등급을 나눈 거예요. 같은 등급이더라도 장애의 정도는 사람마다 다를 수 있기에, 개인 맞춤형 복지를 제공해야 한다는 의견이 커져 2019년에 폐지됐어요. 지금은 경증·중증 장애인으로만 구분돼요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[(광고) 식사는 한살림으로 잡쉈어?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/aEJQFn</id>
        <link href="https://newneek.co/post/aEJQFn"/>
        <updated>2022-12-05T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[* 이 콘텐츠는 한살림으로부터 광고비를 받아 제작되었습니다.
친구랑 줄 서서 사 먹은 소금빵이나 야식으로 먹은 라면은 밀가루로 만들잖아요 🥐🍜. 이때 쓰는 밀가루는 다 어디서 오는 걸까요? ‘우리나라에서 농사지은 거 아닐까?’ 하고 생각했다면 땡. 99.5%는 수입해요. 빵 100개가 있다면 99.5개는 수입산 밀가루로 만든 거예요.
우리나라에서는 밀 농사를 못 짓나?
그렇지 않아요. 1970년대까지만 해도 밀뿐 아니라 다른 작물도 우리나라에서 농사지어서 밥상에 올렸어요. 이걸 살짝 딱딱한 말로 식량자급률이라고 하는데요. 1970년대엔 이 수치가 약 80%였다고. 잡곡밥 5그릇이 있으면 4그릇은 우리 농산물로 만들었다는 거예요 🍚. 하지만 이후 농사짓는 사람도 줄어들고 수입도 늘면서 식량자급률은 2020년 기준 45.8%로 떨어졌어요. 작물 하나하나 따지면 밀은 1.2%, 콩은 30.4% 정도고요. 자급률이 90% 이상인 쌀을 빼고는 웬만하면 수입에 의존하는 상황이에요.
국산이든 아니든 맛있으면 장땡 아니야?
수입산에 너무 의존하면 장 볼 때 골치 아파질 수 있어요. 예를 들어 밀가루 가격은 러시아의 우크라이나 침공으로 확 올랐어요. 전 세계에서 소비하는 밀의 3분의 1이 러시아와 우크라이나에서 나오는데 전쟁으로 수출길이 꽉 막혔기 때문. 이 때문에 라면·과자처럼 밀가루를 쓰는 제품의 가격도 줄줄이 올랐고요. 국산 밀을 구할 수 있으면 괜찮았겠지만 수입하는 방법밖에 없으니 손쓰기 어려운 것. 아예 구하기 어려워지면 식량위기로 이어질 수 있어요. 이런 위기에 대처하는 걸 식량안보라고 하는데, 우리나라는 OECD 국가 중 꼴찌 수준이에요.
내가 할 수 있는 게 있을까?

국산 농산물로 만든 식품을 많이 사 먹으면 도움이 돼요. 사람들이 우리 농산물을 많이 먹으면 그만큼 농사를 더 많이 짓고, 수입하는 양은 줄어들 테니까요. ‘그런데 그런 거 어디서 사...’ 싶었다면? 국산 친환경농업에 진심인 협동조합 ‘한살림’을 이용하면 편해요 🛒. 어떤 곳이냐면:


36년 한 길만:&nbsp;한살림은 1986년에 처음 문을 열었어요. 국내에서 진짜 구하기 어려운 설탕 같은 걸 빼고는 거의 다 국산 물품만 팔거나 사용해요. 라면의 면도 국산 밀가루로 만들고, 분말스프에 들어가는 건 야채도 다 국산을 쓸 정도라고.


규모도 한 덩치:&nbsp;뉴니커에게 살짝 낯설 수도 있지만 전국의 조합원을 합치면 82만 명이에요. 수많은 조합원이 안정적으로 농산물을 사주니까 농사짓는 사람도 경제적으로 안정될 수 있는 것. 전국에 오프라인 매장만 240곳이 넘어요.


친환경 한 걸음 더:&nbsp;한살림에서는 농약을 치지 않고 건강하게 기른 유기 농산물을 살 수 있어요. 농약이 땅에 스며들거나 생태계를 해칠 걱정도 없고, 우리도 안심하고 먹을 수 있는 것. 수입할 때보다 운송 거리가 짧아 연료를 적게 쓰는 만큼 온실가스 배출도 줄일 수 있고요.&nbsp;


한살림 제품, 나도 구경하고 싶어졌다면? 아래 버튼을 눌러 온라인몰을 둘러봐요! 올해 말까지 한살림에 새로 가입하면 쌀 1kg을 무료로 준다니 고민은 짧게 해도 좋겠어요.
내 살림이랑 식량안보를 한 번에]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🇺🇸: "파업 정거장에 정차하지 않습니다"]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/gWepK6</id>
        <link href="https://newneek.co/post/gWepK6"/>
        <updated>2022-12-05T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[미국 바이든 대통령과 의회가&nbsp;철도 파업을 막는 법을 만들었어요: “이 법 어기고 파업하면 해고될 수도 있어.” 철도 노조는 임금을 올리고, 나쁜 노동 환경을 개선하고, 아플 때 돈 받고 휴가 낼 수 있도록 해달라고 요구해왔는데요. 회사와 합의가 잘 안되자 미국 정부가 둘이 합의할 수 있게 도왔어요. 하지만 노조 일부가 “우리는 이 합의안에 OK 못해!”라고 하면서, 오는 9일부터 파업하기로 했고요.
하지만 철도 파업이 일어나면 하루 20억 달러(약 2조 6000억 원)의 손해가 생기고, 연말에 꼭 필요한 물건들이 오가지 못할 거라는 얘기가 나왔어요. 미국에서는 전체 화물의 30% 정도가 철도를 타고 이동하기 때문 🚆. 철도가 막혀 물건이 부족해지면 안 그래도 팍팍 오르던 물가가 더 오를 수도 있고요. 그래서 바이든이 의회에 “철도 노조가 합의를 지켜야 한다는 내용의 법을 얼른 만들어서, 이런 문제 생기는 것 막자”라고 한 것.
노동계에서는 오랫동안 ‘노동자의 편’이라고 해왔던 바이든이 많은 노동자가 원하지 않는 합의안을 밀어붙였다는 비판이 나와요. 이에 바이든은 경제 재앙이 닥치는 걸 막았다고 말하면서도, 앞으로 철도 노동자의 권리를 보장하기 위해 계속 노력하겠다고 했어요.
&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[I’m Gini for your 소득·자산 불평등]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/oLRIIx</id>
        <link href="https://newneek.co/post/oLRIIx"/>
        <updated>2022-12-05T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[우리나라에서 2016년 이후 계속 작아지던 ‘지니’가 5년 만에 다시 커진 것으로 나타났어요. ‘램프의 요정’ 얘기는 아니고요. 사람들이 얼마나 불평등하게 소득을 얻고 있는지를 나타내는 ‘지니계수’ 얘기예요 💰.&nbsp;지니계수는 0에서 1 사이의 숫자로 나타나요. 1에 가까울수록 적은 가구가 더 많은 돈을 갖고 있다는 거예요.&nbsp;
그런데 개인이 번 돈에서 세금 등을 다 내고 실제로 쓸 수 있는 돈(=균등화 처분가능소득)을 기준으로 계산한 지니계수가 2020년 0.331 → 2021년 0.333으로 커진 거예요. 정부는 저소득층에 대한 지원이 줄고, 중산층 이상의 자영업자에 대한 지원은 늘면서 소득 불평등이 커진 거라고 봤어요.&nbsp;
사람들이 갖고 있는 순자산(= 총자산 - 빚)을 기준으로 계산한 지니계수도 올랐어요 📈. 이번에 역대 최고로 높아졌는데요. 적은 수의 사람이 더 많은 자산을 갖고 있다는 뜻이에요. 순자산 지니계수는 서울을 포함한 수도권의 집값이 확 오르기 시작한 2018년 이후로 매년 커져 왔다고.&nbsp;
&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[새야 새야 파랑새야 혐오 표현 안 막는다?!]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/zRF0YZ</id>
        <link href="https://newneek.co/post/zRF0YZ"/>
        <updated>2022-12-05T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[이게 무슨 말이냐고요? 바로 혐오표현을 대하는 트위터의 태도가 달라졌다는 얘기예요. 트위터의 새 주인이 된 일론 머스크가 지난 11월 말, 혐오표현 등을 트위터에 올렸다는 이유로 정지된 계정을 복구하겠다고 했거든요.&nbsp;이 소식 듣고 이런 생각한 뉴니커라면:&nbsp;


혐오표현, 많이 들어본 말인데 정확히 뭘 가리키는 거야?


혐오는 나쁘잖아. 이걸 막아서 문제될 게 있을까?


트위터 말고 다른 SNS는 어떤 혐오 표현 정책 펴고 있지?


지금 바로 아래 버튼을 눌러 피자스테이션 설문에 참여해주세요! 뉴니커의 질문과 생각을 모아 이번 주 수요일(7일)에 따끈따끈한 피자 구워올게요.
무슨 일이 일어나고 있나요 🐦?]]></content>
    </entry>
</feed>