<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://newneek.co/tag/pizzastation</id>
    <title>뉴닉 ─ 피자스테이션</title>
    <updated>2022-04-19T06:08:59.591Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://newneek.co/assets/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[핀란드·스웨덴 나토 가입 추진]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/SV5LgG</id>
        <link href="https://newneek.co/post/SV5LgG"/>
        <updated>2022-04-19T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커도 마음 맞는 친구끼리 모임을 만들기도 하잖아요 👥. 국제사회와 정부 사이에도 이런 게 있는데요. 그중에서도 러시아와 안 친한 나라들끼리 모여 만든 모임이 하나 있어요. 바로 요즘 많이 들어봤을 나토(NATO·북대서양조약기구). 그런데 여기에 핀란드랑 스웨덴도 끼겠다고 해서 러시아가 발을 동동 구르고 있어요.
나토, 요즘 많이 들어봤는데 매번 헷갈려
제2차 세계대전이 끝난 뒤, 미국과 영국 등 서방 나라들이 러시아의 옛 나라인 소련을 견제하기 위해 만든 군사동맹이에요 🤝. 1990년대 초 소련이 무너진 이후에는 동유럽 나라들도 하나둘씩 가입해 회원국이 30개로 늘었고요(지도). 러시아는 자꾸 커지는 나토가 자신들 국경 가까이 오는 걸 경계해왔어요. 이번에 러시아가 우크라이나를 침공한 것도, 우크라이나가&nbsp;나토에 가입하려고&nbsp;했기 때문이었고요.
핀란드와 스웨덴은 왜 가입한다는 거야?
러시아의 위협으로부터 안전을 지키려는 거예요. 특히 핀란드는 러시아와 국경을 맞대고 있어서 더 예민하고요. 두 나라는 러시아와 부딪히지 않기 위해 나토에 가입하지 않고 수십 년 넘게 군사적으로 중립을 지켜왔는데요. 러시아가 우크라이나를 공격하는 걸 보고는&nbsp;생각을 바꾼 거예요. 최근 여론조사를 봐도 두 나라 모두 여론이 정반대로 바뀌어 나토 가입에 찬성하는 국민이 절반을 넘었다고.


나토 최고의 베네핏, 헌장 5조 🛡️:&nbsp;나토는 회원국 중 어느 한 나라가 공격받으면 나토 전체에 대한 공격으로 보고 다같이 대응해요(=집단 방위 원칙). 나토에 가입하면 러시아가 함부로 공격하기 어려워지는 거예요.


러시아가 가만 안 있겠는데?
맞아요. 러시아는 두 나라가 나토에 가입하면 가만히 있지 않겠다고 경고했는데요 🚫. 두 나라 사이에 있는 바다(=발트해) 근처에&nbsp;핵무기를 배치할 수 있다고까지 했어요. 지난 12일에는 러시아가 핀란드 국경 쪽으로 군사 장비를 옮겼다는 얘기도 나왔고요. 나토가 커지는 걸 막아보려고 이번에 우크라이나를 침공한 건데, 오히려 나토가 더 커지게 됐으니 러시아가&nbsp;당황하고 있을 거라는 말이 나와요.
앞으로 어떻게 될까?
러시아의 위협에도 두 나라는 계속 가입을 추진할 것 같아요. 핀란드는 6월에 열릴 나토 정상회의 때 가입을 신청할 수도 있다고. 스웨덴도 곧 뒤를 따를 거라는 얘기가 나오고요. 두 나라는 그동안 나토와 군사훈련도 같이 하고 정보도 교환하며 가깝게 지내왔던 사이라,&nbsp;어렵지 않게&nbsp;가입할 수 있을 거라고. 하지만 러시아가 강하게 반발하며 긴장이 더 커질 수 있어서, 앞으로 어떻게 될지 지켜봐야 해요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[이스라엘 경찰, 이슬람교도와 충돌]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/TK0T77</id>
        <link href="https://newneek.co/post/TK0T77"/>
        <updated>2022-04-19T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[이스라엘 동예루살렘 알아크사 사원에서 잦은&nbsp;갈등이 생기고 있어요. 알아크사 사원은 이슬람교·유대교·기독교 모두가 성지로 여기는 곳인데요. 이슬람을 믿는 팔레스타인인 일부가 유대교도의 사원이 들어오지 못하게 막으려고 돌을 던진 거예요. 이런 혼란을 경찰이 진압하며&nbsp;갈등이 커졌고요. 지난 15일에는 이스라엘 경찰과 팔레스타인 시위대가 충돌하며 150여명이 다쳤고 그제(17일)는 다친 사람들이 병원에 이송되기도 했어요.
사실 알아크사 사원에서 갈등이 처음 있는 일이 아니에요. 작년에는 이곳에서 일어난 충돌로&nbsp;이스라엘-팔레스타인 전쟁이 시작되기도 했거든요. 그런데 올해 종교 갈등이 더 심해질 수 있다는 걱정이 나와요. 이슬람교의 중요한 종교 행사인 라마단 기간과 유대교의 유월절(15~23일), 기독교의 부활절(17일)이 모두 겹치기 때문. 벌써 곳곳에서 마찰이 이어지고 있는 거예요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[지구살이 챌린지 (2): 집중할 때]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Zhorh3</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Zhorh3"/>
        <updated>2022-04-19T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 일하거나 공부할 때처럼 어딘가에 집중할 때도 지구를 지킬 수 있다는 거 알고 있나요? 할 일에 집중만 해도 바쁜데 어떻게 지구까지 신경 쓰냐고요? 오늘의 지구살이 챌린지를 차근차근 따라해보면 어렵지 않을 거예요. (🦔: 나한테 다 계획이 있슴!)
잠깐, 지구살이 챌린지 뭔지 깜빡했다면? 👉 뉴닉 콘텐츠 보러 가기
지구살이 챌린지 - 집중할 때 ver.


화상 회의는 영상 끄고 하기 🖥️: 요새 화상 회의 할 일이 많아졌는데요. 이때 카메라를 끄는 것도 전기 사용량을 줄여 탄소를 더 적게 배출하는 데 도움이 돼요. 한 연구에 따르면, 영상을 끄고 회의를 하는 게 켜고 하는 것보다 탄소발자국과 물 발자국을 96% 정도 줄여준다고.


궁금한 거 있을 땐 ‘에코시아’ 🔍: 에코시아는 구글 같은 검색엔진인데요. 사용자가 검색을 할 때 얻는 광고 수익으로 전 세계에 나무를 심어요. 사용법은 간단해요. 궁금한 게 있을 때 에코시아에 접속해서 검색창에 원하는 키워드를 입력하면 돼요. (🦔: 오해마슴! 광고 아니슴!)


대망의 하이라이트! 메일함 비우기 📭: 이것도 메일인데 무슨 소리냐고요? 확인한 메일은 바로바로 지우는 게 좋아요. 메일을 보관하려면 데이터센터를 가동해야 하는데요. 이곳은 항상 일정한 온도를 유지해야 해서 엄청난 전기를 필요로 해요. 그만큼 탄소도 많이 내뿜고요. 다 읽었거나 필요없는 메일을 지우면 전기도, 탄소배출량도 줄일 수 있는 거예요.


뉴닉 뉴스레터 나중에 또 보고 싶어서 메일함에 꼭꼭 간직하고 있었다면? 👉 뉴닉 애플리케이션에서 언제든지 필요한 글을 찾아볼 수 있어요!
지구살이 챌린지에 참여했다면, 아래 버튼을 눌러 어떤 미션을 얼마나 실천했는지 알려주세요. 지구의 날인 4월 22일에 뉴니커가 한 지구살이 챌린지 결과를 싹 모아 정리해올게요!
*챌린지 참여는 4월 20일 밤 11시 59분까지 할 수 있어요.
챌린지 참여 인증하러 가기]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[정호영 보건복지부 장관 후보자 논란]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/nHCefD</id>
        <link href="https://newneek.co/post/nHCefD"/>
        <updated>2022-04-19T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[정호영 보건복지부 장관 후보자에 대한 논란이 계속되고 있어요. 그는 경북대학교 병원 부원장과 원장을 지냈는데요. 이 기간 동안 그의 두 자녀가 같은 학교 의대에 편입학 하는 과정에서 ‘아빠 찬스’를 쓴 거 아니냐는 의혹이 나온 것. 현역 입대 판정을 받았던 아들이 5년 뒤 경북대병원에서 뗀 진단서로 4급 보충역 판정을 받은 것도 수상하다는 말이 나왔고요.
정 후보자는 그제(17일) 기자회견을 열어 “어떠한 부당 행위도 없었다”라고 했는데요. 모든 사안에 대해 구체적인 해명을 내놓지는 않아서 의혹을 깨끗하게&nbsp;해소하지는 못했다는 얘기가 나와요. 더불어민주당은 정 후보자가 윤 당선인이 강조한 공정과 정의의 가치에 부합하지 않는 인물이라며 후보자를 바꿔야 한다고 주장했어요. 국민의힘에서도 정 후보자가 스스로 후보 자리에서&nbsp;내려와야 한다는 목소리가 나오고요.&nbsp;윤석열 대통령 당선인은 논란을 아직 지켜보는 중이라며 “국회 청문회에서 판단해달라”라는 입장이라고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[지구살이 챌린지 (1): 꽃이 빨리 피면 지구가 위험해진다고?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/W1ekMR</id>
        <link href="https://newneek.co/post/W1ekMR"/>
        <updated>2022-04-18T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[겨울 끝난 지 얼마 되지도 않은 것 같은데 봄꽃 다 피었다고 해서 놀란 뉴니커 있나요? 유난히 빨리 핀 꽃, 기분 탓이 아니에요.&nbsp;

나 알 것 같아. 기후위기 때문... 맞지? 🤦
안타깝게도 맞아요. 지구 기온이 오르면서 꽃 피는 시기가 짧게는 4일에서 길게는 3주까지 빨라진 건데요. 이렇게 꽃이 일찍 피면 생태계 질서 전체가 무너질 수도 있어요. 꽃이 일찍 피고 지면 꽃가루를 옮기는 곤충의 활동 시기도 변하고, 이게 결국&nbsp;생태계 전체에 나비효과를 불러올 수 있거든요.
얼마 전에 꿀벌 실종 사태도 있었잖아
꽃이 피는 때가 바뀌면 꿀벌도 큰 영향을 받아요&nbsp;🐝. 꿀벌은 세계 100대 작물 중 71%의 꽃가루 옮기기를 담당하는데요. 꿀벌은 원래 추운 겨울 집에서 쉬며 체력을 길러야 해요. 하지만 기온이 높아지자 11~12월에도 쉬지 않고 나가 꽃가루를 옮기며 일했어요. 그러다 지쳐서 미처 집으로 돌아가지 못하고 목숨을 잃었고요.
꿀벌이 없어지면 식량도 사라질 수 있어요. 결국 인간을 포함한 모든 지구살이의 삶도 위험해질 수 있는 거예요. 최근 우리나라에서만 77억 마리의 꿀벌이 한꺼번에 사라지는 일도 생겨서 진짜 심각하게 받아들여야 해요.&nbsp;
이제 진짜 뭐라도 해야 할 것 같긴 한데...
바쁘다 바빠 현대사회 살다 보니 지키기 쉽지 않다고요? 그럴 줄 알고 고슴이가 준비했대요. (🦔: 우리가 시간이 없지, 지구를 생각하는 마음이 없슴?) 물에 살면 물살이, 지구에 사는 우리는 모두 지구살이! 지구에 사는 모두를 위한 상황별 지구살이 챌린지예요.

🌏&nbsp;지구살이 챌린지&nbsp;🌏


월요일:&nbsp;지구의 날과 지구살이 챌린지 소개


화요일:&nbsp;공부나 일할 때도! 책상에서 할 수 있는 지구살이 챌린지


수요일:&nbsp;든든하게 배 채우고 든든하게 지구 지키자! 하루 세끼 지구살이 챌린지


목요일:&nbsp;누워서 쉴 때도 할 수 있는 게 있다고? 뒹굴뒹굴 지구살이 챌린지


금요일:&nbsp;뉴니커의 인증 기록을 모아 어떤 노력이 있었는지 싹 정리해 공유할게요.


모든 지구살이를 위해 다 같이 행동해봐요!]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[러시아 모스크바함 침몰]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/YURrbT</id>
        <link href="https://newneek.co/post/YURrbT"/>
        <updated>2022-04-18T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지난 14일, 러시아 해군이 자랑하는 배인&nbsp;모스크바함이 바다 밑으로 가라앉았어요. 모스크바함은 500명까지 탈 수 있을 만큼 큰 배인데요. 우크라이나에 공격을 퍼붓다가 가라앉은 거예요. 우크라이나는 “우리가 쏜 미사일에 맞아서 가라앉은 것”이라고 했지만, 러시아는 “배에서 불이 나서 그런 것”이라고 했어요. 며칠 뒤, 미국 등 서방 국가들은 모스크바함이 우크라이나군의 미사일 공격으로 침몰한 게 맞다고 결론 내렸고요.
러시아 입장에서는&nbsp;자존심이 크게 상하는&nbsp;일이라고. 러시아 해군이 이렇게 큰 피해를 입은 건 제2차 세계대전 이후 처음일 거라는 말까지 나오거든요. 이후 러시아는 우크라이나 수도 키이우 등에 공격을 퍼부었어요. 모스크바함 공격에 쓰였을 미사일을 만드는 공장을 파괴하기도 했고요. 모스크바함&nbsp;공격에 대한 보복이라는 말이 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[사회적 거리두기 해제]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/ohcgQU</id>
        <link href="https://newneek.co/post/ohcgQU"/>
        <updated>2022-04-18T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[약 2년 동안 우리 곁에 꼭 붙어있던 사회적 거리두기가 오늘(18일)부터&nbsp;없어져요. 코로나19 이전의 일상으로 돌아가기 위한 걸음을 성큼 내딛는 거예요.
예전 일상을 다 까먹었어... 뭐가 달라지는 거야?
일상의 제약이 거의 다 없어져요. 상황별로 자세히 알아보면:


식당·카페 갈 때 ☕:&nbsp;그동안 식당·카페 등은 밤 12시까지만 운영할 수 있었는데, 이제 그 이후에도 문을 열어둘 수 있어요. 10명 넘게 모이는 것도 가능하고요.




여가를 즐길 때 🍿:&nbsp;오는 25일부터 영화관·실내 야구장 등에서 간식을 먹을 수 있어요. 큰 규모의 공연도 자유롭게 즐길 수 있고요. 관객 수 제한이 없어진 데다, 옆자리 관객과 띄어 앉지 않아도 돼요.


종교 활동할 때 ⛪:&nbsp;교회·성당 등 종교시설 인원 제한이 없어져요.


행사·집회 열 때 🗣️:&nbsp;코로나19가 유행하고 나서부터는 집회를 열고 싶으면 지방자치단체의 허가를 받아야 했는데요. 예전처럼 경찰서에 신고만 하면 돼요. 인원 제한도 사라져 원하는 사람은 모두 참여할 수 있어요.


코로나19 걸렸을 때 😷:&nbsp;5월 말부터는 격리를 안 해도 돼요. 모든 병·의원에서 진료받을 수도 있고요. 정부가 코로나19를 1급 감염병에서 수두·홍역 수준의 2급 감염병으로&nbsp;바꾸려고 하거든요. 다만 이렇게 되면 그동안 정부가 코로나19 확진자에게 줬던 치료비나 생활지원비 등은 덜 받거나 못 받을 수 있다고.&nbsp;


코로나19가 사라진 건 아니잖아. 왜 일상으로 돌아가자는 거야?
코로나19 확진자를 0명으로 만드는 것 말고, 코로나19와 함께 잘 살아갈 방법을 찾는 걸 목표로 삼자는 거예요. 정부가 이렇게 말하는 이유는:


코로나19 관리 잘 할 수 있어:&nbsp;요즘 확진자가 계속 줄어들고 있는 데다, 국민들이 백신도 많이 맞아서 코로나19를 안정적으로 관리할 수 있다고 판단했어요.&nbsp;


소상공인·자영업자 피해가 너무 커:&nbsp;거리두기를 풀 때보다 계속할 때 피해가 더 크다고 봤어요. 오미크론 변이 바이러스 유행을 지켜보니, 델타 변이 바이러스 유행 때와 달리 식당·카페 등의 영업시간을 늘려도 확진자가 크게 늘지 않았고요.&nbsp;


아직 걱정되는 것도 있을 것 같아&nbsp;
정부도 아직 방역 조치를 싹 없애기는 이르다고 판단했어요. 당분간 유지하기로 한 조치를 살펴보면:


실내·외 마스크 착용 😷:&nbsp;마스크는&nbsp;적은 비용으로 큰 효과를 볼 수 있어&nbsp;계속 쓰기로 했어요. 다만 2주 동안 상황을 지켜보고 실외에서는 벗어도 괜찮을지 다시 검토할 거라고.&nbsp; &nbsp;


요양병원·시설&nbsp;면회·외출 금지 ⛔:&nbsp;요양병원·시설에는 노인과 기저질환자 등 코로나19에 걸리면 위험한 사람이 많아요. 최근 하루 전체 사망자의 약&nbsp;30~50%가&nbsp;이곳에서 나오고 있을 정도라, 좀 더 조심하기로 한 거예요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[일론 머스크, 트위터 인수 시도]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/pdEqs9</id>
        <link href="https://newneek.co/post/pdEqs9"/>
        <updated>2022-04-18T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[테슬라 CEO 일론 머스크가 약 50조 원에&nbsp;트위터를 인수하겠다고 제안했어요. 세계 1위 부자인 머스크는 얼마 전 트위터 주식을 왕창 사들였는데요. 이번엔 아예 회사를 통째로 살 테니 주주들이 갖고 있는 주식을 자기한테 팔라고 한 것: “엄청난 잠재력이 있는 회사인데 다 발휘하지 못해서 안타까워. 내가 더 잘 키울 수 있어.”
이렇게 상대방과의 협의 없이 회사를 사들이는 걸 적대적 인수·합병(M&amp;A)이라고 하는데요. 트위터 이사회는 머스크에 맞서 경영권을 지키기 위해 비장의 카드를 꺼내기로 했어요. 바로 ‘포이즌 필’ 💊. 주식을 새로 왕창 찍어내거나 그렇게 찍어낸 주식을 싸게 살 수 있는 권리를 기존 주주에게 주는 거예요. 이렇게 되면 기존 주주는 가지고 있는 주식을 늘려 경영권을 더 쉽게 지킬 수 있어요. 반면 머스크는 인수 제안에 'No'라고 한 이사회 대신 주주에게 1대1로 접근해&nbsp;“나한테 주식을 팔아라” 하며 주주들을&nbsp;직접 설득해야&nbsp;하고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[(광고) 네이버가 만든 신기술 세상]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/16LX8y</id>
        <link href="https://newneek.co/post/16LX8y"/>
        <updated>2022-04-15T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[*이 콘텐츠는 네이버로부터 광고비를 받아 제작되었습니다. 앞으로 ‘고슴이와 테키타카'에서는 네이버의 신기한 기술을 볼 수 있어요.
로봇이 사무실 곳곳을 돌아다니며 택배와 커피를 배달해주고, 인공지능(AI)스피커가 사람 말을 받아적는 세상. 공상과학 영화 얘기가 아니에요. 어제 문을 연 네이버의 신사옥 1784 얘기라고. 100여 대의 로봇이 건물을 돌아 다니며, 사람들과 어우러져 일을 할 예정이에요 🤖.&nbsp;
네이버랑 로봇? 새로운 조합인데?
네이버하면 검색창만 떠올랐다면 잠깐! 알고 보면 네이버는 오래도록 신기술에 진심이었어요. 예전부터 로봇·AI·자율주행·클라우드 등 기술을 연구하고 있었는데요. 이번 사옥은 네이버가 연구하고 있는 미래 기술들을 십분 활용해서 지은 거예요. 앞으로 네이버는 이 사옥에서 1) 얼굴 인식으로 멈추지 않고 통과할 수 있는 출입게이트와 2) 사람과 소통하며 사람처럼 양팔을 쓰는 로봇 등 다양한 기술을 테스트할 거라고. &nbsp;&nbsp;
영화처럼 사람같이 생긴 로봇이 돌아다니는 건가? 👀
아쉽지만 그건 아니고, 네모난 ‘루키’가 다녀요. 루키에 대해 더 자세히 알아보자면:


몸은 가볍게: 컴퓨터 등 여러 장치로 가득 차 있어야 할 루키는 생각보다 가벼워요. 거대한 컴퓨터(=클라우드)가 밖에서 루키의 두뇌를 대신해주기 때문인데요. 기술이 발전하면서 클라우드가 한 번에 많은 로봇들의 머리 역할을 할 수 있게 된 거예요.


일은 똑똑하게: 루키는 안면인식 기술로 직원의 얼굴을 딱! 알아보고 택배·커피 등을 정확하게 배달해줘요. 클라우드에 연결돼 길도 척척 찾아가고요.



근데 100대 넘는 로봇이 다니면 서로 부딪히는 거 아냐?
신사옥 전체에 맞춤형 네트워크(= 5G 특화망)가 깔려 있어서 괜찮아요. 클라우드와 로봇 사이에 수없이 오가는 데이터를 더 잘 처리하기 위해 전용 통신망을 설치한 건데요. 덕분에 데이터가 빠르게 오가며 루키가 스스로 전용 엘리베이터를 타거나 자동문을 통과할 수 있어요.
신기하긴한데, 나 네이버 직원 아닌걸 😅
직원이 아니더라도 곧 쓸 수 있을지 몰라요. 네이버가 사옥을 전체를 테스트 공간으로 삼아 기술을 잘 발전시키면, 우리 삶 가까이서 이런 서비스를 더 빨리 보게 될 수 있기 때문. 스타트업·중소기업·창작자를 위한 공간도 마련돼 있어서, 꼭 네이버 직원이 아니더라도 함께 성장할 수 있고요.
1784에서 펼쳐질 미래 기술, 궁금하다면?]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[한동훈 법무부 장관 후보자 지명]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/p1trdC</id>
        <link href="https://newneek.co/post/p1trdC"/>
        <updated>2022-04-15T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[요즘 윤석열 대통령 당선인은 장관 후보를 픽하는 중이에요. 그제(13일)에도 8명을 발표했는데요. 한 명이 스포트라이트를 독차지하고 있다고. 누구냐면, 바로 법무부 장관 후보자로 지명된 한동훈 검사장.
그게 누군데?
윤 당선인의 ‘원픽’ 중 한 명이에요. 윤 당선인이 검찰에서 일할 때 둘은 아주&nbsp;가까웠는데요:


오르막길도 함께: 두 사람은 박근혜 정부 국정농단,&nbsp;대법원 재판개입&nbsp;등 큰 사건을 함께 수사했어요. 이재용 삼성전자 부회장, 이명박 전 대통령 등을 구속시켰고요. 윤 당선인이 검찰총장이 되자 한 후보자는 초고속으로 승진하며 승승장구했고요.


내리막길도 함께: 2019년 조국 법무부 장관 수사 이후 윤 당선인과 문재인 정부의 사이가 틀어지자, 한 후보자도 초고속 승진 루트에서 내려왔어요. 수사 일감이 없는&nbsp;변두리 자리로 쫓겨난 것. 그런데도 지금까지&nbsp;검찰을 떠나지 않고&nbsp;버텼다고.


윤 당선인은 경험이 풍부하고 실력도 충분해 한 후보자를 골랐다고 했어요.
왜 스포트라이트 잔뜩 받는 거야?
여러&nbsp;논란이 있거든요. 자세히 살펴보면:


청와대-검찰, 너무 가까워질 수 있다: 법무부 장관은 검찰이 일 잘하는지 지켜보고, 누굴 어디에 앉힐지도 정할 수 있는데요. 윤 당선인이 친한 검찰 후배를 법무부 장관에 앉히면 청와대가 검찰을&nbsp;마음대로 주무를 수 있다는 걱정이 나와요. 윤 당선인은 청와대가 검찰 일에 끼어들어 검찰의 독립성·중립성을 흔든다고 문 정부를 비판해왔는데, 자기가 했던 말과 다른 행동 아니냐는 말도 있고요.


정치적 보복 우려된다: 문 정부에서 부당한 대우를 받았다고 생각하는 한 후보자가, 문 정부와 민주당 사람들을 향해&nbsp;정치적 보복에 나설 수도 있다는 우려도 나와요.


민주당은 한 후보자를 고른 건 ‘싸우자는 거나 다름 없다’고 반발했는데요. 검찰의 수사권을 없애는 ‘검수완박'을 두고도 한 후보자는 민주당과 완전히 반대 입장이라, 둘 사이에 벌써부터 스파크가 튀고 있어요.
당분간 계속 시끄럽겠네...
맞아요. 윤 당선인은 최근 “민주당과 협치하겠다”는 입장을 밝혔지만, 한 후보자를 법무장관으로 고르면서 민주당과 잘 지내긴&nbsp;쉽지 않아 보여요. 앞으로 열릴 장관 후보 청문회도 쉽지 않을 거라고. 하지만 민주당이 반대해도 대통령이 마음 먹으면 장관을 임명할 수 있어요. 이렇게 된 이상 민주당은 국민의힘이 반대하고 있는 ‘검수완박'을&nbsp;더 세게 밀어붙일&nbsp;태세고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[쌍용차 인수 경쟁과 의혹]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/97ufZw</id>
        <link href="https://newneek.co/post/97ufZw"/>
        <updated>2022-04-14T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[새로운 주인을 찾고 있는&nbsp;쌍용자동차(쌍용차). 몇몇 회사가 그 자리를 차지하겠다며 힘차게 손을 들었는데요: “쌍용차 새 주인은 나야 나, 나야 나 🙋!” 진짜 쌍용차가 갖고 싶어서 손든 게 아니라 다른 꿍꿍이가 있는 거 아니냐는 말이 나와요.
잠깐, 저번에도 누가 쌍용차 새 주인 된다고 한 것 같은데...
맞아요. 전기차를 주로 만드는&nbsp;에디슨모터스가 쌍용차를 인수하려고 했는데요. 정해진 기간 안에 충분한 돈을 마련하지 못해서 쌍용차를 사기 어렵게 됐어요. 그래서 이번에 다른 회사들이 손 들고 나선 거예요.
어떤 회사가 손들었는데?
가장 치열하게 맞붙은 회사는&nbsp;두 군데예요. 하나씩 살펴보면:


쌍방울그룹:&nbsp;속옷 회사로 잘 알려졌지만, 사실 다양한 계열사를 갖고 있어요. 그중 크레인 트럭·소방차·제설차 등을 만드는 ‘광림’을 중심으로 쌍용차 인수를 추진하고 있고요. 하지만 쌍용차를 사서 살려내는 데 쓸 돈이 충분히 있냐는 말이 나와요. 쌍방울그룹은 돈 마련할 계획 다 세웠다는 입장이고요.


KG그룹:&nbsp;화학소재 전문기업인 KG케미칼을 중심으로 이뤄진 회사예요. 우리가 결제할 때 많이 쓰는 KG 이니시스나 거리에서 많이 보는 KFC·할리스커피도 KG그룹 거고요. 쌍용차 인수하겠다고 손든 기업 중 주머니 사정이 가장 넉넉하다는 평가를 받아요 💰.


근데 다른 꿍꿍이라니, 무슨 말이야?
주가를 띄우려고&nbsp;쌍용차 인수에 뛰어든 거 아니냐는 거예요. 어떤 회사가 “우리 다른 회사 인수할게!”라고 말하면 투자자의 기대가 커져 주식이 비싸지는데요. 이렇게 주가를 올려놓고 회사가 가진 주식을 휙 팔아 이득을 챙기려는 게 아니냐는 것 💸. 전에 쌍용차를 사겠다고 손 들었던 에디슨모터스도 인수 발표를 계기로 주가가 확 올랐다가 인수가 무산되며 주가가 엄청 떨어졌거든요. 이 때문에 인수 발표가 주가를 올리기 위한 것이었다는&nbsp;의혹까지&nbsp;나왔고요. 새로 손을 든 두 회사도 비슷한 의혹을 받고 있는 것.&nbsp;
쌍방울그룹이 쌍용차를 인수하겠다고 하자 이 회사 주가가 약 일주일 만에 150%가량 올랐어요. KG그룹 계열사의 주가도 나란히 올랐고요. 금융감독원은 투자자 피해를 막기 위해 쌍용차 인수 얘기 나온 기업들을 집중적으로&nbsp;들여다보기로 했어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[경제난인 나라 접어: 지구가 반으로 접혔습니다]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/NqvoxL</id>
        <link href="https://newneek.co/post/NqvoxL"/>
        <updated>2022-04-14T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[파키스탄, 스리랑카, 레바논, 페루... 이 나라들의 공통점은? 즐거운 얘기라면 좋겠지만, 안타깝게도 정답은 ‘경제 때문에 몸살 앓고 있다’는 건데요. 며칠 전 파키스탄에서는 총리까지 쫓겨났다고.
파키스탄... 이름은 익숙한데 좀 낯설어 🤔
인도 왼쪽에 있는 남아시아 나라(지도)로, 세계에서 5번째로 인구가 많아요. 그런데 지난 10일, 파키스탄 의회에서 투표를 통해 임란 칸&nbsp;총리가 쫓겨났어요. 의회가 총리를 쫓아낸 건 이번이 처음인데요. 가장 큰 이유는 경제 위기였다고. 코로나19로 가뜩이나 경제가 시들시들했는데 러시아-우크라이나 전쟁까지 겹치면서 물가가 크게 오르는 등 나라 경제가 아주 어려워졌거든요. 그런데 알고 보면 이게 파키스탄만의 이야기는 아니라고.
다른 나라들도 경제가 어려워?
경제 체력을 키우는 중인 신흥국이 특히 문제를 겪고 있어요.&nbsp;자세히 살펴보면:


스리랑카&nbsp;🇱🇰: 다른 나라에 갚아야 할 빚은 쌓였는데, 가진 외국 돈은 부족해서 나라 전체가 파산 위기예요. 당분간 빚 못 갚겠다고 선언도 했고요(=디폴트 선언). 시민들은 더 이상 못 살겠다며 ‘대통령 물러나라’는 시위에 나섰고요.


레바논&nbsp;🇱🇧: 레바논의 주식은 빵인데요. 빵의 주 원료인 곡물의 80%를 우크라이나에서 들여왔어요. 우크라이나가 러시아 공격을 받으며 빵값이 두 배나 올랐고요. 또 레바논 돈의 가치는 2년 사이에 10분의 1로 떨어져 다른 나라에서 물건 사 오기도 힘들어졌어요. 결국 1997년의 우리나라처럼 국제통화기구(IMF)에서&nbsp;돈을 빌리기로&nbsp;했어요.


페루&nbsp;🇵🇪: 페루도 물가가 크게 올라서 대통령 내려오라는 시위가 벌어지는 중이에요.&nbsp;시위가 심해져&nbsp;정부가 통행금지령을 내렸을 정도라고.


이렇게 시위가 계속되면 파키스탄처럼 정권이 바뀌는 나라가 더 생길 수도 있다는 말이 나와요. 세계은행은 올해 신흥국 경제가 쭉쭉 성장하기 어렵고, 앞으로 1년 동안 빚을 못 갚아 국가부도 위기를 겪을 수 있는 나라가 10개나 될 거라고도 했고요.
신흥국이 특히 문제인 이유는 크게 2개예요:


금리 더 못 올려 🏦: 보통 인플레이션을 잡으려고 기준금리를 올리곤 하는데요. 신흥국은 외국으로 돈이 빠져나가는 걸 막으려고 이미 금리를&nbsp;올릴 만큼 올린 터라, 더 올리기 어려운 경우가 많아요. 경제가 탄탄한 선진국과 달리, 물가가 올라도 마땅히 대응할 방법이 없는 거예요.


대외 의존도 높아 🚢: 신흥국 중에는 외국에 기대 경제를 키우는 경우가 많아요. 우크라이나가 만드는 밀 가격이 오른 것처럼 다른 나라 상황에 쉽게 영향을 받는 거예요. 요즘처럼 세계 이곳저곳에서 문제가 터질 땐 더 힘들어지는 거고요.]]></content>
    </entry>
</feed>