<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://newneek.co/tag/pizzastation</id>
    <title>뉴닉 ─ 피자스테이션</title>
    <updated>2022-08-17T05:38:42.787Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://newneek.co/assets/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🍕'반려동물보유세', 어떻게 생각해?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/MdPR9x</id>
        <link href="https://newneek.co/post/MdPR9x"/>
        <updated>2022-08-17T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA["뉴니커, 어떻게 생각해?"
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다!🍕
자 그럼, 뉴닉이 준비한 오늘의 피자 먼저 살펴볼까요?


뉴니커, 혹시 동물 영상 보는 것 좋아해요? 영상에 나오는 똘똘한 동물들을 보면 가끔 “쟤도 세금 내야 하는 거 아냐?” 하는 우스갯소리가 터져나오기도 하잖아요. 그런데 이 말, 현실이 될지도 몰라요. 반려동물에 세금을 매기는 ‘반려동물보유세’ 얘기가 나오고 있거든요.

반려동물보유세가 뭔지, 무엇을 위한 세금인지, 이에 관한 다른 사람들의 생각은 어떤지 알고 싶지 않나요? 뉴닉이 싹 다 정리했으니, 한 번 찬찬히 읽어보고 뉴니커 생각은 어떤지 알려줘요!

🍕 1. 반려동물보유세가 뭐야?
반려동물보유세는 ‘사람과 더불어 살아가는 동물(=반려동물)을 가지면(=보유)* 매기는 세금(=세)’이라는 뜻이에요. 구체적으로 어떤 동물이 반려동물인지는 법마다 다르게 정하고 있는데, 보통은 개·고양이·앵무새·햄스터·금붕어 등이 해당해요.
반려동물보유세로 걷은 돈은 반려동물을 비롯한 동물의 권리를 지키는 데 쓰여요. 예를 들어 정부가 버려진 동물을 돌보는 유기동물 보호소를 관리하거나, 동물병원 치료비에 관한 보험을 마련하는 거예요.
*+ 반려동물을 ‘가진다’고?
라고 생각한 뉴니커 있나요? 살아 있는 생명인 반려동물을 ‘가진다(=보유)’는 표현이 조금 어색하다고 느꼈을 수 있는데요.
안타깝지만 우리나라 법에서 반려동물은 하나의 ‘생명’보다는 ‘물건’에 가까워요. 민법이 동물을 ‘물건’이나 ‘재산’으로 보기 때문. 그래서 법을 바꿔 ‘동물은 물건이 아니다’라는 말을 넣자는 움직임도 있었지만, 아직 변한 건 없어요. 이에 독일·스페인·프랑스·포르투갈 등 법으로 ‘동물은 (즐거움·괴로움 등을) 느끼는 존재’라고 정한 나라에 비해, 우리나라는 동물을 바라보는 시각이 뒤처진다는 이야기도 나와요.&nbsp;
🍕 2. 이번에 새로 생기는 거야?
당장 생기는 건 아니고, 앞으로 만들어질 수도 있어요. 반려동물에 대한 사람들의 관심이 점점 커지고 있거든요. 반려동물과 함께 사는 사람이 많아졌기 때문인데요. 작년(2021년) 기준으로 우리나라에서 반려동물과 함께 사는 가구는 606만 호에 달해요. 4집 중 1집이 동물과 더불어 살아가고 있는 거라고.&nbsp;
이에 정치권도 반려동물을 위한 여러 정책*을 내놓고 있어요. 윤석열 대통령도 후보 시절에 동물 공약으로 “반려동물을 나라에 등록하면 세금을 내는 대신 동물 의료보험 혜택을 줄게!”라며 반려동물보유세 얘기를 꺼냈어요. 대통령이 된 지금은 “국민이 반려동물보유세에 대해 어떻게 생각하는지 알아볼게!”라며 시동을 걸고 있고요. 국내 언론사 조사에 따르면, 현재 우리나라에서 반려동물보유세에 찬성하는 사람은 절반 조금 넘는 걸로 나타났다고.
*+ 반려동물을 위한 다른 정책은 없어?
반려동물보유세 말고도 반려동물을 위한 정책은 여러 가지가 나오고 있어요. 대표적인 것을 살펴보면:


반려동물 표준수가제: 동물병원마다 천차만별인 진료비를 비슷하게 정하자는 거예요. 동물이 아플 때 맘 편히 진료를 받을 수 있게 반려인의 병원비 부담을 덜어주려는 것.


반려동물&nbsp;판매 금지: ‘펫숍’에서 반려동물을 사고팔지 못하게 하자는 거예요. 돈을 벌기 위해 강제로 동물을 번식시키는 과정에서 동물 학대가 자주 일어나기 때문.


동물 유기·학대 처벌 강화: 동물을 버리거나 몹시 괴롭히는 행위를 더 강하게 벌하자는 거예요. 동물 학대로 벌을 받은 사람은 다시 반려동물과 살지 못하게 하는 식으로요.


🍕 3. 왜 세금을 내라는 거야?
반려동물 문제를 다룰 돈이 필요해
반려동물보유세에 찬성하는 사람들은 나라가 동물을 위한 사업을 더 잘 펼치려면 이런 세금이 필요하다고 말해요: “반려동물과 사는 사람이 늘어난 만큼, 신경써야 할 것도 많아졌어. 그런데 나라가 반려동물에 관한 문제도 해결하고, 반려동물 병원비 부담도 덜어주려면 돈이 필요하잖아. 돈을 마련할 방법도 있어야지!”
사람들이 입양을 더 무겁게 고민할 거야
반려동물보유세가 생기면 사람들이 반려동물을 데려올 때 더 신중하게 고민할 거라는 기대도 있어요. 세금을 따로 낼 만큼 반려동물과 살고 싶은지, 자신에게 반려동물을 책임질 능력이 있는지 등을 사람들이 더 꼼꼼히 따져볼 거라는 거예요. 그러면 버려지는 동물도 줄어들 거라고 보고요.
유기동물의 새 집을 찾아줄 수도 있어
반려동물보유세 정책을 촘촘하게 만들면 버려진 동물이 새 집을 찾아가는 데도 도움을 줄 수 있을 거라는 말이 나와요. 예를 들어 유기동물 보호소에서 동물을 입양하는 경우는 세금을 깎아 줘서 입양을 지원하는 거예요.&nbsp;
🍕 4. 흠...&nbsp;걱정되는 건 없어?
세금을 제대로 물리기 어려워
반려동물보유세에 반대하는 사람들은 모든 반려동물에 정확하게 세금을 매기기는 현실적으로 어려울 거라고 말해요. 누가 반려동물과 사는지도 잘 알지 못하는 상황인데, 당장 세금을 잘 걷을 수 있을지 모르겠다는 건데요: “나라에 반려견이 얼마나 있는지 알아보려고 만든 ‘반려견등록제’도 제대로 자리잡지 않았어.” 어떤 동물까지를 반려동물로 볼 건지 정하기도 어렵고요. 동물마다 적당한 세금도, 누릴 수 있는 혜택도 모두 다를 텐데, 이걸 다 따지자면 일이 너무 복잡해진다는 얘기도 나와요.
세금을 내지 않으려고 해서
새로운 문제가 생길 거야
사람들이 세금을 피하려고 해서 더 큰 문제가 생길 거라고 걱정하는 목소리도 있어요. 반려동물보유세를 핑계로 반려동물을 버리는 사람이 늘어날 수도 있고, 버려진 동물을 구해서 키우는 사람이 부담을 느껴 구조 활동을 그만둘 수도 있기 때문. 세금을 내지 않으려 몰래 반려동물을 키우는 사람이 생기면서 반려동물에 관한 문제가 어두운 곳으로 숨어들 수도 있고요.
다른 곳에서 세금을 걷어야 해
다른 방법으로 돈을 마련해 반려동물 정책에 보태라는 말도 나와요. 반려동물을 보살피며 더불어 사는 사람들 각각이 아니라, 동물병원 등 반려동물과 관련된 산업으로 돈을 벌고 이득을 얻는 곳에서 세금을 걷는 게 더 타당하다는 거예요.
🍕 5. 다른 나라는 어때?
세계 곳곳에 반려동물보유세와 비슷한 정책을 가지고 있거나, 가졌던 나라가 있어요. 몇 군데 살펴보면:


미국: 주마다 다르지만 보통 개에 세금을 매겨요. 예를 들어 뉴욕시에서는 개를 키우면 1마리당 1년에 4만 원 정도의 세금을 내야 해요. 중성화 수술을 하면 4만 원에서 1만 원 정도로 팍 깎아 준다고.


독일: 2017년부터 개 1마리당 1년에 13만 원 정도의 세금을 내게 하고 있어요. 이 돈으로 주로 거리의 개똥을 치우는 일 등을 하고요. 맹견에는 더 많은 세금을 매기고, 안내견·구조견·심한 장애가 있는 개 등에는 세금을 매기지 않아요.


네덜란드: 절반 정도의 지방자치단체에서 개에 세금을 매겨요. 1마리당 1년에 약 16만 원 정도예요. 대신 나라가 개를 위한 건강검진 등을 무료로 해줘요. 또 걷은 세금으로 유기동물 보호소를 지원해, 보호소가 주머니 사정 때문에 동물을 안락사시킬 일도 없다고.


영국: 1796년에 세계에서 가장 먼저 개에 세금을 매겼다가, 별 효과가 없다며 세금을 없앴는데요. 버려지는 동물이 늘어나자 개에 세금을 매기는 방법을 다시 고민하고 있어요.


이 밖에도 핀란드·오스트리아 등이 반려동물에 세금을 매기고 있다고.
🍕6. 누가 요약 좀


반려동물보유세는: 사람과 더불어 살아가는 동물을 가지면 매기는 세금이다.


이 얘기가 나온 이유는: 반려동물과 사는 국민이 늘어나면서 반려동물 정책도 많이 나오게 됐다. 최근 윤석열 정부도 이에 관해 국민의 의견을 모으고 있다.&nbsp;


이 세금을 만들자는 이유는: 세금을 걷어 동물 사업을 더 잘 펼칠 수 있다. 사람들이 반려동물을 데려올 때 더 깊이 고민할 것이다. 유기동물 입양을 도울 수 있다.


이 세금을 만들지 말자는 이유는: 모든 반려동물에 세금을 제대로 매기기 어렵다. 사람들이 세금을 피해 문제가 더 심해질 것이다. 다른 곳에서 돈을 마련해 반려동물 정책을 펼쳐야 한다.


다른 나라는: 주로 개에 세금을 매겨 동물의 권리를 지키는 데 쓴다.&nbsp;





뉴니커, 오늘의 피자 잘 살펴봤나요? 🍕
‘반려동물보유세’에 대해 어떻게 생각하는지&nbsp;
마음의 결정을 내렸다면,
아래 링크에서 의견을 얹어주세요!
싹 모아 맛있는 피자 구워올게요.
뉴니커의 생각이 모일수록 피자는 더욱 풍성해져요.
일주일 뒤인 8월 24일 수요일에 다시 모여
따끈따끈 갓 구운 피자 함께 나눠 먹어요!
반려동물보유세를...
*의견은 8월 22일 밤 11시 59분까지 얹을 수 있어요.

&nbsp;
지난 ‘취약계층 빚 탕감’ 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요.
🍕팩트콜라와 따끈감튀 덕분에 객관적인 사실을 알 수 있어서 좋았어요.
🍕그 자리에 안주하지 않고 변화하는 모습을 보여줘서 고마워요.
🍕디자인이 정말 예뻐요!

‘이번 피자스테이션을 보고 생각이 바뀌었나요?’라는 질문에는 총 213명이 답변해줬어요.


입장이 바뀌지는 않았지만, 생각이 넓어지는 계기가 됐어요. (165명, 77.5%)


다양한 의견을 보며 입장이 바뀌었어요. (33명, 15.5%)


바뀌지&nbsp;않았어요. (15명, 7.0%)



뉴니커, 오늘 피자는 어땠나요?
오늘도 읽은 내용을 복습할 수 있는 미니 퀴즈를 준비했는데요.
아래 링크로 오면 퀴즈도 풀고, 피드백도 보내줄 수 있어요.
동물병원비를 비슷하게 정하는 정책은?
&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[중국→세계로 번지는 경제 빨간불 🚨]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/RC6KLe</id>
        <link href="https://newneek.co/post/RC6KLe"/>
        <updated>2022-08-17T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 혹시 어디서 기침 소리 안 들리나요? 요즘 중국 경제가 콜록콜록 기침을 하고 있어서 전 세계가 걱정하는 중이에요 🤧.
기침이라니? 무슨 일이래?
얼마 전 중국이 받아든&nbsp;7월 경제 성적표에서 예상보다 안 좋은 결과가 나왔어요. 코로나19가 퍼지는 걸 막기 위해&nbsp;주요 도시를 봉쇄하는 등의 정책을 편 게 생각보다 큰 영향을 미쳤다는 말이 나오는데요. 조금 더 알아보면:


생산·소비 줄었어:&nbsp;중국이 물건 등을 팍팍 못 만들고 있어요. 코로나19가 다시 퍼지면서 멈춘 공장이 많기 때문. 사람들이 돈을 얼마나 쓰는지 알 수 있는 소매판매도 예상했던 것보다 낮게 나왔고요.


청년 일자리 줄었어:&nbsp;16~24세 청년 실업률이 역대 가장 높은 19.9%를 기록했어요. 경제 활동이 줄면서 기업이 사람을 새로 뽑지 않은 거예요.


집값 떨어졌어:&nbsp;중국 경제에서 큰 비중을 차지하는 부동산 시장에도 빨간불이 들어왔어요. 중국에서는 최근 집값이 계속 내려가고 있었는데요. 7월 들어&nbsp;더 확 떨어졌어요. 부동산에서 돈이 쭉 빠지면서 경제가 흔들릴 수 있다는 말이 나와요.


이렇게 중국 경제가 콜록대자 세계 경제도 영향을 받을 수 있다는 걱정이 나와요.&nbsp;세계 경제에 중국이 많은 영향을 미치기 때문.
어떤 영향이 있는데?
여러 나라가 영향을 받아요. 중국의 경제가 차게 식어서 물건을 덜 만들면 중국에 원자재를 팔아서 먹고살던 나라는 큰 타격을 입어요. 중국 사람들이 물건을 덜 사기 시작하면 중국에 물건을 팔던 다른 나라 경제도 함께 흔들릴 수 있고요. 중국의 7월 성적표가 나오자 세계 기름값(=국제유가)도&nbsp;확 떨어졌어요. 세계에서 나오는 기름의 15%를 쓰고 있는 중국의 경기가 나빠지면 기름을 덜 쓸 거라고 보는 사람이 많아져서 가격이 떨어진 거예요.
우리나라에도 영향이 있을까?
그럴 것 같아요. ‘중국이 기침을 하면 우리나라는 독감에 걸린다’는 말이 있을 정도로, 우리나라 경제는 중국의 영향을 크게 받거든요. 중국은 우리나라가 수출·수입을 제일 많이하는 나라이기 때문. 이걸 째끔 유식한 말로 ‘우리나라 경제의 중국 의존도가 높다’라고 하는데요. 중국의 경기가 나빠지면 우리나라 경제도 쭉쭉 성장하기 힘들어지는 거예요. 국제통화기금(IMF)은 중국 경제가 시들시들해지면서 우리나라 경제가&nbsp;생각보다 덜 성장할 것 같다며 기대 성장률을 낮추기도 했고요(2.5%→2.3%).]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[윤석열 정부의 비핵화 로드맵]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/VULodG</id>
        <link href="https://newneek.co/post/VULodG"/>
        <updated>2022-08-17T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[윤석열 대통령이 지난 15일 광복절 기념식에서 북한에 ‘비핵화 당근’을 던졌어요 🥕: “핵을 없앨 결심만 하면 우리가 북한 경제를 팍팍 도와줄게.” 그런데 이 당근이 북한이 원하는 당근인지 살펴봐야 한다는 말이 나와요.
북한? 갑자기?&nbsp;
갑자기는 아니고 그동안 계속&nbsp;준비해왔던 거라고. 윤석열 대통령은 취임식 때도 북한이 핵을 포기하게 할 방법(=비핵화 로드맵)을 내놓겠다고 했었는데요. 이번에 처음으로 비핵화 로드맵의 밑그림을 내놓은 거예요.&nbsp;최근 대통령 지지율이 30%를 왔다 갔다 할 정도로 좋지 않은 상황이라, 북한 문제를 잘 풀어서 지지율을 올려보려고 하는 거라는 분석도 있고요.
‘당근’으로 로드맵 채웠다는 거야?
맞아요. 북한이 진정성을 갖고 비핵화 협상에 나오기만 하면&nbsp;통 크게 경제 지원에 나서겠다고 했어요. 대통령실은 핵시설을 완전히 없애면 지원하겠다는 게 아니라, 대화만 시작해도 지원하겠다는 거라 “과감한 제안”이라고 했고요. 자세히 살펴보면:


경제 밀어주고 💰:&nbsp;북한이 비핵화 스텝을 차근차근 밟아나가면 이에 맞춰서 식량, 전기·산업·의료 인프라 등을 지원하겠다고 했어요. 국제사회로부터 투자도 받아다 줄 수 있다고 했는데요. 북한이 도발을 멈추고 협상에 진지하게 나오기만 하면 식량 지원은 당장 해줄 수 있다고 했어요.


제재 풀어줄게 ⛓:&nbsp;북한에 걸려 있는 유엔 등 국제사회의 제재를 푸는 데 적극적으로 나서겠다고 했어요. 예를 들면 북한은 제재 때문에 광물을 수출할 수 없는데요. 우리나라가 유엔 등에 “경제 지원 때문에 필요하니까 일부 제재를 풀어달라”고 해주겠다는 것.


하지만 북한의 반응은 시큰둥할 수 있다는 얘기가 나와요.
왜 시큰둥할 거라는 거야?
윤 대통령은 ‘경제 당근’을 흔들면서 정치·군사적으로도 북한과 협력할 계획이 있다고 했는데요. 구체적인 내용은 아직 밝히지 않았어요. 이에 지금 나온 내용 만으론&nbsp;째끔 부족하다는 말이 나오는 거예요. 더 알아보면:


원하는 얘기가 없어 🤷:&nbsp;북한은 2018년에 미국 트럼프 대통령과 협상할 때도 체제·정권을 지켜주겠다는 약속이 있어야 핵을 포기할 수 있다고 했는데요. 윤 대통령의 이번 제안에 그런 얘기가&nbsp;하나도 없다는 것.


미국 데려와 🇺🇸:&nbsp;우리나라 혼자서 북한의 비핵화를 이끌긴 어렵다는 말이 많은데요. 북한의 체제를 보장하는 문제나 제재를 푸는 문제나 모두 미국이 나서야 해결되기 때문. 하지만 윤 대통령의 발표에는 미국의 도움을 어떻게 끌어낼지에 대한&nbsp;내용이 부족하다는 지적이 나와요.


정부는 “북한의 대답을 기대한다”라는 입장이지만,&nbsp;전문가들은&nbsp;그동안 비핵화 협상이 잘 안 됐던 만큼 이번에도 북한이 쉽게 핵을 포기하지는 않을 거라고 했어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[하늘길 열려도 해외여행 못 가는 이유]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/DUl9hX</id>
        <link href="https://newneek.co/post/DUl9hX"/>
        <updated>2022-08-16T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[코로나19가 좀 잠잠해지면서 하늘길이 열렸다는 소식에 오랜만에 해외로 여름휴가 떠나고 싶었던 뉴니커 있나요? 그런데 막상 해외여행 떠나려니 무시무시한 얘기가 들려 계획을 접은 사람이 많다고: “티켓값이 너무 비싸!”, “뭐? 공항에서 짐을 안 돌려줬다고?”&nbsp;
맞아... 해외여행 쉽지 않다더라
비행기 타기 포기하게 만드는 ‘해외여행 괴담’, 크게 2가지로 나눠 살펴보면:


티켓값 껑충 💸:&nbsp;지난 6월 기준 국제항공료는 작년 같은 달과 비교해 평균&nbsp;20% 넘게 올랐어요. 코로나19가 퍼지기 전인 2019년과 비교하면 2배 가까이 올랐고요.


공항 “혼란하다 혼란해” 💫:&nbsp;유럽 공항을 중심으로 비행기 탈 때 맡긴 짐을 제때 찾지 못하거나 아예 잃어버리는 일이 많아졌어요. 탑승이 늦어지는가 하면, 갑자기&nbsp;항공편이 취소되는 일까지 자주 벌어지고요. &nbsp;


왜 그런 거야?
기름값이 팍팍 오르고, 공항 노동자가 부족해졌기 때문이에요. 나누어 살펴보면:&nbsp;


연료값 껑충 💸:&nbsp;러시아의 우크라이나 침공 등으로 기름값이 뛰자 비행기&nbsp;연료비도 비싸졌어요. 대한항공의 경우 올해 2분기(4~6월) 연료비가 작년 같은 기간보다 153% 늘었어요. 기름값이 2배 넘게 오른 탓이 컸다고.


공항 “직원이 없어” 🙅:&nbsp;공항들은 코로나19로 하늘길이 닫히자 직원을 줄였어요. 그런데 최근 사회적 거리두기가 풀리면서 갑자기 승객이 밀려들자, 승객·짐을 관리할 직원이 크게 부족해진 것. 이에 공항은 항공사에 “항공권 판매를 줄여 달라”라는 말까지 하고 있어요.


앞으로 어떻게 될까?
앞으로도 훌쩍 해외여행을 떠나는 건 생각보다 쉽지 않을 것 같아요. 껑충 뛴 티켓값도, 공항에 일할 사람이 부족한 문제도 금방 해결하기는 어려워 보이거든요. 왜냐면:


문제는 물가 📈:&nbsp;러시아의 우크라이나 침공이 길어지고 있어 기름값이 언제 떨어질지 몰라요. 또 여행을 가려면 숙박비 등 여행 경비에 영향을 미치는 환율·물가도 중요한데, 전 세계적인 인플레이션이 당장 잡히기는 어렵다는 말이 나와요.


파업으로 번진 일손 부족 🤯:&nbsp;유럽 공항 노동자들은 파업에 나섰어요. 부족한 인력으로 많은 일을 처리하는 데&nbsp;한계가 왔다는 건데요. 노동자와 회사가 협상하려면 시간이 걸릴 것 같아 당분간 공항 일손은 계속 부족할 거라는 말이 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[검찰 수사권 논란 2라운드]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/zxPLGN</id>
        <link href="https://newneek.co/post/zxPLGN"/>
        <updated>2022-08-16T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 지난 4월 뉴스에서 ‘검수완박’이라는 말 정말 많이 나왔잖아요. “국회에서 법을 고쳐(=개정 검찰청법·형사소송법) ‘검찰 수사권 완전 박탈’하자” vs. “안 된다” 하는 주장이 크게 부딪혔던 건데요. 한동안 잠잠했던 ‘검수완박’이 며칠 전 다시 뜨거운 감자로 떠올랐어요.
잠깐, 한참 시끄러웠던 거 기억은 나는데...
지난 4~5월에 국민의힘🔴 vs. 더불어민주당(민주당)🔵 사이에 무슨 일이 있었는지 빠르게 짚어보면:


4월 중순 “검수완박 가자 🔵!” vs. “안 돼 🔴!”:&nbsp;2020년부터 경찰에 비해&nbsp;검찰의 권한이 너무 많다는 얘기가 나왔어요. 그래서 검찰의 수사 범위를 6대 범죄(부패·경제·공직자·선거·방위산업·대형참사)로 좁혔는데요. 올해 민주당에서 “검찰 수사 범위 줄여도 전과 달라진 게 크게 없는 것 같아. 아예&nbsp;수사권을 없애자”라는 말이 나왔어요. 이때 민주당은 마음이 급했어요. 지난 3월 당선된 윤석열 대통령과 여당인 국민의힘은 검찰의 수사권을 늘려야 한다는 입장이었기 때문.


4월 말 “그만 좀 싸워줄래 ✋?”:&nbsp;국민의힘 vs. 민주당은 ‘검수완박’ 법안을 두고 몇 주 동안 맞붙었어요. 의견이 계속 좁혀지지 않으니, 국회의장은 그만 싸우라며&nbsp;중재안을 냈어요. 검찰의 수사권을 완전히 없애지는 말고, 수사 범위를 더 줄이자는 것: 범죄 6개 → 2개(부패·경제).


4월 말 “결사반대 🔴” vs. “밀어 붙여 🔵”:&nbsp;하지만 국민의힘은 중재안에도 반대했어요. 그러자 국회 의석의 절반 이상을 차지하고 있던 민주당은 중재안을 그냥&nbsp;밀어 붙이기로&nbsp;했고요.


5월 초 검수완박법 통과 ⏩:&nbsp;민주당의 전원 동의로 개정 검찰청법·형사소송법은&nbsp;국회를 통과했어요. 이에 오는 9월 초부터 검찰은 부패·경제 범죄만 수사할 수 있게 됐어요.


왜 다시 논란이 되는 거야?
법무부가 개정 검찰청법·형사소송법 시행을 앞두고, 줄어든 검찰 수사 범위를&nbsp;다시 늘리려&nbsp;하고 있거든요. 검찰이 ‘부패·경제’ 2종류밖에 수사하지 못하게 됐는데, 이 안에 최대한 많은 종류의 범죄를 집어넣으려는 거예요. 예를 들어 원래 ‘공직자·선거 범죄’에 해당했던 일부 범죄를 ‘부패 범죄’에 옮겨 집어넣겠다고 한 것.
‘A 범죄는 부패 범죄에 해당해!’ 같이 법의 구체적인 내용은 대통령이 국무회의의 ‘시행령’으로 정하는 경우가 많은데요. 검찰 수사 범위를 늘리는 내용을 담은 시행령을 → 법무부가 국무회의에 가져가 → 이 회의에서 살펴본 후 → 윤석열 대통령이 “OK!”하면 시행돼요.


시행령이 뭔데?:&nbsp;법률이 적용되는 구체적인 범위·세부적인 내용을 정하는&nbsp;대통령의 명령이에요. 실제 삶에서 일어날 수 있는 모든 상황을 법률에 하나 하나 다 적어두기는 어려워요. 그래서 시행령을 통해 구체적인 상황에 법률을 어떻게 적용할지 정하도록 하는 거예요.


이렇게 해도 되나...?
원래 시행령은 그 위에 있는 법률(=상위법)의 내용을 바꾸거나 새로운 내용을 추가하면 안 돼요 🙅. 하지만 전문가들에 따르면 이번 시행령이 국민의 기본권을 직접 해치고 있다고 보기는 어려워서 법적으로 문제를 제기하고 해결하기는 어려울 것 같다고.
민주당은 법무부가 시행령으로 상위법을 의미 없게 만들려는 거라며 강하게&nbsp;반발하고 있어요. 반면 법무부는 국회에서 정한 법률에 따라 시행령을 만든 거라며&nbsp;문제가 없다고&nbsp;주장하고 있고요. 이에 국회·정부 안에서 문제가 해결되지 않으면 결국 대법원·헌법재판소 등 사법기관에 판단을 맡겨야 할 수도 있다는 말이 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[8월 15일은 광복절, 그렇다면 8월 14일은]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/EHWXNG</id>
        <link href="https://newneek.co/post/EHWXNG"/>
        <updated>2022-08-12T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 다가오는 15일이 무슨 날인지 알아요? 맞아요. 광복절이에요. 그럼 그 전날, 8월 14일은요? 정답은 바로&nbsp;일본군 ‘위안부’ 피해자 기림의 날이에요.
그게 어떤 날인데?
일본군 ‘위안부’ 문제를 정확하게 알리고, 사람들이 이를 해결하는 데 계속 관심을 가질 수 있게 하기 위한 날이에요. 1991년 8월 14일, 일본군 ‘위안부’ 피해 사실을 처음으로 공개 증언한 고(故) 김학순 여성인권운동가를 기억하는 날이기도 하고요. 김학순 운동가의 증언은 한국과 일본 사이 역사 문제뿐 아니라 ‘전시 성폭력’이라는 큰 문제까지 수면 위로 끌어올렸거든요.
전시 성폭력이 뭔데?
전쟁 중에 발생하는 성폭력(예: 강간·성추행·성희롱)을 가리키는 말이에요. 특히 국제사회는 1998년에 “전시 강간은 전쟁 범죄야!”라고 딱 정했어요. 그럼에도 전시 강간은 묻히는 경우가 많아요. 문제 제기조차 되지 못할 때도 있고요. 다른 성폭력 사건과 마찬가지로, 피해자가 2차 피해 등에 대한 걱정 때문에 피해 사실을 알리는 걸 꺼리거든요. 말을 꺼낸다고 하더라도 법정에서 입증하기가 어렵고요. 전쟁 범죄에 관한 재판을 하는&nbsp;국제형사재판소(ICC)에서 전시 강간으로 처벌이 내려진 사례는 한 번도 없어요.&nbsp;
전시 강간으로 벌 받은 사람이 없다고...?
맞아요. 그렇지만 세계 곳곳에서 전쟁이 일어날 때마다 전시 강간이 있었다는 증언·증거는 계속 나왔어요. “모든 전쟁은 강간을 동반한다”라는 말이 나올 정도라고. 대표적인 전시 성폭력 사례를 살펴보면:


베트남 전쟁:&nbsp;1975년까지 베트남은 남과 북으로 나뉘어 전쟁을 치렀는데요. 미국 등 세계의 많은 나라에서 군인을 보냈어요. 우리나라도 미국을 도와 많은 군인이 베트남에 갔고요. 베트남 등에는 이때 파병된&nbsp;한국군에 성폭행 피해를 보았다고 고백한 여성 800여 명이 있어요. 하지만 우리나라 정부는 아직 한 번도 이런 사실을 인정한 적이 없어요.


미얀마 군사 쿠데타:&nbsp;작년 2월, 미얀마에서는&nbsp;군대가 쿠데타를 일으켜&nbsp;정권을 잡았어요. 군인들이 시민 저항군이 지키는 마을을 공격할 때 민간인을 상대로&nbsp;성폭행을 저질렀다는 증언이 나왔고요.


러시아의 우크라이나 침공:&nbsp;러시아는 올해 2월&nbsp;우크라이나를 침공했는데요. 러시아군이 점령했던 우크라이나 수도 키이우 등에서&nbsp;성폭행이 있었다는 증언이 나왔어요. 피란길에 오르기 전, 자기 힘으로 자신을 보호하기 위해 콘돔·가위를 챙긴 우크라이나 여성도 있다고.


내가 할 수 있는 일은 없을까?
그럴 줄 알고 준비했어요. 전시 강간 문제를 더 자세히 살펴보고, 문제 해결을 위해 목소리를 내고 싶은 뉴니커에게 추천하는 영화·책 목록이에요:


아이 캔 스피크(영화·2017):&nbsp;일본군 ‘위안부’ 피해 사실을 세계에 알리고자 영어를 배우는 ‘옥분’과 그에게 영어를 가르쳐주는 공무원 ‘민재’의 얘기를 담은 영화예요.


관통당한 몸(책·2022):&nbsp;약 30년 동안 세계 각국의 분쟁 지역을 취재한 기자가 보고 들은 얘기를 바탕으로 전시 성폭력의 실태를 고발한 책이에요.


전쟁은 여자의 얼굴을 하지 않았다(책·1985):&nbsp;전쟁에 참여했거나 전쟁을 목격한 200여 명의 여성을 인터뷰하고, 그 내용을 엮어 만든 책이에요. 2015년 노벨문학상을 수상한 스베틀라나 알렉시예비치의 대표작이에요.


다른 뉴니커와 함께 보고 싶은 관련 영화·책, 더 알고 있다면? 👉&nbsp;뉴문뉴답 바로 가기]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[반지하 집, 정말 없어질까?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/xJy8ps</id>
        <link href="https://newneek.co/post/xJy8ps"/>
        <updated>2022-08-12T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[얼마 전 수도권·강원 북부&nbsp;지역에 비가 내려도 너무 많이 내려서 난리였잖아요. 도로·차가 물에 잠기거나 시설이 무너지는 등&nbsp;피해가 심각했고요. 그런데 잘 보이지 않는 곳에서 돌이킬 수 없는 피해를 본 이들도 있어요. 바로 1층 아래, 지하·반지하에 사는 사람들이에요.
맞아. 이번에 반지하 피해 심했다며...
이번 폭우로 반지하에서 살던 가족이&nbsp;사망하는 안타까운 일도 있었어요. 왜 이런 일이 생긴 건지 자세히 살펴보면:


넘친 물이 반지하로 흘러갔어:&nbsp;이번 폭우로 도로에 넘쳐난 물은 제대로 땅에 흡수되거나&nbsp;강으로 흘러나가지&nbsp;못했어요. 도로가 아스팔트로 덮여 있는 데다&nbsp;배수 시설도 부족했기 때문이라는 얘기가 나와요. 넘친 물은 높은 곳(도로)에서 낮은 곳(반지하)으로 그대로 흘러내려 갔고요.


수압 때문에 피해 컸어:&nbsp;반지하의 창문은 보통 1층 땅과 맞닿아 있어요. 비가 많이 와서 땅이 물에 잠기면, 창문과 현관문 바깥에 물이 가득 차는 것. 이 물은 창문과 현관문을 밖에서 안으로 계속 밀어요(=높은 수압). 이러면 창문은 깨질 가능성이 높고, 깨진 창문으로는 물이 쏟아져 들어와요. 그런데 현관문 앞 수압 때문에 집밖으로 빠져나가기가 어렵고요.


그런데 이뿐만이 아니에요. 폭우 때뿐 아니라 평소에도 반지하는 ‘살아갈 집'으로는 적당하지 않다는 목소리가 컸거든요.

왜 적당하지 않다는 거야?
반지하는 햇빛이 잘 들지 않아 습도가 높은 편인데요. 이는 곰팡이나 세균이 잘 퍼지게 해 호흡기 질환을 일으키기도 해요. 대부분은 창문이 길가에 딱 붙어 있어, 사생활을 지키기도 어렵고요. 그러다 보니 대부분의 반지하는 나라가 ‘최소한 이런 집에서 살아야 해’라고 정해둔 기준(=최저주거기준)에 못 미쳐요.
흠... 대책이 필요하지 않을까?
그래서 서울시: “20년 안에 서울시에서 지하·반지하 집&nbsp;다 없앨 거야!”라는 대책을 내놨는데요. 이를 두고 비판과 걱정의 목소리가 나와요. 왜냐면:&nbsp;


할 수 있던 건 안 하고, 이제 와서?:&nbsp;사실 서울시에서는 지금도 물에 자주 잠기는 지역에 지하·반지하를 짓는 건 막을 수 있는데요. 앞으로는 지하·반지하를 사람이 사는 집으로 못 쓰게 하겠다는 거예요. 이에 피해를 예방하기 위한 별다른 노력을 하지 않다가, 반지하를 없애겠다는 정책을 급하게 또 꺼낸 게 아니냐는 비판이 나와요.


살던 사람은 어디로 가라고?:&nbsp;2020년 전국의&nbsp;반지하 가구는 32만 호인데요. 이 중에는 집값 등&nbsp;현실적인 이유로 반지하에 사는 사람도 많아서 반지하를 빠르게 없애면 곤란하다는 거예요. 반지하가 사라지면 이들은 고시원·옥탑방 등 다른 최저주거기준에 못 미치는 집으로 옮겨갈 테고, 그럼 또 다른 문제가 생기기 때문.


서울시는 취약계층이 더 나은 집에서 살 수 있게 돕는 ‘주거 상향 사업’ 등도 펼치겠다고 했는데요. 이에 더해 집 앞에 물을 막아주는 판을 세우는 등 당장 반지하에 사는 사람을 지키기 위한&nbsp;안전장치가 필요하다는 의견도 나와요.&nbsp;&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[한국-중국, '마라톤 회담' 했다고? 🇰🇷🇨🇳]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/4iVe7F</id>
        <link href="https://newneek.co/post/4iVe7F"/>
        <updated>2022-08-11T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[그제(9일) 박진 외교부 장관이 중국 칭다오로 날아가 왕이 중국 외교부장을 만났어요. 윤석열 정부의 장관이 중국을 찾은 건 처음이었는데요. 약 5시간 동안&nbsp;마라톤 회담을 했다고.&nbsp;
5시간이나? 할 얘기 많았나 봐
맞아요. 사드 배치같이 비교적 해묵은 얘기부터&nbsp;‘칩4’ 같은&nbsp;최근 이슈까지 다룰 게 많았어요. 우리나라는 미국 마음을 상하지 않게 하면서도 중국과 얘기를 잘해야 한다는 숙제(=균형 외교)도 안고 있었는데요. 얘깃거리가 미국·중국 모두와 관련 있는데, 세계에서 제일 힘센 두 나라 중 어느 한 쪽도 놓칠 수 없었거든요. 한·중 외교회담에서 오간 중요한 얘기를 딱 2라운드로 정리하고, 우리나라의 균형 외교에 어떤 불 들어왔는지 정리해봤어요.
ROUND 1.
사드 필요해 vs. 사드 안 돼: 노란불 🟡
사드는 날아오는 미사일을 공중에서 파괴할 수 있는 미군 기술인데요(=THAAD, 고고도미사일 방어체계). 북한의 공격에 맞서기 위해 지난 2017년 한국·미국 정부가&nbsp;경북 성주에 임시로 배치했어요. 그런데 이에 중국이 단단히 뿔이 났어요: “미국이 중국을 견제하려고 한국에 사드 두는 거 아니야?” 이 얘기, 이번 회담 테이블에&nbsp;어떻게 올랐냐면:


한국 🇰🇷:&nbsp;사드는 북한의 핵이나 미사일 때문에 필요한 거야. 중국한테 쓰려는 게 아니라고. 불안하다면 중국이 요즘 자꾸 핵실험하는 북한을 달래보면 어때? 그럼 우리도 사드 필요 없어!


중국 🇨🇳:&nbsp;한국 입장에서는 그럴 수 있겠지. 하지만 미군 기술인만큼, 미국이 직접 사용할 수도 있는 거잖아? 그리고 우리도 북한 문제에 신경은 쓰겠지만, 결국 미국이 적극적으로 나서야 해. 북한 vs. 미국 사이가 나빠질수록 한반도 상황도 불안해지는 거잖아.


결론적으로는 박 장관과 왕 부장 모두 사드 때문에 한·중 사이가 나빠져서는 안 된다고 입을 모았어요. 하지만 지난 5월 윤석열 정부가 성주 사드의&nbsp;정식 배치에&nbsp;필요한 절차를 밟아서 임시 배치를 끝내겠다고 한 상황이라, 앞으로 중국과 갈등이 깊어지지 않을지는 지켜봐야 해요.
ROUND 2.
칩4: (일단) 초록불 🟢
“칩4, 진짜 들어갈 거야?” 중국이 요즘 우리나라한테 가장 많이 한 얘기인데요. 칩4는 미국이 일본·대만·우리나라와 함께 만들려는 반도체 네트워크예요. 중국은 우리나라가 여기 들어가면 “상업적 자살”을 하는 거라며&nbsp;단단히 경고했어요: “한국 너, 미국이 이끄는 모임에 들어가면 중국은 앞으로 한국 물건 안 살 수도 있어.” 이에 우리나라는 고민하다가 최근 칩4 첫 모임에 나가보기로 했고요. 그러고 나서 박 장관과 왕 부장이 딱 만난 거예요. 그런데 의외로&nbsp;분위기가 괜찮았다고:


한국 🇰🇷:&nbsp;칩4에 들어가는 건 우리나라의 이익을 위한 거야. 중국을 세계 반도체 네트워크에서 따돌리려는 게 아니야.


중국 🇨🇳:&nbsp;그래, 일단 믿어볼게. 앞으로 지켜볼 거야! (속마음: 한국이 칩4에 들어가는 걸 막을 수 없다면, 한국이 그 모임에서 중국 입장을 살펴가며 말하도록 하는 것도 좋겠어.)]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[(광고) 누구보다 내 취향을 잘 아는 AI가 있다?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/cVgd1T</id>
        <link href="https://newneek.co/post/cVgd1T"/>
        <updated>2022-08-11T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[*이 콘텐츠는 SKT로부터 광고비를 받아 제작되었습니다.
뉴니커, 혹시 나보다 내 취향을 더 잘 아는 그런 친구가 있나요? ‘니가 좋아할 것 같아 준비했어’라며 누가봐도 내 취향인 드라마나 예능을 딱 추천해주는 그런 친구, 정말 소중하잖아요. 그런데 요즘 그런 찐친 부럽지 않은 일상의 AI(인공지능) 친구 서비스가 인기라고.
AI 친구...라니?
일상을 더 편하고 풍요롭게 만들어주는 SKT 성장형 AI 서비스 앱 ‘A.(에이닷)’ 얘기예요. A.은 바쁘다 바빠 현대사회를 사는 우리의 일상을 꼼꼼히 챙겨주는데요. ‘내일 10시에 회의 일정 등록해 줘!’라고 말만 하면 달력에 바로 일정을 기록해주고, ‘아침 7시에 알람 맞춰 줘!’라고 하면 알람도 딱 맞춰줘요. 날씨부터 오늘의 운세, 주요 뉴스와 주식시장 정보 등도 물어보면 척척 대답해주고요. A.은 사용자와 대화하면서 점점 더 똑똑해지는 게 특징인데요. 이번에 업데이트를 거치며 똑똑함 능력치가 +1 됐다고.
어떻게 똑똑해졌는데?
내가 좋아할 만한 영상 콘텐츠를 추천해주는 ‘A. tv’기능이 생겼거든요. A. tv에서 내가 재밌게 본 콘텐츠를 기억해뒀다가, 매일 제공되는 100여 개의 콘텐츠 중 딱 내 취향인 드라마나 예능 등을 가장 먼저 추천해주는 것. A. tv를 쓰면 쓸수록 더 취향 저격인 추천 목록을 보여주고요. 추가 비용이나 광고도 없어서 A.이 추천해주는 취저 콘텐츠를 편하게 즐기기만 하면 돼요. 데이터가 부담된다면 Wi-fi에 연결됐을 때 다운로드 해뒀다가 어디서든 꺼내볼 수도 있는데요. SKT를 쓰는 사람은 당분간 A. tv에서 데이터 요금 걱정은 안 해도 된다고.

다른 건 없어?
A. tv 말고도 이번 업데이트*로 A.의 기능이 더 다양해졌는데요. 어떤 기능이 추가됐냐면:


바로 즐기는 게임: 다운로드할 필요도, 광고도 없이 26가지 캐주얼 게임을 즐길 &nbsp;수 있는 ‘A. 게임’도 추가됐어요. 게임을 하면서 얻은 포인트로 나만의 A. 캐릭터를 꾸밀 수도 있고요.


동네 맛집까지 척척: ‘주변 맛집 추천해 줘!’라고 말하면 A.이 다양한 정보를 분석해 딱 알려줘요. 더 궁금한 게 있다면 그 지역을 잘 아는 다른 사용자에게 바로 답변을 받을 수 있는 ‘큐피드’에 물어보면 되고요.
	*이번 업데이트는 안드로이드 버전에 우선 적용되고, 애플 iOS 버전도 곧 업데이트 될 예정이에요.


A.과 함께 꼼꼼하게 일상을 챙기고, tv와 게임까지 무료로 즐기는 삶, ‘닷생’ 같지 않나요? 그렇다면 친구에게도 A.을 공유해봐요. 8월 1일부터 21일까지 추천 이벤트에 참여하면 특별한 혜택을 받을 수 있거든요.
어떻게 참여할 수 있는데?
A. 앱에서 “닷생 살자!”라고 말을 걸거나 텍스트로 입력하면 돼요. 이때 생기는 추천코드를 친구와 가장 많이 공유한 100명에게는 애플 맥북 프로, 애플워치, LG 스탠바이미 TV 등 다양한 경품이 주어진다고. 친구에게 추천코드를 받은 사람을 위한 경품도 준비되어 있으니 지금 바로 참여해봐요!
나도 에이닷&nbsp;이벤트 참여할래!]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[쌀값만 혼자서 계속 떨어지는 이유]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/ldS9c7</id>
        <link href="https://newneek.co/post/ldS9c7"/>
        <updated>2022-08-11T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 얼마 전까지 러시아의 우크라이나 침공 등으로&nbsp;곡물값이 크게 올랐잖아요. 그런데 이 와중에 혼자서 계속 값이 내려가고 있는 게 있다고. 바로 우리나라 ‘쌀’이에요 🌾.
쌀값만 혼자 떨어졌다고? 왜?
지난달 우리나라에서 생산한 쌀 가격은 1년 전에 비해 약 21%나 낮았는데요. 이유는 크게&nbsp;2가지가 있어요. 뭐냐면:


쌀농사가 너무 잘 돼:&nbsp;쌀농사에 큰 풍년이 찾아와 쌀이 많이 남았어요. 그러자 가격이 확 내려갔고요. ‘풍년의 저주’라는 말까지 나올 정도라고.


쌀을 잘 안 먹어:&nbsp;쌀 대신 먹을 수 있는 밀 등을 쉽게 접할 수 있게 되면서 쌀 소비가 줄었어요. 비만·당뇨 등을 걱정해 아예 탄수화물 섭취를 피하는 사람들도 생겼고요. 작년 우리나라 사람 1명이 먹은 쌀 양은 30년 전에 비해 절반 정도였다고.&nbsp;


가격 내리면 좋은 거 아냐?
맞아요. 음식값·기름값 할 것 없이 물가가 왕창 오르고 있는데(7월 소비자물가 상승률 6.3%) 쌀만큼은 저렴하니 소비자는 한시름 놓을 수 있거든요.&nbsp;
하지만 쌀농사로 먹고사는 농부의 생계는 어려워져요. 농부의 삶이 팍팍해지면 더 큰 문제가 생기기도 하고요. 대표적인 것 2가지만 살펴보면:


위기의 농촌들 🧑‍🌾:&nbsp;우리나라는 농촌 등 지역에 사는 사람이 사라지는 ‘지역 소멸’로 몸살을 앓고 있는데요. 농부들이 농사로 먹고살기 어려워지면, 이들이 다른 일자리를 찾아 농촌을 떠나면서 지역 소멸이 더 심해질 수 있어요.


위기의 식량들 🍚:&nbsp;우리나라는 스스로 만드는 식량의 비율(=식량자급률)이 매우 낮아요 📉. 그래서 국민에게 음식을 안정적으로 줄 힘(=식량 안보)이 떨어지고요. 그나마 식량자급률이 높은 건 쌀뿐인데, 농부들이 쌀농사마저 그만두면 식량 안보가 더 나빠질 수 있어요.


그럼 어떡해야 해?
나라가 농민과 식량 문제 전체에 더 관심을 가지고 정책을 펼쳐야 한다는 말이 나와요.&nbsp;


쌀 가격 관리 해야 해:&nbsp;정부가 책임지고 쌀을 사들여 쌀값이&nbsp;너무 떨어지지 않게&nbsp;하는 정책 등이 필요하다는 얘기가 나와요. 당장 농민이 손해를 보지 않고 쌀농사를 지을 수 있게 도와야 한다는 것.


다른 곡물 농사도 잘 짓게 해야 해:&nbsp;달라진 곡물 소비 상황에 발맞춰 농민이 쌀이 아닌 다른 작물 농사도 잘 할 수 있게 도와야 한다는 의견도 있어요. 쌀뿐만 아니라 곡물 전체에 대한 정책을 세워야 한다는 거예요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[기록적인 폭우가 남긴 것]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/1kGgrh</id>
        <link href="https://newneek.co/post/1kGgrh"/>
        <updated>2022-08-10T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 그제(8일)부터 우리나라 수도권·강원 북부에 엄청난 비가&nbsp;쏟아지고 있어요. 차·도로·집이 물에 잠기거나 시설이 무너진 데다 사망자까지 나오는 등 피해가 심각한 상황인데요. 피해 상황이 어떤지, 이렇게 비가 많이 온 이유는 뭔지 알아봤어요.
장난 아니더라... 대체 무슨 일이야?
중부지방에 큰비가 왔어요. 서울 동작구에서는 그제(8일) 하루 동안 381.5mm의 비가 쏟아졌는데, 하루에 내린 비로는 서울의&nbsp;역대 최고치였다고. 비는 인천 남부지역·서울 남부지역·경기 양평군 등에 집중적으로 쏟아졌는데요. 어떤 피해가 있었는지 살펴보면:


도로·지하철·건물 침수:&nbsp;수도권과 강원도 곳곳의 도로가 물에 잠겼어요. 보험사에 신고가 들어온 것만 따져도 3000여 대의 자동차가 침수됐고요. 서울의 몇몇 지하철역에는 물이 쏟아져 들어왔고, 일부 역은 지하철 운행을 멈추기도 했어요. 주택·상가 등 건물에도 물이 차올랐고요.&nbsp;강원도에서는&nbsp;강물이 불어나 농작물이 물에 잠기고, 산사태로 도로가 끊기는 등의 피해가 있었어요.


인명 피해:&nbsp;서울 동작구의 한 구청 직원이 쓰러진 가로수를 정리하다가 감전으로 추정되는 사고로&nbsp;목숨을 잃었어요. 서울 관악구에서는 반지하 주택이 물에 잠기면서 일가족 3명이 빠져나오지 못했고요. 경기도에서도 버스정류장 붕괴·산사태 등으로 희생된 사람이 있어요.&nbsp;



집중호우로 중부지방 곳곳에 침수 등의 피해가 났어요. ©뉴스1
왜 이런 일이 생긴 거야?
이유를 살펴보면:


기후위기 때문이야:&nbsp;중부지역 위에&nbsp;좁고 긴 비구름이 계속 만들어졌어요. 태평양 위쪽의 따뜻한 공기(=북태평양 고기압)와 한반도 위쪽의 차가운 공기가 우리나라 중부지역에서 딱 부딪히면서 강한 비를 뿌리는 정체전선이 만들어진 건데요(그래픽). 전문가들은&nbsp;기후위기로&nbsp;우리나라 주변 공기의 흐름이 변하고, 북태평양 고기압의 힘이 강해져서 그런 거라고 말해요.


처리 용량 넘었어:&nbsp;서울 강남구·양천구 등 침수 위험이 큰 지역에는 빗물을 모아서 강으로 흘려보내는&nbsp;거대한 지하터널이 있는데요. 이번에 피해가 컸던 강남구 쪽의 지하터널은 30년에 한 번 있을 법한 강한 비도 견딜 수 있게 만들어졌어요. 하지만 이번에는 그 기준을 훌쩍 뛰어넘는 많은 비가 온 거예요.


대비 부족했어:&nbsp;비 피해를 줄이기 위해서 서울시에서는 매년 5000억 원에 가까운 예산을 마련해요. 하지만 올해 예산은 지난해보다&nbsp;900억 원 이상&nbsp;줄었다고. 기후위기로 폭우가 올 가능성이 높은 상황에서&nbsp;대비가 부족했던 것&nbsp;아니냐는 말이 나와요.


비 언제까지 온대?
기상청은 수도권·강원 등 일부 지역에서 모레(12일)까지 100~300mm의 집중호우가&nbsp;이어질 거라고&nbsp;했어요. 중앙재난안전대책본부는 위기 경보를 가장 높은 단계인 ‘심각’ 수준으로 올렸어요. 정부는 이재민이 머물 수 있도록&nbsp;비어있는 공공주택을 제공하는 방법 등을 알아보고 있고요. 앞으로도 많은 비가 올 거라 예상되는 만큼, 침수 등 피해를 막기 위해&nbsp;어떻게 행동해야 할지&nbsp;미리 알아두는 게 좋아요.​&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🔔 띵동! '취약계층 빚 탕감' 피자가 도착했습니다]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/3N50Jf</id>
        <link href="https://newneek.co/post/3N50Jf"/>
        <updated>2022-08-10T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[“뉴니커, 어떻게 생각해?”
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다! 🍕
지난 시간에는?
취약계층 빚 탕감에 대해 살펴보고,
여기에 사람들이 어떻게 반응했는지 알아봤는데요.
다른 뉴니커들의 의견 싹 모아 정리했어요.
잠깐! 취약계층 빚 탕감,
어떤 내용이었는지 깜빡했다면?
'취약계층 빚 탕감' 다시 읽으러 가기


이번 시간에는?
8월 3일부터 8월 8일까지, 528명의 뉴니커가
‘취약계층 빚 탕감’에 대한 의견을 얹어줬는데요.
뉴니커 의견 싹 모아 구운 따끈따끈한 피자가 도착했어요!
저번 주에 생긴 미니 코너 팩트 콜라에 더해
이번 주에도 새로운 코너 따끈 감튀가 생겼는데요.&nbsp;
갓 튀긴 감자처럼 따끈하게
오늘 주제에 대한 최신 소식을 전해줄 거라고.
그럼, 오늘의 피자 세트&nbsp;살펴보러 갈까요?


취약계층의 빚을 덜어주면 안 돼
(55.7%, 294명)
🍕1. 자꾸 빚을 깎아주면
책임감이 흐려질 거야
빚을 깎아주면 돈 갚는 것에 대한 책임을 가볍게 생각할 수 있어. “다음에도 잘못되면 나라가 도와주지 않을까?”라며 말이야. 대출이라는 사회적 약속에 대한 믿음이 무너질 수도 있고. 돈 갚는 약속을 최대한 지키게 해야, 사람들도 돈 빌리는 일의 무게를 잊지 않을 거야.&nbsp;
투자로 재산을 불리기 위해 돈을 빌렸다가 손해를 봐서 빚을 못 갚는 사람도 있다며. 이렇게 무리해서 빚을 냈다가 어려워진 청년도 나라가 도와준다고 하던데*, 그럴 순 없어. 투자는 돈을 잃을 수도 있다는 걸 알고 신중하게 해야 하는 거잖아.


🥤 팩트 콜라
*청년이 투자하려고 낸 빚까지
정말 나라가 덜어줄 수 있어?
그럴 수도 있어요. 빚을 못 갚는 저신용 청년*을 위해 ‘이자 깎아주기’와 ‘돈 갚을 날 미뤄주기’를 해주기로 한 정책(=신속채무조정 청년특례) 얘기인데요. 다만 여기에 ‘원금 깎아주기’는 들어가지 않아요.
이때 저신용 청년의 빚을 덜어주는 곳(=신용회복위원회)에서 개인이 신용대출로 빌린 돈을 어디에 썼는지까지 다 알아볼 수는 없어요. 빌린 돈으로 투자를 했다가 돈을 잃어 갚지 못하게 됐어도, 돈을 빌린 사람이 이를 숨기면 알아낼 수 없거든요. 그래서 이런 구멍을 고칠 방법을 마련해야 한다는 비판이 나와요.


🍕2. 일부만 도와주는
정책이라 불공평해
빚 탕감은 돈을 빌려놓고 못 갚은 사람을 도와주는 거잖아. 그러면 돈을 빌려서 제때 갚은 사람은 뭐가 돼? 갚을 수 있는 만큼만 빌리고, 허리띠 졸라 매서 빚을 갚은 사람은 이게 불공평하다고 생각하거나, 허탈한 마음이 들 수도 있어.&nbsp;
정책의 도움을 받을 수 있는 사람을 정하는 기준이 모호해서 더 불공평하게 느껴지기도 해. 예를 들어, 연 120억 원을 벌지만 소상공인이라서 빚을 깎아줄 수도 있다는 건 받아들이기 어려워. 직장인이지만 그보다 사정이 어려운 사람도 있잖아.&nbsp;
🍕3. 다른 방법으로 도와주자
빚을 못 갚고 있는 사람들이 스스로 돈을 갚을 수 있게 도와주자. 곧바로 나라가 빚 부담을 덜어주기보다, 일자리를 마련해주는 등 살림살이가 나아질 수 있도록 이끄는 거야. 이렇게 해서 직접 돈을 갚게 하는 것이야말로 다시 일어설 힘을 주는 거라고 생각해.
🍕4. 이런 의견도 얹고 싶어
나라가 자꾸 빚 부담을 덜어주면 이를 나쁘게 써먹는 사람도 생길 거야. 실업급여 같은 나라 지원도 악용하는 경우가 생겨 문제라고 하잖아.&nbsp;
나라의 주머니 사정도 나빠질 거야*. 요즘 정부가 기업에 매기는 세금도, 집에 매기는 세금도 깎아주고 있다며. 국민 개인이 진 빚까지 덜어주기엔 너무 무리일 것 같아.


🥤 팩트 콜라
*빚 부담 덜어주기에는
정말 나랏돈이 모자랄까?
모자랄 수도 있어요. 특히 지방자치단체(지자체) 주머니 사정이 어려워질 수 있다는 얘기가 나와요. 정부는 자영업자·소상공인이 진 빚을 싸게 사들이는 방식으로 이들의 빚을 덜어줄 생각이에요. ‘원금 깎아주기’를 하려는 것.
그런데 여기서 왜 지자체 얘기가 나온 거냐면:


자영업자·소상공인: “코로나19 바이러스 유행 때문에 사정이 어려워. 돈 좀 빌려도 될까?”


은행: “사정이 어렵다며. 돈 갚을 수 있어? 빌려주기 좀 그래…”


지자체: “(은행에게) 쟤네가 못 갚으면 우리가 대신 갚을게!” “(자영업자·소상공인에게) 대신 너네는 ‘지자체가 나중에 자영업자·소상공인한테 돈 받아낼 권리(=채권)’ 줘!”.


이번에 정부는 이 채권을 지자체로부터 싸게 사서 자영업자·소상공인의 빚을 없애줄 생각이에요. 채권을 사면 지자체가 자영업자·소상공인에게 돈을 받아낼 권리를 없애는 것이기 때문.&nbsp;
그런데 정부가 채권을 너무 싸게 사들이면 남은 부담은 지자체가 고스란히 지게 돼요. 지자체는 자영업자·소상공인의 빚을 은행에 대신 갚아줄 때 ‘정부가 채권을 사가면서 준 돈 + 나머지’를 내야 하는데요. 정부가 채권 값을 싸게 주면 지자체가 책임져야 하는 ‘나머지’가 커지기 때문: “정부가 자영업자·소상공인 빚 깎아주겠다면서 채권을 헐값에 사려고 하잖아. 이건 결국 우리한테 부담을 떠넘기는 거야!”
서울시의 보증 기관(=서울신보)은 서울시가 빚 탕감 때문에 1년 동안 4000억 원의 손해를 볼 수도 있다고 했어요. 전국시도지사협의회 역시 주머니 사정에 손해가 날까봐 걱정된다고 했고요.


🍕5. 한 마디로...


책임감이 흐려지고: 자꾸 도와주면 돈 빌리는 일의 무게를 잊을 수 있어.


불공평하고: 다른 사람들도 어려운데 일부만 도와주는 거라서 불공평해.


더 좋은 방법이 있으니까: 다른 방법으로 직접 돈을 갚게 도와줄 수 있어.


취약계층의 빚을 덜어주면 안 돼



취약계층의 빚을 덜어줘야 해
(30.5%, 161명)
🍕1. 빚을 덜어주는 게
나라 전체를 살리는 길이야
개인의 빚이 잔뜩 쌓이면 나라 경제가 시들해질 가능성이 높아*. 우리나라 가계 빚은 이미 세계에서 제일 많고, 경기도 착 가라앉아 있잖아. 이 빚을 줄여줘서 꽉 막힌 나라 경제가 활발하게 돌아가도록 해야 해.&nbsp;


🥤 팩트 콜라
*가계 빚이 많으면
정말 나라 경제가 시들해져?
그렇다고 볼 수 있어요. 빚 부담이 커지면 사람들이 빚을 갚는 데 돈을 써야 해서 다른 곳에 쓸 돈이 부족해지는데요. 소비가 줄어들면 나라에 돈이 돌지 않아서, 나라 경제가 시들해져요.
실제로 한국은행이 지난달 내놓은 보고서에 따르면, 기준금리가 0.25%p씩 오를 때마다(=이자 부담이 커질 때마다) 그해 사람들의 소비가 0.04~0.15% 정도 줄어드는 걸로 보인다고. 통계청도 이번달에 비슷한 자료를 내놨어요. 올해 7월 가계 빚이 지난해 말보다 약 11조 6000억 원 줄었는데, 올해 3월부터 6월까지 4개월 내내 소비도 줄었다는 거예요. 사람들이 빚을 갚느라 돈을 못 쓰고 있는 걸로 볼 수 있다고.

취약계층이 빚 부담으로 쓰러지면 국가적으로 더 피해가 커. 나라는 세금으로 형편이 어려운 사람들을 돌봐야 하잖아(예: 기초생활보장제도*). 아예 생활이 무너진 사람들을 다시 일으키는 것보다, 그렇게 되기 전에 빚을 덜어줘서 자기 힘으로 생활하게 하는 게 돈이 덜 들 거야.
*기초생활보장제도: 경제 형편이 어려운 사람이 최소한의 생활을 이어가고, 스스로 일어설 수 있도록 나라가 돕는 제도예요. 나라는 이 제도의 대상이 되는 사람들에게 생계·주거·의료 등에 쓸 돈을 줘요.
🍕2. 취약계층의 빚은
혼자만의 책임이 아니야
요즘 금리도, 물가도 크게 올라서 취약계층의 삶이 너무 팍팍해. 최근 팍팍 오른 물가를 잡겠다고 나라가 금리를 계속 올리고 있는데, 이러면 이자를 더 많이 내야 해서 전보다 돈 갚기가 힘들어. 그렇다고 물가가 바로 뚝 떨어진 것도 아니고. 이럴 때 취약계층은 배로 힘들어*. 나가는 돈은 많은데, 들어오는 돈은 적으니까.


🥤 팩트 콜라
*금리가 오르면
정말 취약계층이 더 힘들어?
그렇다고 볼 수 있어요. 이유는 여러 가지인데요. 취약계층은 돈을 빌려야 하는 경우가 많아요. 그만큼 이자가 늘었을 때 빚 부담도 커요. 실제로 작년에 20~30대·저소득층·자영업자 등 취약계층의 빚은 평균보다 훨씬 빠르게 늘었다고.
원래 버는 돈이 적으니, 빚 부담이 약간만 늘어도 크게 느껴지기도 해요. 앞서 살펴본 한국은행 보고서도 이자 부담이 커지면 ‘마음대로 쓸 수 있는 돈’이 저소득층에서 특히 크게 줄어든다고 말했어요.

또 취약계층은 애초에 높은 금리로 돈을 빌려야 하는 경우가 많아요. “소득이 불안정하거나 적다 = 돈을 갚을 능력이 떨어진다”라고 여겨지기 때문. 그래서 취약계층은 은행에서 비교적 비싼 이자를 주고 돈을 빌리거나, 이자를 아주 많이 받는 대부업체 등에서 돈을 빌려야 해요. 한국개발연구원 보고서도 이렇게 말해요: “이자가 싼 저금리 대출보다, 이자가 비싼 고금리 대출에서 취약가구*와 다중채무자*가 차지하는 비율이 더 높아.”
*취약가구: 여기서는 100명 중 가장 소득 수준이 낮은 20명(소득 2분위 이하) 안에 드는 사람 또는 가장 신용점수가 낮은 20명(신용평점 하위 20% 이하) 안에 들어가는 사람을 뜻해요.
*다중채무자: 3곳 이상에서 신용대출을 받은 사람을 뜻해요.&nbsp;

확 오른 금리를 개인이 다 안고 가기는 힘들어. 요즘처럼 금리가 빠르게 오르는 건 전에 없던 일이라며. 돈을 빌릴 때는 이런 상황을 내다보지 못했을 수 있잖아. 그런데 나라 정책에 따라 불어난 빚 부담까지 개인이 다 알아서 해결하라고 하는 건 너무해.
🍕3. 이런 의견도 얹고 싶어
빚 부담을 덜어줘야 빚을 조금이라도 갚을 수 있어. 빚을 못 갚는 사람을 그냥 내버려두는 것보다는, 어느 정도 도와줘서 조금이라도 갚게 하는 게 돈을 빌려준 사람과 빌린 사람 모두에게 나아.
애초에 취약계층이 이렇게 빚을 지게 된 건 우리 사회 바탕에 깔린 문제 때문이기도 해. 예를 들어 너무 비싼 집값 같은 거 말이야. 누군가는 전세집만 구하려 해도 반드시 대출을 받아야 하잖아. 사회적인 문제 때문에 기본적인 생활을 하기 위해 꼭 빚을 져야만 하는 사람들이 있는 거지. 그렇다면 사회가 이들의 빚 문제를 해결하는 데 힘을 보태야 하지 않을까?
🍕4. 한 마디로...


나라 경제를 살려야 하고: 빚을 좀 덜어주는 게 길게 봤을 때 나라 전체에 더 좋아.&nbsp;


취약계층의 부담을 나눠 져야 하니까: 빚이 쌓이는 건 개인만의 책임이 아니야.


취약계층의 빚을 덜어줘야 해



기타
(13.8%, 73명)
🍕1. 빚 덜어줄 방법을 손보자
원금까지 깎아주는 건 너무 불공평한 것 같아. 자기가 원래 빌린 돈만큼은 자기가 갚아야지. 돈 갚을 날을 늦춰 주거나, 이자를 좀 깎아주는 것 정도는 찬성이야.
🍕2. 빚을 덜어준다면 엄격해야 해
만약 빚을 덜어준다면 정책을 촘촘하게 만들어야 할 것 같아. 누가 취약계층인지 제대로 기준을 정하고 가려내야지. 진짜 상황이 나쁜 사람만 도움을 받을 수 있게 말이야. 또 빚을 덜어준 다음 책임감을 가지고 성실하게 경제 활동을 하는지도 지켜보면 좋겠어. 이 정책이 정말 긍정적인 효과를 가져왔는지 알아봐야 한다고 생각해.


🍟 따끈따끈 감자튀김
갓 나온 소식 업데이트
지난달 정부가 국민의 빚을 덜어주겠다는 정책을 발표하자, 국민들은 싸늘한 반응을 보냈어요. “이러면 누가 빚을 갚으려고 하겠어?”라는 걱정과, “열심히 빚 갚은 사람은 뭐가 돼!”라는 불만이 많이 나온 것.
그러자 정부는 정책을 약간 고쳐서 다시 내놓았어요. 특히 가장 시끄러웠던 ‘원금 깎아주기’ 기준을 더 깐깐하게 손봤는데요. 구체적으로 이런 조건을 따지기로 했어요:


코로나19 바이러스 유행으로 피해를 입은 입은 소상공인 중에서


90일 넘게 빚을 갚지 못한 금융채무불이행자*이면서


재산과 소득이 없어서 빚을 갚을 수 없는 경우에만 원금을 깎아주기로 했어요.


*금융채무불이행자(과거 신용불량자): 돈과 관련된 약속을 지키지 않은 사람이라는 뜻이에요. 50만 원 넘는 빚이 3개월 이상 밀리거나, 50만 원이 안 넘는 빚이라도 갚을 날을 3개월 이상 넘기는 게 2번 쌓이면 금융채무불이행자가 돼요.
금융채무불이행자가 되면 신용카드를 만들 수 없게 되는 등 돈과 관련된 거래가 어려워지기 때문에, ‘원금 깎아주기’를 받으려고 일부러 금융채무불이행자가 되려는 사람은 별로 없을 거라는 말을 덧붙였고요.
깐깐한 기준에 맞지 않는 사람은 ‘이자 깎아주기’, ‘돈 갚을 날 늦춰주기’ 등으로 도와주겠다고 했어요. 더 구체적인 내용은 이번 달 안으로 알릴 거라고.&nbsp;






이번 ‘취약계층 빚 탕감’ 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요.
🍕 오랜만에 피자스테이션을 읽었는데, 정말 재미있었어요.
🍕 최근 레터에서 다룬 주제에 관해 이야기해주면 좋겠어요.
🍕 다른 사람들의 의견을 직접 볼 수 있었으면 좋겠어요.


뉴니커, 오늘 피자는 어땠나요?
새로 생긴 ‘따끈 감튀' 코너는 괜찮았는지,
빚 탕감에 대한 생각은 어떻게 바뀌었는지 궁금한데요.
아래 링크에서 피드백도 남기고,
오늘 피자에 관한 미니 퀴즈도 풀어보세요!
Q. 금리가 높아지면 소비는?]]></content>
    </entry>
</feed>