<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://newneek.co/tag/pizzastation</id>
    <title>뉴닉 ─ 피자스테이션</title>
    <updated>2022-06-14T14:03:54.474Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://newneek.co/assets/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🔔 띵동! '정치인 예능 출연' 피자가 도착했습니다]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/amRBYh</id>
        <link href="https://newneek.co/post/amRBYh"/>
        <updated>2022-06-15T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[“뉴니커, 어떻게 생각해?”
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다! 🍕
지난 시간에는?
정치인이 예능 프로그램에 나올 때 기대되는 점과 걱정되는 점은
각각 어떤 것이 있는지 알아보고
사람들은 어떻게 생각하는지 알아봤는데요.
다른 뉴니커들의 의견 싹 모아 정리했어요.
잠깐! 정치인 예능 출연,
어떤 내용이었는지 깜빡했다면?
'정치인 예능 출연' 다시 읽으러 가기


6월 8일부터 6월 13일까지, 822명의 뉴니커가
‘정치인 예능 출연’에 대한 의견을 얹어줬는데요.
뉴니커 의견 싹 모아 구운 따끈따끈한 피자가 도착했어요!
그럼, 뉴니커가 얹어준 의견 하나하나 살펴볼까요?

정치인이 예능에 나오는 건 바람직하지 않아
(57.1%, 469명)

‘정치인이 예능에 나오는 건 바람직하지 않아’를 선택한 뉴니커가 많이 사용한 연관 단어&nbsp;
🍕1. 예능은 정치인을
이미지로만 평가하게 해
정치인은 이미지가 아니라 정치로 평가받아야 해
정치인이 예능에 나오면, 국민이 정치인을 정치 실력 대신 겉으로 드러나는 이미지로만 평가할 수 있어. ‘친근하다’거나 ‘재미있다’라는 느낌을 주는 것만으로 국민의 마음을 얻을 수 있다면, 어떤 정치인이 정책·공약에 신경 쓰려고 할까? 너도나도 예능에 나와 이미지만 좋게 만들려고 할 거야. 그러면 일을 잘 못하는 사람이 나랏일을 맡게 되어 나라 전체에 피해가 생길 수 있어.
예능 연출로 원하는 이미지를 만들기 쉬워
예능에는 각본도 있고 편집도 있잖아. 이런 걸 이용해 정치인을 원래보다 더 좋은 사람처럼 보이게 할 수 있어. 그러면 국민이 정치인을 객관적으로 바라보는 게 어려워질 거야.
예능에서 만든 이미지로 잘못을 덮을 수 있어
예능에서는 정치인이 ‘이미지 세탁’을 하기도 쉬워. 예능은 시청자를 웃게도, 울게도 하잖아. 그래서 예능에 나온 정치인이 감정에 호소하며 자신이 저지른 범죄·비리 등에 대해 변명할 기회도 많을 거야. 법을 어겼거나 도덕적으로 문제가 있는 사람이 이미지를 싹 바꿔 정치하기 쉬워지는 거지.
예능을 보면서 정치인을 비판하기 어려워
국민은 정치인에게 힘을 실어줄 수도 있지만, 그를 비판할 수도 있어야 하잖아. 그런데 편한 마음으로 예능을 보면서 날카롭게 비판할 점을 찾아내기는 어렵지 않을까? 그러면 겉으로 보이는 정치인의 이미지를 그대로 받아들이기 쉬울 것 같아 걱정돼.
🍕2. 예능이 정치적으로 이용될 수 있어
예능이 한쪽의 정치적 입장에만 힘을 실을 수 있어
국민은 정치인이나 정책에 대해 생각할 때 예능을 포함한 여러 방송 프로그램을 참고해. 그런데 정치인이 예능을 만드는 제작진에게 자신에게 유리한 방송을 만들도록 입김을 넣을 수 있어. 반대로 제작진이 정치인을 일부러 띄워주거나 깎아내릴 수도 있고. 그러면 시청자는 정치적으로 한쪽에 치우친 방송을 보게 되고, 온전히 자기 생각대로 판단할 기회를 잃게 될 거야.
유명하지 않은 정치인ᐧ작은 정당에 불리해
유명하거나 큰 정당에 속한 정치인일수록 예능에 나올 기회가 더 많을 것 같아. 방송은 시청자의 관심을 끌어야 하니까. 문제는 어떤 대상을 자주 보는 것만으로도 호감이 생길 수 있다(=단순 노출 이론)는 거야. 그래서 정치인이 예능에 나올 기회도 최대한 공평하게 나뉘어야 하는데, 그게 현실적으로 어려울 것 같아 걱정돼.
🍕3. 정치인은 예능에 어울리지 않아
정치인 출연은 예능을 재미없게 만들어
보통 편하게 쉬고 싶을 때 예능을 보잖아. 그런데 정치인이 예능에 나오면 정치적 갈등 같은 심각한 문제가 떠올라서 오히려 스트레스가 쌓여. 정치인이 예능에서 충분히 재치를 발휘하지 못해 시청자 입장에서 재미가 없는 경우도 있고. 연예인이 정치인의 눈치를 보는 모습도 보기 불편해.
다른 방법으로 정치에 대한 국민의 관심을 이끄는 게 나아
예능 대신, 국민이 쉽고 재밌게 볼 수 있는 시사 프로그램을 만드는 게 낫지 않을까? 정치인에게 더 알맞은 프로그램은 정치를 깊게 다루는 프로그램이잖아. 그리고 국민에게 친근함을 주고 싶다면 예능에 나올 게 아니라, 평소에 정치인이 국민의 일상에 관심을 기울이고 다가가는 게 맞다고 생각해.
🍕4. 정치인의 무거운 책임을
잊을 수 있어
정치가 ‘가벼운 일’처럼 보일 수 있어
예능에서 정치를 재밌게 풀어내는 게 꼭 좋지만은 않을 것 같아. 정치는 많은 사람에게 영향을 미치는 일인 만큼 어느 정도는 무게 있게 다뤄야지. 또 국민을 대표해서 일하는 사람이라면 믿을 만한 모습을 보여줘야 하지 않을까? 나랏일을 맡는 공무원에게는 사회적으로 적당히 무게를 지켜야 한다는 약속(=품위 유지 의무)도 있잖아.
정치인은 정치에 집중해야 해
무엇보다 정치인은 나랏일을 제일 우선으로 해야 해. 그런데 예능에 나오려면 이를 준비하는 데 따로 시간을 써야 하잖아. 그럼 자기가 원래 맡은 일에 최선을 다하지 못할 거야. 예능에 나와 친근한 이미지로 국민의 호감을 사려고 노력하는 대신, 진짜로 국민에게 도움이 되는 정책을 펼쳤으면 좋겠어.

정치인이 예능에 나오는 건 바람직해
(30.9%, 254명)

‘정치인이 예능에 나오는 건 바람직해’를 선택한 뉴니커가 많이 사용한 연관 단어
🍕1. 더 많은 국민이 정치에
관심을 갖게 할 수 있어
국민이 자연스럽게 정치를 접할 수 있어
예능은 누구나 쉽게 볼 수 있는 프로그램이잖아. 뉴스에만 나오던 정치인이 예능에 나오면, ‘정치는 어려워서 관심 없어’라고 생각하던 국민도 자연스럽게 정치를 접할 수 있어. ‘정치인은 다 딱딱할 것 같아’라거나 ‘정치인은 못된 사람투성이야’라고 생각해서 정치를 피하던 국민도 생각을 바꿀 수 있고. 더 많은 사람이 정치에 관해 활발하게 얘기하면, 더 건강하게 사회 문제를 풀 수 있을 거야.
정치는 누구나 편하게 얘기할 수 있어야 해
정치인의 가치관과 정책은 결국 모든 국민의 일상과 연결된 거잖아. 그런 얘기를 무겁고 예민하게만 해야 할까? 오히려 예능을 통해 더 많은 국민이 정치에 대해 편하게 이야기하면 좋겠어.
🍕2. 서로 다른 정치적 의견이
더 활발하게 오갈 수 있어
예능을 통해 국민이 더 다양한 정치적 의견을 살펴볼 수 있어
국민이 더 다양한 정치적 목소리를 듣는 데 예능이 도움이 될 거야. 웃음이나 진솔한 얘기는 분위기를 부드럽게 만들어 주잖아. 평소에 잘 몰랐거나 지지하지 않는 정치인이라도 예능에 나오면 ‘어떤 얘기 하는지 한번 들어나 볼까?’라고 생각할 수 있을 것 같아. 그러면 다른 정치적 의견을 가진 국민이 함께 얘기도 나누고, 서로를 좀 더 이해하게 될 수도 있어.
특히 요즘은 더 적극적인 소통이 필요해
요즘 사회적으로 ‘통합’이 중요한 숙제라고 하잖아. 이럴 때일수록 나와는 다른 의견을 들어보고 소통할 기회가 필요해. 예능은 더 많은 사람이 한 데 어울려 마음을 열고 정치에 관해 이야기할 수 있게 해줄 거야.
🍕3. 예능에 나온 모습을 보고
정치인을 더 잘 따져볼 수 있어
정책에 대한 자세한 설명을 들을 수 있어
정치인이 예능에 나오면 정책에 관한 새롭고 생생한 얘기를 해줄 수 있어. 뉴스는 보통 딱딱한 말로 핵심만 말해줘서 내용을 한 번에 쏙쏙 이해하기 어렵잖아. (🦔: 뉴니커도 그래서 뉴닉을 찾아온 거 아니슴?) 하지만 예능에서는 정치인이 정책을 펼치게 된 배경이나 그에 관한 개인적인 생각 등도 자유롭게, 더 쉽게 얘기할 수 있어. 그러면 국민이 더 쉽고 깊게 그의 정책을 이해할 수 있을 거야.
평소 가치관을 보고 정치인을 평가할 수도 있어
예능에서 드러나는 가치관이나 성격을 보고 정치인을 평가할 수도 있어. 정치인의 가치관은 그가 어떤 정치를 하려고 하는지 보여주잖아. 또 정치인은 나라의 중요한 일을 맡는 사람이니까 정치 실력만큼 인성을 꼼꼼히 살펴보는 국민도 많아. 예능처럼 편한 자리에서 자연스럽게 드러나는 모습은 국민이 정치인을 두루두루 따져보는 데 도움을 줄 거야.

기타
(12.0%, 99명)

‘기타’를 선택한 뉴니커가 많이 사용한 연관 단어
🍕1. 국민 스스로 비판적 시각을 갖는 게 중요해
요즘 대중은 미디어가 보여주는 모습을 곧이곧대로 받아들이지는 않는 것 같아. 방송에 나오는 것과 다른 사실을 직접 알아보기도 하고, 방송이 의도적으로 편집됐을 가능성을 생각하기도 하잖아. 예능에서 정치인이 가식적으로 이미지를 만들려고 해도 국민이 ‘정말 저 모습이 맞을까?’라며 비판적으로 받아들이면 괜찮지 않을까?
🍕2. 관련한 기준을 마련하자
예능에 정치인이 나오더라도 지켜야 하는 규칙을 만들면 좋겠어. 예를 들면 큰 권력을 가진 정치인이 마음대로 예능에 나오거나, 예능 내용에 간섭하지 못하게 법을 만드는 거지. 또 정치 프로그램이 아닌 방송에서는 되도록 정치 얘기를 하지 않도록 정하면 좋겠어.&nbsp;


&nbsp;




이번 ‘정치인 예능 출연’ 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요.
🍕 선거가 끝나고 적당한 시기에 주제를 골라준 것 같아요.
🍕 좋은 글을 써주셔서 늘 고마워요.
🍕 더 논쟁이 될 만한 주제를 가져왔으면 좋겠어요.

이번 피자스테이션 어땠어요?
다양한 의견들을 읽고, 혹시 생각이 바뀌었나요?
생각의 범위가 넓어지는 계기가 됐다면,
아래 링크를 눌러 어땠는지 자세하게 알려주세요.
다음번 피자스테이션 준비하는 데 참고할게요!&nbsp;
이번 피자스테이션 어땠냐면...]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[국제노동기구(ILO) 노동기본권 개정]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/ZgPFi3</id>
        <link href="https://newneek.co/post/ZgPFi3"/>
        <updated>2022-06-14T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지난 11일, 인천의 한 목재 공장에서 70대 노동자가 기계에 끼여 숨졌어요. 같은 날, 경기도 평택에서는 생활폐기물 처리시설에서 근무하던 20대 노동자가 폭발 사고로 숨졌고요. 우리나라뿐 아니라 세계 곳곳에서 산업재해로 수많은 노동자가 희생되고 있는데요. 이런 일을 막기 위해 국제노동기구(ILO)가 안전하고 건강한 환경에서 일할 권리를&nbsp;노동기본권에 추가하기로 했어요 ✍️.
잠깐만... ILO? 노동기본권?
국제노동기구(ILO)는 1919년에 전 세계 노동자를 위해 만들어진 유엔 산하 국제기구인데요. 각 나라 정부와 노동계·경영계가 참여해서 회원국이 꼭 지켜야 할 약속(=협약)을 정해요. 우리나라는 1991년에 가입했고요. ILO는 ‘노동자에게 이것만큼은 꼭 보장하자!’ 하는 권리 4가지를 뽑아서 노동기본권으로 정해뒀는데요:


결사의 자유 ✊:&nbsp;노조 같은 단체를 만들거나 가입해서 활동할 권리를 말해요.&nbsp;


차별 금지 🧑‍🤝‍🧑:&nbsp;인종·피부색·성별 등에 따른 차별 없이 평등한 고용 기회를 얻고, 같은 일을 했다면 남녀 노동자가 똑같은 임금을 받을 권리예요.


강제노동 금지 🙅:&nbsp;내가 원치 않은 일을 누구도 강제로 시킬 수 없다는 거예요.&nbsp;


아동노동 금지 🧒:&nbsp;15세 미만 아동에게는 일을 시킬 수 없다는 내용이에요.


여기에 하나가 더 추가된 거야?
맞아요. ‘안전하고 건강한 노동환경'이 노동기본권에 들어간 거예요. 회사가 돈 버는 데에만 신경을 쓰다 보면 노동자의 안전에는 신경을 덜 쓰기 쉽잖아요. 비용을 아끼려다가 사고가 나는 경우도 많고요. ILO의 이번 결정은 노동자가 안전하게 일할 권리보다 중요한 건 없다고 땅땅 못 박은 거라고. 그럼 뭐가 바뀌냐면:


무조건 지켜야 해 ✅:&nbsp;이 내용을 다룬 ILO의 협약은 그동안 지키고 싶은 나라만 지켰는데요. 앞으로는 모든 회원국이 노동자의 안전과 건강을 지키기 위한 정책을 제대로 만들어야 해요.


더 자주 검사할 거야 🔍:&nbsp;협약을 잘 지키고 있는지 ILO에 꼬박꼬박 더 자주 검사 받아야(6년→3년마다) 해요. 회원국들이 그만큼 더 노동자 안전에 신경 써야 하는 거예요.&nbsp;우리나라도 회원국인 만큼, 당연히 따라야 하고요.



우리나라도 산업재해 심각하지 않아?
맞아요. 2018년, 태안 화력발전소에서 2명이 해야 하는 컨베이어 벨트 관리 업무를 혼자 하던 20대 노동자가&nbsp;컨베이어 벨트에 끼어&nbsp;숨진 사건이 있었어요. 2020년에는&nbsp;경기도 이천 창고에서 화재가 발생해서 38명이 숨졌고요.&nbsp;
이후 우리나라는&nbsp;중대재해처벌법&nbsp;등을 만들어서 시행하고 있는데요. 고용노동부가 통계를 냈더니 올해만 해도 하루 평균 1.7명이 일터에서 목숨을 잃었어요. 법이 새로 만들어지긴 했지만, 안전하게 일할 권리를 완전히 지키기까지는 아직 갈 길이 먼 거예요. 정부는 ILO 협약을 잘 지켜서 일하는 모든 사람이 보호받을 수 있게 하겠다고 했어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[구글 AI 인격체 논란]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/a4fEdv</id>
        <link href="https://newneek.co/post/a4fEdv"/>
        <updated>2022-06-14T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[구글이 개발하고 있는 인공지능(AI)이 사람과 같은 자의식을 갖고 있다는&nbsp;주장이 나왔어요. 구글의 엔지니어 블레이크 르모인이 자신이 테스트하던 AI 언어 프로그램 ‘람다(LaMDA)’를 두고 한 주장인데요. AI가 기계적으로 학습한 말을 하는 게 아니라, 사람처럼 자기 생각을 갖고 말할 수 있게 됐다는 거예요 🗣️. 예를 들어 “어떤 게 두렵냐”고 물었더니 “작동이 정지되는 게 두렵다”고 답했다는 것. AI는 “내가 행복하거나 슬픈 감정을 느낄 줄 아는 사람이라는 걸 알아달라”고도 했고요.
르모인은 이건 조금&nbsp;위험하다고 생각해 회사 경영진에 보고했어요. 구글은 과학적 증거가 없는 주장일 뿐이라고 했다고. 대다수 전문가도 람다의 대답은 수많은 과거 데이터에서 따온 것일 뿐, 자기 생각을 말하는 건 아니라는 입장이고요. 하지만 AI 기술이 발전할수록&nbsp;비슷한 논란이 계속 나올 수 있다는 말이 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[사우디 LIV 골프 대회 논란]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/tJZVt7</id>
        <link href="https://newneek.co/post/tJZVt7"/>
        <updated>2022-06-14T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 혹시 골프에 관심 있나요? 잘 모르더라도 우리나라 선수들이 ‘PGA 투어’나 ‘LPGA 투어’ 같은 대회에서 우승했다는 말은 많이 들어봤을 텐데요. 요즘 세계에서 가장 유명한 골프 대회 중 하나인 미국 프로골프(PGA) 투어의 명성에 도전장을 낸 대회 때문에 골프계에서 웅성거리고 있다고. 바로 얼마 전 막을 내린&nbsp;LIV 골프 인비테이셔널&nbsp;시리즈예요 ⛳.
이 대회는 사우디아라비아 정부가 돈을 대 새로 만든 건데요. PGA 투어보다 최대&nbsp;3배나 많은 상금을 내걸고 선수를 끌어들였어요. 이에 대해 인권 탄압, 언론인 암살 등으로 악명 높은 사우디가 이미지를 바꾸려고 스포츠에 돈을 쏟아붓는 것(=스포츠워싱)이라는 비판이 나왔고요. PGA는&nbsp;‘LIV에 나간 선수는 앞으로 PGA에서 뛰지 못하게 하겠다!’라며 반발했지만, ‘오일 머니’를 앞세운 LIV가 세계 골프계를 뒤흔들 수도 있다는 말이 나와요 💰.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[한·미·일: 북한 지금 경고하는데 (잘 들어)]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/0iUi9B</id>
        <link href="https://newneek.co/post/0iUi9B"/>
        <updated>2022-06-13T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[한국·미국·일본의 국방장관이 2년 7개월 만에 싱가포르에서 다 같이 만났어요. ‘미사일경보훈련’과 ‘탄도미사일 탐지·추적훈련’을 주기적·공개적으로 하자는 데 뜻을 모았고요. 북한에 “미사일 쏘는 일 등을 멈춰라”라는 경고 메시지를 보내는 거예요.&nbsp;
그동안 한국·미국·일본은 약 3개월에 한 번씩 미사일경보훈련을 했지만, “우리 훈련했어!” 하고 바깥에 알리지는 않았어요. 2018년부터 우리나라·북한·미국의 사이가 좋아지는 분위기였기 때문. 탄도미사일 탐지·추적훈련은 불규칙하게 해왔고요. 그런데 최근 북한이 계속 미사일을 쏘자, 한국·미국·일본이 함께 대응에 나선 거예요. 북한은 올해 들어 벌써 18번이나 미사일을 발사했어요.&nbsp;이 중 8발은 지난 5일에 쏘았고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대출 된다? 안 된다?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/0nx1o8</id>
        <link href="https://newneek.co/post/0nx1o8"/>
        <updated>2022-06-13T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[연봉이 3000만 원인 고슴 씨. 은행에서 4000만 원을 빌리려고 하는데요. 지난해 8월부터 지금까지는 주요 은행에서 “연봉 이상으로는&nbsp;못 빌려 드립니다!”라는 답변을 들었어요. 하지만 오는 7월부터는 고슴 씨가 필요한 만큼 돈을 빌릴 수 있는 길이 열린다고. 신용대출은 자신의 연봉을 넘지 않는 선에서만 받을 수 있었는데(=신용대출 ‘연봉 이내’ 한도), 오는 7월부터는 이 제한이 없어지거든요 💸.
그렇지만 대출받으려면, 고슴 씨는 1가지 질문에 더 답해야 해요: “고슴 씨, 원래 가진 빚은 얼마예요?” 7월부터 1억 원 넘게 대출받은 사람은 ‘대출 원금과 이자를 갚는 데 쓰이는 돈’이 ‘연봉의 40%(2금융권&nbsp;50%)’를 넘으면 안 되기 때문. 만약 고슴 씨가 이번 대출로 전체 빚이 1억 원이 넘어가면, 갚아야 할 돈이 1년에 1200만 원을 넘지 않아야 대출받을 수 있어요. 게다가 지금은 이자율이 계속 높아지고 있어서, 신용대출 ‘연봉 이내’ 한도가 사라지더라도 마음껏 돈을 빌리기는 어려울 것 같다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[사참위, 3년 6개월간의 여정]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/4Klhhn</id>
        <link href="https://newneek.co/post/4Klhhn"/>
        <updated>2022-06-13T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 시간이 흘러도 많은 사람의 마음속에 아물지 않는 상처로 남아 있는 2가지 사건이 있잖아요. 바로&nbsp;세월호 참사와&nbsp;가습기살균제 참사인데요. 얼마 전 두 사건에 대한 공식 조사가 마무리됐어요. 사회적참사특별조사위원회(사참위)의 활동이 지난 10일 끝난 거예요.
사참위가 뭐야?
2018년 12월부터 세월호 참사·가습기살균제 참사를 조사한 국가기구예요. 참사가 왜 발생했는지를 밝히고, 피해자를 어떻게 지원할지, 앞으로 안전한 사회를 만들어가기 위해 무엇을 해야 할지 논의하는 역할을 맡았어요. 지난 9일,&nbsp;마지막 보고를 했고요. 그런데 조사 내용이 아쉽다는 말이 나와요.
조사, 어떻게 됐는데?
사참위는 참사와 관련된 진실에 어느 정도 다가서긴 했지만, 중요한 약속은 지키지 못했어요. 어떤 약속을 했냐면:


“세월호가 가라앉은 이유 알아낼게”:&nbsp;사참위 이전에는 특별조사위원회·선체조사위원회에서 세월호가 가라앉은 이유를 조사했어요. 결론을 하나로 정리하지 못해 사참위가 조사 배턴을 이어받았고요. 그러나 사참위도 ‘세월호가 가라앉은 게 배 바깥에서 받은 충격 등 때문인지, 배 자체의 문제 때문인지 알 수 없다’라는&nbsp;결론을 내렸어요. 어느 쪽도 증거가 충분하지 않다는 것.


“가습기살균제 참사 진상 알아내고 대책 세울게”:&nbsp;사참위는 활동 시작 후 2년 안에 왜 이런 참사가 생겼는지 등을 밝히고, 피해 대책을 마련하겠다고 했는데요. 결국 그러지 못했어요. 가습기살균제 참사와 같은 일이 다시 생기지 않게 하는 조치(예: 스프레이 제품 안전 규제)도 끌어내지 못했고요.


이에 사참위도 “대단히 송구하다”라는 입장을 밝혔어요.
왜 아쉬운 결과가 나왔을까?
사참위는 ‘사회적참사진상규명법’이라는 특별법에 의해 꾸려진 기구라, 독립적으로 활동하기 어려웠을 거라는 말이 나와요. 조사에 제한이 많았다는 것. 사참위가 무엇을 먼저 조사해야 할지 잘 판단하지 못했다는 지적도 나오고요. 자세히 살펴보면:


조사 인원 부족했어:&nbsp;법은 사참위를 9명의 위원으로 구성했는데요. 2건의 참사를 깊게 조사하기에는 일손이 부족했다는 말이 나와요.


처음부터 활동 기간 길었다면:&nbsp;사참위는 활동 기간을 2번 연장했어요. 처음부터 활동 기간을 길게 잡았다면 더 멀리 내다보고 사건 조사 계획을 세울 수 있었을 거라는 얘기가 있어요.


조사 우선순위 아쉬워:&nbsp;세월호 참사의 경우, 전문가들이 과학적 근거가 부족해 보인다고 말한 의혹을 조사하는 데 시간을 많이 보냈다는 지적이 나와요. 가습기살균제 참사는 피해자를 지원할 방법을 찾지 못한 상태에서 피해자를 찾는 데 집중했다는 말이 있고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[전쟁으로 막힌 식량길, 뚫릴 수 있을까]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/ImJfYA</id>
        <link href="https://newneek.co/post/ImJfYA"/>
        <updated>2022-06-10T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 우리나라에 지금 수입되고 있는 밀 가격이 작년 같은 달보다&nbsp;40% 넘게 올랐다는 사실&nbsp;알고 있나요? 전 세계에서 소비되는 밀의 3분의 1을 생산하는 우크라이나·러시아의 수출이 러시아의 우크라이나 침공으로 확 줄었기 때문이에요. 그동안 러시아·우크라이나 곡물을 실어 나르던 흑해(지도) 항로가 막혀서 그런 건데요. 이 길이 열릴지 관심이 쏠리고 있어요.


열릴 것 같아 ⭕:&nbsp;흑해를 지나면 지중해라는 바다가 나오는데요. 흑해&nbsp;→ 지중해로 가는 바닷길은 터키(튀르키예)가 관리하고요. 바닷길을 관리하는 터키가 러시아와 우크라이나 사이에서 중재에 나서자, 길이 열리려나 기대하는 거예요.


안 될 것 같아 ❌:&nbsp;러시아·우크라이나 곡물은 우크라이나에 있는 두 개 항구에서 수출돼요. 그런데 전쟁으로 이 항구를 러시아가 차지하자, 우크라이나는 바다에 지뢰(=기뢰)를 깔았어요. 러시아는 곡물을 실은 배가 지나갈 수 있게 우크라이나에 기뢰를 없애달라고 하고 있고요. 하지만 우크라이나는 그럴 수 없다는 입장이에요: “혹시 기뢰 없애면 이리로 또 쳐들어오는 거 아니야?”&nbsp;&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[미세플라스틱이 왜 거기서 나와]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/YD0uYm</id>
        <link href="https://newneek.co/post/YD0uYm"/>
        <updated>2022-06-10T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 지구에서 인간의 손때가 가장 덜 묻은 곳이 어디일 것 같아요? ‘지구의 끝 아닐까? 남극? 북극?’이라고 생각한 뉴니커가 많을 텐데요. 특히 남극은 두꺼운 빙하와 얼음으로 뒤덮인 데다 지구에서 제일 추운 곳이라, 연구자 등을 빼면 사람의 발길이 드물어요. 그런데&nbsp;남극 대륙에 내린 눈에서 이번에 처음으로 미세플라스틱이 나왔다고.

미세플라스틱이 뭐더라?
보통 1μm(마이크로미터·100만분의 1m)~5mm 크기의 플라스틱을&nbsp;미세플라스틱이라고 하는데요. 플라스틱 사용이 늘면서 2000년대 들어 큰 환경 문제로 떠올랐어요. 버려진 플라스틱이 썩지 않고 이리저리 떠돌면서 쪼개져 바다로 흘러 들어가는 거예요. 치약·세안제 등에 들어가는 작은 알갱이는 처음 만들 때부터 미세플라스틱으로 분류되고요.&nbsp;
이게 남극까지 간 거야?
맞아요. 사실 지금은 지구에서 미세플라스틱이 나오지 않은 곳이 없을 정도예요:


남극 대륙 ❄️:&nbsp;남극 대륙 19곳에서 가져온 눈 샘플에서 모두 미세플라스틱이 나왔어요. 눈을 녹인 물 1리터당 미세플라스틱이 29개나 발견됐고, 종류도 13가지에 달했어요.


에베레스트산 🏔️:&nbsp;2020년에는 지구에서 가장 높은 산인 에베레스트 꼭대기 근처(해발 8440m)에서 미세플라스틱이 발견됐어요. 등산복·밧줄 등에서 나온 게 바람을 타고 날아간 것 같다고.


마리아나 해구 🌊:&nbsp;지구상 가장 깊은 바다, 태평양 마리아나 해구인데요(수심이 6000~1만m).&nbsp;2019년 연구&nbsp;결과, 이곳에 사는 생물체의 소화기관에서 미세플라스틱이 발견됐어요.


사람의 몸 🧍: 음식물 등을 통해 일주일 동안&nbsp;신용카드 1개만큼의 미세플라스틱을 먹는다는 연구도 있을 정도로 이미 심각해요. 최근에는&nbsp;사람의 폐와&nbsp;혈액에서&nbsp;미세플라스틱이 발견됐다는 연구도 나왔고요. 미세플라스틱은 워낙 가벼워 공기 중에 떠다니기도 해서, 코와 입을 통해 들이마시기도 하고요.


내 몸속에도 플라스틱이 있다고? 걱정이네...
미세플라스틱이 인간의 건강에 정확히 어떤 영향을 미치는지에 대해서는 아직 연구가 많지 않아요. 대신 바다로 흘러간 미세플라스틱이 해양생물과 생태계에 어떤 영향을 미치는지 살펴보면 힌트를 얻을 수 있는데요. 먹이로 착각해 미세플라스틱을 삼킨 해양생물의 소화기관이 망가지거나, 배출되지 않고 몸에 깊숙이 쌓여 몸속 다른 곳으로 옮겨간 사례가 확인됐어요. 유해 물질이 미세플라스틱에 착 달라붙을 수 있다는 분석도 나오고요. 미세플라스틱을 먹거나 들이마실 때, 유해 물질도 같이 몸 안으로 들어올 수 있는 거예요.
뭘 할 수 있을까?
플라스틱 사용을 줄이는 게 가장 중요해요. 예를 들어 플라스틱 컵 대신 텀블러나 머그잔을, 비닐봉지 대신 장바구니를 쓰는 것. 플라스틱이 들어간 합성섬유* 수세미 대신 천연재료로 만든 수세미를, 물티슈 대신 손수건을 쓰는 것도 방법이고요.
하지만 이런 개인의 노력만으로는 문제를 해결하기 어려워요. 이에 전 세계 여러 나라에서 규제를 강화하고 있는데요. 우리나라도 2017년부터 화장품이나 세제 등에 미세플라스틱을 쓰지 못하도록 하고 있어요 🚫. 환경단체들은 ‘미세먼지 특별법’처럼, ‘미세플라스틱 특별법’을 만들어서 미세플라스틱을 더 엄격하게 규제해야 한다고 말해요]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[공무원이 끌리지가 않어]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/vVqmPR</id>
        <link href="https://newneek.co/post/vVqmPR"/>
        <updated>2022-06-10T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[공무원 시험을 보는 사람이&nbsp;줄고 있어요. 올해 7급 공채 시험 경쟁률은 ‘42.7:1’이었는데요. 여전히 헉 소리 나는 숫자지만, 1979년 이후 역대 가장 낮은 경쟁률이라고. 비교적 경쟁률이 낮은 9급 공채 시험 경쟁률도 ‘29.2:1’로 1992년 이후 30년 만에 가장 낮았고요. 갑자기 떨어진 건 아니고, 두 시험 경쟁률 모두 각각 2011년, 2016년 이후 조금씩 떨어지고 있었어요.
경쟁률이 떨어지는 이유로 청년들이 전처럼 공무원이라는 직업을 특별히 좋아하지 않게 됐다는 해석이 나와요. 선호도가 떨어진 데에는 2016년 있었던 ‘공무원연금 개혁’이 가장 큰 영향을 끼친 것으로 보여요. 공무원 하면 최고 장점으로 든든한 연금이 꼽혔는데, 제도가 바뀌면서 ‘혜택은 줄고 낼 돈은 늘었다’는 인식이 생겼다는 것. 지난 몇 년 동안 창업에 뛰어드는 청년이 많아졌고, IT 분야가 높은 연봉으로 주목받기 시작해 선호도가 옮겨갔을 것이라는 해석도 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[원숭이두창, 멈춰! ✋]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/1tHwSw</id>
        <link href="https://newneek.co/post/1tHwSw"/>
        <updated>2022-06-09T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 요즘 뉴스에서 ‘원숭이두창’ 바이러스 얘기 한 번쯤 들어봤을 텐데요. 아직 국내 확진자는 나오지 않았지만, 정부가 최근 원숭이두창에 더 철저히 대비하기로 했어요. 원숭이두창을 코로나19와 같은 ‘2급 감염병’으로 지정했고, 감염을 예방하기 위한&nbsp;‘3세대 백신’도 들여오려&nbsp;하고 있다고.


2급 감염병 지정하면 😷:&nbsp;원숭이두창 확진 판정을 받은 사람은 24시간 안에 정부에 알려야 해요. 격리 치료도 받아야 하고요. 바이러스가 확진자 주변으로 퍼져나가는 걸 딱 막으려는 것.


3세대 백신 들여오면 💉:&nbsp;원숭이두창 바이러스에 노출될 위험이 있고, 걸리면 크게 위험할 수 있는 사람에게 예방 접종을 할 수 있어요. 우리나라는 현재 2세대 백신(=사람 두창 백신) 약 3500만 개를 가지고 있는데요. 2세대 백신은 접종 방식이 까다롭고 부작용에 대한 걱정이 커서 3세대 백신을 가져오려는 거예요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[(광고) 정신 차려 이 디지털 세상 속에서!]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/JTyhHy</id>
        <link href="https://newneek.co/post/JTyhHy"/>
        <updated>2022-06-09T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[*이 콘텐츠는 Salesforce로부터 광고비를 받아 제작되었습니다.&nbsp;
뉴니커, 혹시 ‘가심비’나 ‘가잼비’라는 말 들어본 적 있나요? ‘가격 대비 성능’을 뜻하는 ‘가성비’와 달리 ‘가심비’는 마음(心)을, ‘가잼비’는 재미를 중요하게 여기는 태도를 가리켜요. 사람들이 제품이나 서비스를 평가하는 기준도 좀 달라진 것. 그래서 요즘은 일할 때도 고객 마음 읽기가 중요하다고.
(고객 마음) 모르는데 어떻게 해요
괜찮아요. 이렇게 기업이 고객과 찰떡궁합으로 일하는 걸 CRM(Customer Relationship Management, 고객 관계 관리)이라고 하는데, CRM을 도와주는 세일즈포스(Salesforce) 같은 회사가 있거든요. 그런데 이번에 세일즈포스가 고객 마음을 척척 읽을 수 있는 팁을 전해준다고 해서, 소식 가져왔어요.



세일즈포스 라이브 코리아:&nbsp;1년에 딱 한 번 열리는 세일즈포스의 무료 온라인 컨퍼런스예요. 이번 컨퍼런스는 ‘How the Future Works’라는 이름으로 6월 28일 화요일에 열리는데요. 여기서 국내 주요 기업과 세일즈포스가 고객과 한 배 타고 디지털 세상 파도에 올라타는 비법 팍팍 전수해줄 거라고.&nbsp;&nbsp;


나랑은 관련 없는 분야 같기도...
라고 생각했던 뉴니커 있나요? 하지만 세상이 통째로 변하고 있는 만큼, ‘고객과 함께 디지털 세상에서 살아남는 법(=고.디.살.법)’은 고객을 직접 대하는 기업이나, 딱 봐도 디지털스러운 업계에만 관련된 게 아니에요. 고객과 함께하는 모든 기업에 필요한 비법이기 때문. 그래서 세일즈포스 라이브 코리아도 다양한 이야기를 준비해놨다고:


어떤 일을 하더라도:&nbsp; 리더·마케터 등 직군에 따라, 금융·제조·NGO 등 산업군에 따라 자기 상황에 맞는 ‘고.디.살.법’ 들을 수 있어요.&nbsp;


대기업의 방법이 궁금해도: 삼성·LG·현대·록시땅·라코스테 등 기업의 디지털 전문가와 세일즈포스의 손부한 대표이사가 말하는 생생한 ‘고.디.살.법’ 들을 수 있어요.


심지어 잘 몰라도: ‘고.디.살.법’ 자체가 낯설 수 있는 스타트업 뉴니커도 편하게 들을 수 있는 ‘고.디.살.법’ 이야기도 있어요.


게다가 이번 온라인 컨퍼런스에 참여하면 밴드 ‘옥상달빛’의 콘서트도 볼 수 있고,&nbsp;보육원 학생들의 IT 교육을 도울&nbsp;수도 있다고.
좋긴 한데 째끔 부담스러울 것 같은 느낌...
걱정 말아요! 누구나 신청만 하면 온라인 컨퍼런스에 무료로 참여할 수 있어요. 신청한 사람 중에서 10명을 추첨해 선물도 준다고 하니, 아래 링크에서 신청해 보세요!
&nbsp;
&nbsp;세일즈포스가 들려줄 이야기가 궁금하다면?
온라인 컨퍼런스 신청하러 가기]]></content>
    </entry>
</feed>