<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://newneek.co/tag/pizzastation</id>
    <title>뉴닉 ─ 피자스테이션</title>
    <updated>2022-01-22T23:03:58.855Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://newneek.co/assets/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선키트 #6: 윤석의 약점과 논란]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/TU6qDQ</id>
        <link href="https://newneek.co/post/TU6qDQ"/>
        <updated>2022-01-21T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[사람들이 윤석열 국민의힘 대선후보를&nbsp;안 뽑겠다는 이유를 크게 4가지로 나눌 수 있어요.
1. “나라 이끌 능력이 부족해” 🤔
최근 여론조사에서 윤석열을 안 좋아하는 사람들에게 이유를 물어본 결과,&nbsp;국정 능력이 가장 문제로 뽑혔어요. 대통령은 외교·경제·환경 등 모든 분야를 책임져야 하는데, 거의 30년 동안 검사만 하느라 행정가로서의 능력이 검증되지 않았거든요. 후보로 뽑힌 후 한 발언이 ‘나라 상황을 잘 파악하고 있는 것 맞나?’ 하는 의구심을 키웠고요.


120시간 ⏱️:&nbsp;주 52시간 근무제를 비판하며 “게임 하나 개발하려면 일주일에&nbsp;120시간이라도 일해야&nbsp;한다”고 했어요. 우리나라는 과로 사회라고 불릴 정도로 노동 시간이 긴데,&nbsp;노동관에 문제 있다는 비판이 나왔고요. 윤 후보는 청년들의 목소리를 전달하려 한 거라고 해명했어요.


청약통장 🏠:&nbsp;주택청약 통장을 “집이 없어서&nbsp;만들어보지 못했다”고 했어요. “없으면 만들어야 하는 거 아니냐”는 질문에 “해본 적 없다”는 말만 했고요. 청약 통장도 모르고 공약을 냈냐는 비판이 나왔는데요. 이후에 “주택청약 모르면 거의 치매 환자”라고 해명했다가 오히려 치매 환자를 비하했다는 논란으로 또 사과했어요.


일자리 앱 📱:&nbsp;“앱을 통해 구인·구직&nbsp;정보를 얻을 때가 올 것 같다”고 했어요. 하지만 이런 앱은 이미 나와 있어 “대체 어느 시대에 살고 있느냐”는 말이 나왔고요. 국민의힘은 “윤 후보가 말한 건 AI 앱”이라며 “사람들이 미래 앱을&nbsp;이해하지 못한 것”이라고 반박했어요.


이 밖에도&nbsp;정책에 대한 구체적 얘기는 별로 없어서 준비가 부족하다는 말이 나와요.
2. “정치적 리더십 부족해” 👀
지난 7월, 이준석 대표가 자리를 비운 사이 국민의힘에 들어가면서부터&nbsp;사이가 안 좋았어요. 당 행사에 계속 불참해 ‘당 대표를 무시한다(패싱)’는 말도 나왔고요. 후보로 뽑힌 뒤에도 이 대표가 공개적으로 반대하던 이수정 교수를 영입했다가 사이가 틀어졌고,&nbsp;겨우 화해했지만&nbsp;얼마 못 갔다고. 이후 김종인 총괄선대위원장도 자리를 내놓고, 윤 후보는 새롭게 시작해보겠다고 했고요.
3. “가족이 좀...?” 🙄
‘공정과 상식’을 슬로건으로 내걸고 있기 때문에 가족이 범죄를 저질렀다면 타격이 있을 수 있는데요. 가족이 재판을 받고 있어요 ⚖️.
장모 최 씨:&nbsp;2가지 혐의가 있어요.


불법 병원 개설 🏥:&nbsp;의료인이 아닌데도 의료재단을 만들고, 요양병원을 운영하는 데 관여했어요. 국민건강보험공단을 속여 요양 급여 22억 9000만 원을 받아낸 혐의도 있고요. 1심 재판에서&nbsp;징역 3년형을 받았고, 지금은 2심이 진행 중이에요.


증명서 위조 📃:&nbsp;경기도 성남시 땅을 사는 과정에서 통장 잔고증명서를 위조한 게 인정돼 지난달 1심에서&nbsp;징역 1년형을 받았어요.


부인 김건희 씨:&nbsp;3가지 의혹이 있어요.


주가 조작 📈:&nbsp;도이치모터스가 주가를 조작하는 데 돈을 댔다는 의혹이에요. 김 씨가 주가 조작 혐의를 받는 이 회사 대표(재판 중)에게 10억 원이 든 계좌를 맡겼는데, 주가 조작에 쓰일 걸 알았다면 처벌받을 수 있어요.


대가성 협찬 💰:&nbsp;김 씨가 대표로 있는 전시기획사 코바나컨텐츠는 윤석열이 총장 후보자가 된 후 협찬해주는 대기업이 늘었어요. 검찰은 뇌물성 협찬이라고 보고 있고요. 작년 12월, 1건은 무혐의가 나왔지만 나머지 협찬 건은 수사 중이에요.


허위 경력 🛑:&nbsp;2001년 한 대학 강사와 2007년 다른 대학 겸임교수에 지원하며&nbsp;허위경력을 적었다는 의혹도 있어요. 김 씨는 지난달 처음 공개 사과했고, 국민의힘은&nbsp;해명 자료를 냈고요.


또 최근 한 유튜브 채널 기자와&nbsp;통화한 내역이 공개돼 논란이에요.


미투 비하 🎙️:&nbsp;미투는 “돈을 안 주니까 터지는 것”이라며 강간 혐의로 대법원에서 유죄 판결받은 안희정 전 충남지사를 옹호했어요. 피해자 김지은 씨와 여성단체들은&nbsp;2차 가해라며 분노했고요.


선거 운동 개입 💵:&nbsp;기자에게 캠프에서 일하면 1억 원을 줄 수 있다고 했어요. “내가 정권을 잡으면”이라는 발언에서 최순실 사태가 생각났다는 사람도 있다고. 윤석열은 아내가 선거운동에 개입한 적 없다며 부인했어요.


윤석열 본인도 ‘고발 사주 의혹’이 있어요. 2020년 총선에서 윤석열 당시 검찰총장이 미래통합당(now 국민의힘)한테 민주당 사람들을 고발하라고 시켰다는 내용인데요. 고위공직자범죄수사처가 아직 별다른 증거를&nbsp;찾아내지 못한 상황이라 수사 결과를 지켜봐야 해요.
4. “캐릭터가 비호감이야” 😰
2030 사이에서 비호감 이미지가 강해요. 다리를 벌리고 앉는&nbsp;‘쩍벌’ 자세로 비판받고, ‘꼰대 부장님’ 같다는 말도&nbsp;인정했는데요. 차별적인 표현도 자주 썼어요. 장애인 단체 앞에서 ‘정상인’이라고 했다가 지적받아 비장애인으로 고치고, 최근에는&nbsp;장애인 앞에서&nbsp;‘장애우*’라고 한 것. 저출생의 원인을&nbsp;페미니즘으로&nbsp;돌리고,&nbsp;육체노동과&nbsp;저학력층을 비하하는 모습에 상처받은 사람도 많고요.
*‘장애우(友)’는 장애인을 남녀노소 다 친구로 여기고 동정하는 뜻이 있어요. ‘정상인’은 장애를 비정상으로 여기기 때문에 사용하지 않고요.&nbsp;
+ 무속인 논란도 있던데?
윤 후보와 부인이&nbsp;무속인에게 의존한다는 얘기도 있어요. 작년에는 무속에서 부적처럼 여긴다는 ‘왕(王)’자가 손바닥에 적혀 있었는데요. 최근 공개된 김 씨의 통화에도 관련 내용이 나오고, 무속인이 선거대책본부에서 활동하는 등 비선으로 영향력을 미쳤다는 의혹이 나왔어요. 윤 후보 측은 관련 부서를 해산했고요.

오늘은 대선키트의 두 번째 아이템으로 윤석열의 빨간약을 챙겼는데요 💊. 사람들이 안철수 후보를 뽑으려는 &amp; 뽑지 않으려는 이유가 궁금하다면 다음 대선키트를 기대해 주세요!
🚨 대선키트, 나만 보기 아쉽다면?&nbsp;🚨&nbsp;
여기를 꾹 눌러&nbsp;링크를 복사해 친구에게 공유해보세요.
🦔: 대선 50일도 안 남았슴! 뉴닉 대선키트 고고!]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선키트 #5: 윤석열의 강점과 경쟁력]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/gQZbys</id>
        <link href="https://newneek.co/post/gQZbys"/>
        <updated>2022-01-21T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[대선키트에 두 번째로 들어갈 아이템은 뭘까요? 바로 빨간약! 국민의힘(상징색: 빨간색)의 대선후보로 나온 윤석열 후보에 대해 궁금한 점이 많아 소화가 안 된다는 뉴니커를 위해 준비했어요. (🦔: 이 약 먹으면 막혔던 체증 내려갈 거슴!)

윤석열은 국민의힘 대선후보로, 검찰총장을 지낸 사람이에요. 윤석열 후보를 뽑기로 마음먹은 사람들은 이런 점 때문에 지지해요.
1. “끈기 있고, 일도 잘해” 💪
윤석열은 사법고시를 9번이나 본 끝에 30대 중반에 검사가 됐어요. 고시생이 모인 서울 신림동에서는 그를 모르는 사람이 없었다고. 스스로도 자신의 장점으로 ‘인내심’을 꼽을 정도라는데요. 검사 시절에는 수사 실력을 인정받으며 승승장구했고,&nbsp;큰 사건도 연이어&nbsp;맡았어요. 대표적으로는 2006년 현대자동차 비자금 사건이 있어요. 1000억 원대 비자금을 만들고 계열사의 공금을 횡령한 혐의로 정몽구 회장을 구속하려 했는데요. 당시 검찰총장이 고민하자 윤석열은 사직서를 내밀었고, 결국 정 회장을 구속했어요.
2. “압력에 휘둘리지 않더라” 😌
원칙을 지키는 검사로 유명해요. 대통령이 누구든 눈치 보지 않고, 죄를 지었다면 가리지 않고 수사했다고:&nbsp;


김대중 때:&nbsp;6년 차 검사였던 윤석열은 박희원 경찰정보국장을 뇌물수수 혐의로 구속했어요. 당시 박 국장은 김대중 정부의 경찰 실세였는데요. 윤석열은 소신을 굽히지 않았고, 결국 박 국장의 자백을 받아냈어요.


노무현 때:&nbsp;노 전 대통령의 불법 대선자금 사건을 맡아 대통령의 측근인 안희정 전 충남도지사 등을 구속하고 재판에 넘겼어요.


이명박 때:&nbsp;대통령의 형 이상득 전 국회의원을 정치자금법 위반 혐의로 구속기소 했어요.


박근혜 때:&nbsp;국가정보원이 2012년 대선 당시 인터넷에 글을 올려 선거에 개입한 사건을 수사하며, 상부에 보고하지 않고 국정원을 압수수색했어요. 윗선(서울중앙지검장)으로부터 “야당 도와줄 일 있냐”는 말을 들으며 결국 수사에서 손 떼게 됐는데, 이후 국정감사에 나와 외압이 있었다며 “사람에게 충성하지 않는다&nbsp;🙅”는 유명한 말을 남겼어요. 정권에 찍혀 지방으로 밀려났지만, 나중에 ‘박근혜-최순실 특검’에 스카우트돼 이재용 삼성전자 부회장과 박근혜 등을 구속하는 데 힘을 보탰고요.


문재인 때:&nbsp;서울중앙지검장으로&nbsp;파격적으로 임명돼&nbsp;국정원 댓글 사건을 마저 끝냈고, 원세훈 전 국정원장에게 징역 7년형을 받게 했어요. 이명박도 구속했는데, 이로써 전직 대통령을 두 명이나 구속한 셈이 됐다고.


문재인 대통령은 윤석열의 이런 모습을 인정해 국민의힘(당시 자유한국당)의 반대 속에서도 “자격이 충분하다”며&nbsp;검찰총장에 앉혔고요. 당시에는 오히려 국민의힘 측이&nbsp;도덕적으로 문제 있다며 반대했다고.
3. “문재인 정권 교체해야지” 😤
문재인 정부에 실망한 사람들은 윤 후보가 검찰총장일 때 문 정권과 날을 세우는 걸 보며 그를 응원해왔어요.&nbsp;문재인 정부를 향한 수사가 많았거든요 🔎.&nbsp;

정경심&nbsp;전 동양대 교수&nbsp;등&nbsp;조국 전 법무부장관의 가족에 대한 수사
청와대의&nbsp;울산시장 선거 개입&nbsp;의혹
월성 원전&nbsp;경제성 조작&nbsp;의혹

특히&nbsp;추미애 당시&nbsp;법무부장관과의 갈등&nbsp;끝에 2개월 정직 징계를 받고 문재인 정부의 적이 되어 자리를 내려놓는 모습을 보며, 야당과 보수 진영의 지지를 한껏 받게 됐고요.
누가 됐든 국민의힘 뽑자:&nbsp;여론조사를 보면 “정권을 바꿔야 한다”는 사람(56.5%)이 유지해야 한다는 사람(34.5%)보다 더 많은데요(1월 17일 기준). 꼭 윤석열이 아니더라도 일단 야당 후보가 당선돼야 한다고 보는 사람이 많은 것도 윤석열에게는 경쟁력이 될 수 있어요.

국민의힘 윤석열 대선후보가 지난 18일 부산에서 열린 토론회에 앞서 리허설을 하고 있어요. ⓒ뉴스1

&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[상병수당 제도 시범 도입]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Frf3Nf</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Frf3Nf"/>
        <updated>2022-01-20T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[아파도 꾹 참고 출근했던 뉴니커 있다면? 앞으로는 아프면 회사 안 나가고 쉬면서 치료받고, 돈도 받을 수 있을 것 같아요. 아파서 회사를 못 나가도 쉬는 동안 월급 일부를 정부가 대신 주는&nbsp;‘상병수당’ 제도가 생길 예정이거든요 💰.
일을 안 해도 돈을 준다고?
맞아요. 아프면 일을 쉴 수 있게 하기 위해서예요. 처음 듣는 것 같겠지만, 알고 보면 우리나라와 미국을 뺀 모든 OECD 36개 회원국에 이미 있는 제도라고.


산재보험이랑 뭐가 다르냐면&nbsp;🏥:&nbsp;일하다가 다치거나 병에 걸렸을 때 회사의 책임이 인정되면&nbsp;산업재해보험으로 돈을 지원받을 수 있는데요. 상병수당은 일과 관련 없는 이유로 다치거나 병에 걸려 출근을 못 해도 돈을 주는 거예요. 아프면 쉴 수 있는 권리를 보장하고, 치료비 부담도 덜 수 있게 하고요.


왜 필요하냐면&nbsp;💊:&nbsp;아파도&nbsp;소득이 끊길 걱정 때문에&nbsp;못 쉬거나 병을 키우는 사람이 생기지 않게 하겠다는 것. 우리나라도 법에 “상병수당 줄 수 있다”고 정해뒀지만, 제도는 만들어지지 않고 있었는데요. 코로나19에 걸려 출근을 못 해 소득이 끊기는 사람들이 많아지자, 정부가 부랴부랴 도입하겠다고 나선 것 .


그럼 언제부터 받을 수 있는 거야?
정식으로 생기는 건 2025년부터고, 우선 올해 7월부터 3년 동안은 총 6개 지역에서 시범적으로 해보기로 했어요. 6개 지역은 전국 지방자치단체의 신청을 받아서 정할 거라고. 아르바이트나 계약직 등에 상관없이 일을 하고 있다는 것만 증명하면 누구나 하루에 약 4만 4000원(올해 최저시급의 약 60%)을 받을 수 있고요. 어떤 질병에 돈을 얼마나 주는 게 좋을지 등 더 정확한 기준은 차차 정할 예정이에요.
그 돈으로 마음 편히 쉴 수 있을까?
“수당이 너무 적다"는 의견도 있어요. 특히 고용보험 혜택을 받기 어려운 자영업자나 아르바이트, 계약직 노동자 등이 돈 걱정 없이 쉬면서 치료 받기에는 부족하다는 것. 다른 나라들처럼 최저임금이 아니라, 원래 소득을 기준으로 수당을 정해야 정말 걱정 없이 쉴 수 있을 거라는 얘기도 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[미국 투표권확대법 추진]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/PCKUWy</id>
        <link href="https://newneek.co/post/PCKUWy"/>
        <updated>2022-01-20T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[약 50일 뒤면 우리나라를 이끌 다음 대통령을 뽑잖아요. 미국에서도 올해 11월 큰 선거가 있는데요. 바로 상원·하원의원을&nbsp;왕창 뽑는 중간선거. 여기서 잠깐 퀴즈! 미국에서 선거일은 국가 공휴일일까요, 아닐까요 🇺🇸? 정답은... ‘아니다'예요.
오잉? 공휴일이 아니라고?
맞아요. 미국은 선거에 관한 규정을&nbsp;각 주의 정부가 알아서&nbsp;정하거든요. 그래서 선거일을 공휴일로 딱 정한 주도 있고, 아닌 주도 있는 것. 마찬가지로 사전투표도 어느 주에서는 누구나 할 수 있는 반면, 어느 주에서는 질병 등 특별한 이유가 있어야만 할 수 있고요. 이렇게 주마다 다른 투표 규정을 통일하고, 투표를 더 쉽게 만들자는 법을 두고 미국이 시끌시끌해요.
음... 그게 시끌시끌할 일이야?
투표를 더 쉽게 할지 말지를 두고 민주당(여당)과 공화당(야당)의 생각이 다르거든요. 공화당의 힘이 센 주에서는&nbsp;투표하기 까다롭게 하는 법을 만들어왔어요: “부정투표 막으려면 어쩔 수 없어 🙅!” 반면 민주당은 이런 법이&nbsp;유색인종·저소득층을 차별하는 거라고 말하고요. 그래서 민주당이 만들려는 법은:


투표 자유법: 각 주정부가 정하고 있는 투표에 관한 규정을 연방정부가 딱 정해주겠다는 법이에요. 특정 당의 힘이 센 주가 그 당에 유리하게 투표 절차를 정하지 못하게 하려는 건데요. 선거일을 공휴일로 만들고, 최소 15일 동안 사전투표를 허용하는 내용 등이 담겼어요.


존 루이스* 투표권 확대법: 투표권을 두고 인종차별을 하는 주는 선거법을 고칠 때 연방정부의 허락을 받게 하는 법이에요. 원래 투표에 관한 인종차별을 금지한 투표권리법(1965년)에 있던 내용인데요. 2013년 이 조항이 위헌 결정으로 빠졌던 걸 살리려는 것.


*존 루이스: 2020년에 세상을 떠난 민주당 의원으로, 미국&nbsp;흑인 인권운동의 전설로 불려요. 그는 1965년 흑인 투표권 보장을 요구하는 시위를 주도했는데요. 이 시위를 계기로 투표권리법이 만들어졌거든요.
한편으로는 최근 지지율이 떨어지고 있는 바이든 대통령이 중간선거를 앞두고 지지층을 모으기 위해서 투표권 확대에 힘쓰는 거 아니냐는 얘기도 나온다고.


지난 17일, 미국 워싱턴 D.C.에서 흑인 인권운동가 마틴 루터 킹 주니어 기념일을 기리며, 투표권 확대법 통과를 외치는 시위가 열리고 있어요. ⓒReuters/Elizabeth Frantz

그래서 이제 투표 쉬워진대?
그러긴&nbsp;힘들 것 같다는&nbsp;분석이 많아요. 미국에서는 법안이 하원과 상원을 모두 통과해야 하는데요. 두 법안은 민주당 의원이 더 많은 하원을 통과했지만, 민주당과 공화당이 반반씩 있는 상원에서 공화당의 반대로 멈춰있거든요. 공화당은 법안 통과를 막으려 무제한 토론(=필리버스터)까지 할 기세고요 🎙. 바이든 대통령은 필리버스터를 멈출 수 있게 필리버스터 규칙을 바꾸자고 했는데, 이것도 쉽지 않을 것 같다는 말이 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선키트 #4: 이재명의 약점과 논란]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/iGalqa</id>
        <link href="https://newneek.co/post/iGalqa"/>
        <updated>2022-01-19T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[최근 여론조사에서 이재명을 안 좋아하는 사람들에게 이유를 물어본 결과,&nbsp;도덕성이 가장 문제라는 의견이 많았는데요. 안 뽑겠다는 이유를 크게 4가지로 나눌 수 있어요.
1. “인성 문제 있지 않아?”&nbsp;🤔
친형을 강제 입원시키고, 형수에게 욕설을 했다는 논란이 있어요. 이재명이 성남시장이던 2012년, 분당보건소장 등에게 친형을 강제로 정신병원에&nbsp;입원시키게 했다는 혐의로 2018년부터 재판을 받았어요. 온라인에 이재명의 부인으로 추정되는 사람이 “내가&nbsp;강제입원 말렸다”라고 말하는 녹음파일이 공개되면서 의혹이 커졌고요. 끝내&nbsp;무죄 판결을 받았지만, 대법원은 이 후보가 “입원시키라고 지시·재촉한 사실은 맞다”고 봤고요. 이재명이 형과 형수에게 욕설하고 정신병원에 입원하라고 압박하는 듯한 녹음 파일이 어제(18일) 추가 공개됐는데요. 이 후보는 “물의를 일으켜&nbsp;다시 한번 사과한다”며 용서를 구했어요.
말에&nbsp;일관성이 없다는 비판도 받아요. 전두환에 대해 광주광역시에서는 “수백 명을 살상하고 국가 헌법 질서를 완전히 파괴한 주범”이라고 했다가 경상북도 칠곡에서는 “잘한 것과 못한 점 둘 다 있다”고 한 적 있거든요.&nbsp;‘사이다 발언’을 넘어선 거친 언행이 문제가 되기도 했고요.
2. “가족 좀 사고뭉치?”&nbsp;🙄
2017~2018년, 더불어민주당 내 선거를 앞두고 한 트위터 이용자(@08_hkkim)가 다른 후보를 비판하고 이재명만 지지하는 글을 계속 올렸어요 📱. 사람들은 계정 주인이 이재명 부인 김혜경 씨인 것 같다며 ‘혜경궁 김씨’라는 별명을 붙였고요. 이재명의 경쟁 상대였던 한 후보는 자기한테 악의적인 글을 올렸다며 계정 주인을 고발했는데요. 경찰은 “김혜경 씨가 맞다”고 봤어요. 이재명은 절대 아니라고 부인했고, 검찰도 증거가 부족하다며&nbsp;재판에 넘기지 않는&nbsp;것으로 결론 났고요. 최근 국민의힘이 이 사건을&nbsp;다시 수사해달라고 했어요.&nbsp;
큰아들 도박 문제도 있어요. 이 후보의 큰아들이 2019년부터 1년 반 동안 한 도박 커뮤니티에 글을 여러 번 올린 게 밝혀졌어요. 그가 쓴 200여 개의 글 중에는 성매매를 한 것으로 보이는 내용도 있었고요. 이재명은 아들의 불법 도박 사실을&nbsp;인정하고 사과했어요: “부모로서 가르침이 부족했다. 형사처벌도 받아야 한다면 받겠다.” 하지만 성매매 의혹에 대해서는 그런 적 없다는 아들의 말을 믿겠다고 했고요. 경찰은 큰아들을 수사하는 중이에요.
3. “일 잘한다더니, 문제 있다던데”&nbsp;😲
이재명이 성남시장으로 있던 2014년,&nbsp;성남시 대장동에 아파트와 상가 등을 짓는 사업이 있었어요. 여기에 참여한 민간 사업자(화천대유)가 투자한 돈에 비해 엄청난 이익을 가져갔는데요. 사업이 어떻게 이렇게 짜여졌냐, 특혜 있었던 것 아니냐는 의혹이 나왔어요. 이 후보가 특혜를 주거나 대가로 뭔가를 받은 건 확인되지 않았는데요. 국민의힘 등은 “성남시가 돈을 더 벌 수 있는 기회를 놓친 건 당시 성남시장으로서 이재명의 업무상 배임이다!”라고 지적해요. 이 후보 측은 터무니없다며&nbsp;56쪽짜리 반박 자료를 냈고요. 관련 재판이 진행 중인데, 국민의힘은 이재명이 수사 대상에서 빠져 있다며 특검을 해야 한다고 주장해요.
4. “전과 4범이라며...”&nbsp;😰
이재명은 다른 후보들에 비해 유독 전과(죄를 지어 재판에서 확정된 형벌)가 많아요&nbsp;⚖️. 페이스북에 스스로 자신의&nbsp;전과에 대해 해명한 적 있고요.&nbsp;


무고·공무원 자격사칭:&nbsp;2003년, 검사를 사칭해 벌금 150만 원을 받은 적 있어요. 다만 이재명은 억울하다는 입장이에요. 당시 같은 자리에 있던 PD가 사칭한 건데, 자신이 한 것처럼&nbsp;누명을 썼다는 거예요.


도로교통법 위반:&nbsp;2004년에 음주운전을 해 벌금 150만 원을 냈어요. 지난 대선 때 잘못이고 뉘우친다며 사과했고요.&nbsp;


특수공무집행방해·공용물건손상:&nbsp;2004년에 시의회에서 물건을 던져 벌금 500만 원을 냈어요. 당시 시민 20만 명의 서명을 받아 성남의료원을 만드는 안을 시의회에 제출했는데, 47초 만에 폐기되자 항의하며 그랬던 거라고.&nbsp;


공직선거법 위반:&nbsp;2010년에 지하철역에서 명함을 뿌리다 선거법에 걸려 벌금 50만 원을 냈어요.


최근 다시 떠오른 ‘변호사비 대납 의혹’도 있어요. 지난 2018년, 이재명 후보가 내야 할 변호사비를 한 회사가 대신 내줬다는 의혹인데요. 만약 사실이라면&nbsp;뇌물죄에 해당하는 것 아니냐는 얘기가 나왔어요. 하지만 의혹을 제기했던 이 모씨는 지난 11일&nbsp;숨진 채 발견됐고, 이 후보를 포함한 다른 당사자들은 모두 이 씨가&nbsp;없는 말을 지어낸 거라는 입장이에요. 검찰이 수사하고 있는데, 아직 뚜렷한 범죄 혐의는 확인하지 못했어요.

오늘은 대선키트의 첫 아이템으로 이재명의 파란약을 챙겼는데요 💊. 앞으로 다른 후보도 차례대로 이렇게 살펴볼 예정이에요. 사람들이 윤석열을 뽑으려는 &amp; 뽑지 않으려는 이유가 궁금하다면 다음 대선키트를 기대해 주세요!
대선 투표 하러 가기 전에 👉 대선키트 아이템 더 보러 가기]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🍕올림픽 메달리스트 군 면제, 어떻게 생각해?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/qh1utg</id>
        <link href="https://newneek.co/post/qh1utg"/>
        <updated>2022-01-19T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA["뉴니커, 어떻게 생각해?"
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다! 🍕
이런 뉴니커에게 추천해요!
🧐 찬성·반대를 넘어 그 이면의 자세한 견해를 알고 싶었던 뉴니커
📚 생각의 스펙트럼을 넓히고 싶은 뉴니커
🤝 건강한 집단지성의 힘을 발휘하고 싶은 뉴니커

자 그럼, 뉴닉이 준비한 오늘의 피자 먼저 살펴볼까요?
&nbsp;


"올림픽 메달리스트 군 면제, 어떻게 생각해?"&nbsp;
올림픽 끝난 지 얼마 안 됐는데, 또 올림픽 시즌이에요. 벌써 2주 앞으로 다가온 2022 베이징 동계올림픽! 전 세계 동계 종목 선수 모두 올림픽 메달리스트가 되기 위해 이날만을 기다리며 엄청난 노력을 했을 텐데요. 사실 뉴니커도 알다시피 우리나라 선수들에게 올림픽 메달은 더 특별한 의미가 있어요. 메달을 따면 군대에 가지 않아도 되기 때문.

그런데 올림픽 메달 따면 군 면제 해주는 제도는 언제부터 생겼는지, 왜 만들어진 제도인지, 이에 대한 사람들의 생각은 어떤지 궁금하지 않나요? 뉴닉이 싹 다 정리했으니 한 번 찬찬히 읽어보고 뉴니커 의견은 어떤지 알려줘요!

🍕1.&nbsp;올림픽에서 메달 따면 아예 군대 안 가도 되는 거야?
대부분 ‘올림픽에서 메달 따면 군 면제’라고 알고 있지만, 엄밀히 말하면 아예 군 복무가 면제되는 건 아니에요. 올림픽 메달리스트는 현역 입대 대신 ‘체육요원’으로서 대체 복무를 하게 되거든요.&nbsp;


체육요원이 뭐냐면:&nbsp;나라를 빛내고 체육 문화를 성장시킨 체육 특기자가 현역으로 군대 가는 대신 하는 대체 복무예요.


체육요원이 되면 뭐가 좋냐면:&nbsp;기초군사훈련만 3주간 받고, 군 복무 기간으로 정해진 34개월 동안 자기 종목에서 선수 생활을 하기만 하면 돼요. 대신 이 기간에 사회적 취약 계층 등을 위한 강습이나 공익 캠페인에 참여하는 등 544시간의 봉사활동 시간을 채우면 된다고.


체육요원이 되려면:&nbsp;올림픽에서 3위 이상, 아시안게임에서 1위를 하면 돼요.


이처럼 메달을 딴다고 아예 군대에 안 가는 건 아니지만, 우리가 흔히 ‘군대’ 하면 떠올리는 현역 입대를 하지 않아도 되기 때문에 많은 사람이 사실상 ‘군 면제’라고 생각하는 거예요.
&nbsp;
지금이랑은 좀 다른 것 같네. 중간에 또 바뀐 거야?
맞아요. 시간이 흐르고 우리나라 스포츠가 발전하면서 운동선수 병역 특례 기준도 바뀌어왔어요.&nbsp;


지금처럼 바뀐 건:&nbsp;지금처럼 병역 특례 혜택을 올림픽 3위 이상, 아시안게임 1위에게만 주기로 한 건 1990년인데요. 1988 서울올림픽이 끝난 뒤 세계 무대에서 상을 받는 선수들이 많아지면서, 병역 특례 대상자도 너무 많이 늘어나 감당하기가 어려워졌기 때문.


예외도 있었어요:&nbsp;너무 대단한 성과를 낸 나머지 있는 법을 다시 고쳐가며 병역 특례를 준 적도 있는데요. 바로&nbsp;2002 한ᐧ일 월드컵 때예요. 월드컵 열기 속에 역사상 첫 16강 진출에 성공한 국가대표팀에 병역 특례 혜택을 줘야 한다는 목소리가 여기저기서 터져 나왔기 때문. 이에 정부는 병역법 시행령을 고쳐 ‘월드컵 축구 경기에서 16위 이상의 성적을 거둔 사람’에게도 혜택을 주기로 했어요. 덕분에 엄청난 성적을 거둔 당시 국가대표팀 중 10명이 병역 특례 혜택을 받게 됐고요.


또 다른 예외는:&nbsp;2006년에도 예외가 생겼어요. WBC(월드베이스볼클래식) 4강에 오른 한국 대표팀에게도 병역 특례 혜택을 주기로 한 것.&nbsp;


하지만 더는 안 돼:&nbsp;하지만 그다음 해인 2007년부터 월드컵 16강과 WBC 4강 진출자는 다시 이 혜택을 받을 수 없게 되었어요. 병역 특례 혜택을 너무 남발한다는 비판이 쏟아졌기 때문.


그래서 지금 법은:&nbsp;올림픽 3위 이상 또는 아시안게임 1위를 기록한 사람만 체육요원으로 복무할 수 있어요. (예외 없음. 땅땅!)&nbsp;


&nbsp;
🍕2.&nbsp;메달 딴 사람한테 병역 혜택 주면 뭐가 좋은 거야?
가장 큰 목적은 운동선수가&nbsp;우리나라를 빛내 이름을 알리고(=국위선양), 운동 문화를 쑥쑥 키울 수 있게 하기(=문화창달) 위한 거예요. 실력 있는 선수들이 많이 나오면 우리나라와 우리의 문화를 전 세계에 알리는 데 도움이 되기 때문. 영화 ‘기생충’이나 드라마 ‘오징어 게임’과 같은 문화ᐧ예술 분야에서도 해외 시상식에서 상을 받는 등 국제적으로 좋은 평가를 받으면 우리나라의 위상이 올라가잖아요. 스포츠도 이와 비슷하다고 생각하면 돼요.
특히 체육요원 제도에 찬성하는 사람들은 이것이&nbsp;실력 있는 선수들을 더 많이 키워내기 위해 꼭 필요한 제도라고 말하는데요. 다른 직업보다 훨씬 수명이 짧은 운동선수 특성상, 1년이 넘는 시간 동안 군대에 가느라 자리를 비우게 되면 그만큼 선수 개인의 커리어에 큰 마이너스가 될 수 있기 때문이에요. 국가적으로도 우수한 선수들을 잃게 될 수 있고요.
한 예로 잉글랜드 프리미어리그에서 뛰고 있는 손흥민 선수의 경우 아시아 역대 최고의 축구선수로 꼽힐 정도이지만, 몇 년 전까지만 해도 병역 문제가 해결되지 않아 많은 국내·해외 팬들이 안타까워하기도 했는데요. 결국 2018 자카르타·팔렘방 아시안게임에서 금메달을 따내 결국 병역 특례 혜택을 받게 됐어요. 만약 이때 금메달을 따지 못했다면, 지금처럼 자유롭게 선수 생활을 하지 못했을 수도 있는 거예요.
이 외에도 병역 혜택 자체가 선수에게 큰 동기 부여가 된다는 의견도 있어요. 경력 단절 없이 선수 생활을 할 수 있다는 점 때문에 좋은 성적을 얻기 위해 더 열심히 노력할 거라는 것.&nbsp;
+ 원래 군대 안 가도 되는 선수가 올림픽에서 메달 따면, 다른 혜택을 받아?
그렇지 않아요. 그래서 여성 선수에게도 병역 특례 혜택과 맞먹는 혜택을 줘야 한다는 의견이 있어요. 한 여성 국가대표 선수는 “남자 선수는 금메달을 따면 병역을 면제받지만 여자 선수는&nbsp;그만한 혜택이 없어&nbsp;좀 아쉽다”라고 말하기도 했고요. 전문가 또한 “실제로 남자 선수들에게만 혜택이 집중돼 있다”고 밝혔고요.
대부분 장애로 인해 병역을 면제받는 패럴림픽과 아시안패러게임 선수가 올림픽 메달을 따도 특별히 다른 혜택을 주지는 않아요. 문제가 더 복잡해질 때도 있는데요. 장애인 운동선수 중 간혹 군대에 가야 하는 사람이 있을 수도 있거든요. 보건복지부 장애 판정 기준(=패럴림픽ᐧ아시안패러게임 참가 기준)과 병무청 징병 검사 기준이 다르기 때문. 그런데 병역법에는 “패럴림픽 3위 이상 또는 아시안패러게임 1위 하면 체육요원으로 복무할 수 있다!”라고 적혀있지 않아요. 이런 탓에 패럴림픽이나 아시안패러게임에서는 우수한 성적을 거둬도 체육요원이 될 수 없어요.
&nbsp;
🍕3.&nbsp;체육요원 제도를 없애야 한다는 사람은 없어?
‘국위선양과 문화창달’이라는 이 제도의 목적 자체가 구시대적이라는 비판이 있어요. 다양한 분야에서 전 세계에 우리나라의 위상을 알린 지금, 이제 국위선양은 우리나라의 절실한 목표가 아니라는 거예요. 그러니 체육요원 제도가 국위선양을 위한 것이라면 더는 필요하지 않다는 거고요.&nbsp;
스포츠와 국위선양을 연결 짓는 것은 ‘국가주의’적이고 ‘권위주의’적인 발상이라는 얘기도 나와요. 선수들이 열심히 운동하는 것은 나라를 빛내기 위해서라기보다는 개인의 꿈을 이루기 위해서일 텐데, 이들에게 나라가 “메달로 국위선양 해다오, 군 면제 줄게” 하는 것은 선수들을 국가의 자원으로 취급하는 일이라는 것.
우리 사회가 ‘메달지상주의’로 대표되는&nbsp;과도한 성과주의를 내려놓는 방향으로 나아가려면&nbsp;체육요원 제도를 폐지해야 한다는 의견도 있어요. 성과주의는 이뤄낸 결과에 따라서 그에 대한 대가를 주는 경향을 가리키는데요. 입상 여부(=결과)만을 기준으로 병역 면제 혜택을 줄지 말지 결정하는 것은 과도한 성과주의에 의한 것이라는 말이에요. 경기를 준비하는 과정에서 선수들이 흘린 피, 땀, 눈물은 중요하지 않은 것처럼 보일 수 있기 때문.&nbsp;
특히 최근 “결과만큼이나 과정이 주는 감동도 크고 소중하다”라는 인식이 퍼져나가면서 이런 목소리에 더 힘이 실렸고요. 지난 도쿄올림픽에서&nbsp;4위를 기록했지만, 진심으로 스포츠를 즐기는 모습을 보여준&nbsp;여자 배구 대표팀과 다이빙 우하람 선수에게 많은 이들이 아낌없는 박수를 보낸 것처럼요.
&nbsp;
🍕4.&nbsp;다른 의견은 없어?
체육요원 제도는 유지하되 보완이 필요하다는 의견이 있어요:


종목별로 혜택을 주는 기준을 달리해야 해:&nbsp;경기 종목에 따라서&nbsp;메달 획득 가능성은 천차만별이야. 예를 들어 지난 도쿄올림픽에서 야구는 예선을 거쳐 뽑힌 나라가 6개라 본선에서 메달을 딸 확률이 50%였어. 그런데 현재 병역 특례 혜택을 주는 기준은 그런 상황을 반영하고 있지 않기 때문에 공평하지 못해.


신기록 세운 선수 등에게도 혜택 줘야 해:&nbsp;메달을 따는 것도 중요하지만, 신기록을 세우는 것도 그만큼 대단한 일이야. 육상, 다이빙 등 우리나라에서 그간 충분한 지원과 주목을 받지 못했던 종목에서 활약하며 신기록을 세운 선수 등에게도 병역 특례 혜택을 줘야 해.&nbsp;


포인트 등 누적 점수제로 해야 해:&nbsp;각각의 대회에서 거둔 성적별로 점수를 매겨서 획득한&nbsp;점수의 총합이 일정 수준을 넘어서면 병역 특례 혜택을 주는 방법이 더 합리적이야. 이렇게 하면 한 번 메달 땄다고 해서 병역 혜택을 받는 경우도 없어지고, 비인기 종목 선수나 꾸준히 좋은 성적을 내는 선수들에게도 공평하게 기회가 돌아갈 거야.


다른 군인과의 형평성 확보 필요해:&nbsp;운동선수가 체육요원으로 복무하는 기간에&nbsp; 버는 수익을 세금으로 걷거나 전역을 위해 필요한 봉사활동 시간을 늘리는 등의 방안을 통해 다른 군인과의 형평성을 확보해야 해.


+ 올림픽 메달 따면 돈도 받는 거지?
맞아요. 올림픽에서 메달을 딴 선수는 정부로부터 포상금을 받아요. 정부 포상금은 문화체육관광부에서 주는 포상금과 국민체육진흥공단에서 주는 경기력 향상연금으로 나뉘는데요. 문화체육관광부 포상금은 딱 한 번 정산 받는 거고, 경기력 향상연금은 올림픽이 끝나면 죽을 때까지 매달 받을 수 있어요. 두 가지 모두 액수는 메달의 색깔과 개수에 따라 계산되고요. 또 보통 활동 종목의 협회도 포상금을 주는데요. 이건 메달을 따지 못했더라도 협회의 결정에 따라 받을 수 있어요.
포상금이 얼마 정도냐면요. 지난 도쿄올림픽에서 금메달 세 개를 목에 건&nbsp;양궁 안산 선수는 정부와 대한양궁협회로부터 무려 7억 5000여만 원 이상의 포상금과 매달 100만 원의 연금을 받게 됐고요. 수영 황선우 선수는 메달은 따지 못했지만 아시아 신기록을 세우며 대한수영연맹에서 포상금 1000만 원을 받았어요.
+ 방탄소년단도 군 면제 하자는 말도 나왔던 것 같은데?
맞아요. 전 세계적으로 열풍을 일으키며 ‘21세기 팝 아이콘’으로 불리는 방탄소년단에 대해서도 병역 특례 혜택을 줘야 한다는 목소리가 나오기도 했어요. 방탄소년단이야말로 누구보다 ‘국위선양과 문화창달’을 하고 있는 주인공이라는 것. 또 방탄소년단이 가져오는 경제 효과도 상당한 것으로 알려졌는데요. 한 보고서에 따르면 방탄소년단이 한국에 가져오는 경제적 이익은 매년&nbsp;약 50억 달러(약 5조 7000억 원)에 달한다고.
사실 우리나라에는 이미 체육요원 외에 예술과 관련한 대체복무 제도도 있어요. 바로 ‘예술요원’ 인데요. 그렇지만 병역법에 따라 예술요원이 되려면 국내외 콩쿠르 등에서 좋은 성적을 거두거나 국가무형문화재를 물려받는 수업을 들어야 해요. 이 때문에 아이돌 가수 같은 대중문화예술인은 예술요원이 될 기회가 없었고요.&nbsp;
하지만 최근 방탄소년단의 군 복무 관련 이슈가 커지자, 국회의원들이 방탄소년단 같은&nbsp;대중문화예술인도 예술요원으로 대체 복무를 할 수 있게 할지 얘기했는데요. 대중문화 분야의 경우 올림픽이나 콩쿠르 같이 객관적인 기준을 세우기 힘들고, 어떤 분야까지 병역 특례 기준을 적용할 건지가 모호하다는 의견이 나왔어요: “대중문화까지 포함하면 형평성이 걱정돼. 게임 대회나 수학 올림피아드 우승하는 사람은? 그런 사람들도 국위선양하는 거잖아!”&nbsp;
이에 따라 방탄소년단이 당장 병역 특례 혜택을 받기는 어렵게 됐는데요. 앞으로 예술ᐧ체육요원 제도가 어떻게 변할지는 좀 더 지켜봐야 할 것 같아요.
&nbsp;
🍕5.&nbsp;다른 나라는 어때?
대부분 혜택이 포상금에 집중돼 있고요. 우리나라처럼 올림픽에서 메달을 딴 운동선수를 위한 병역 특례 제도가 있는 나라는 손에 꼽을 정도예요. 일단 징병제인 나라가 별로 없기 때문. 그래도 우리나라처럼 징병제를 택하고 있으면서, 운동선수에게 병역 관련 혜택을 준 나라가 몇 군데 있는데요. 구체적으로 살펴보자면:


이란:&nbsp;올림픽에서 3위 이상, 월드컵 등 세계선수권 대회 2위 이상, 아시안게임 1위 입상자에게 체육 특례를 적용하는 것으로 알려져 있어요.


이스라엘:&nbsp;운동선수가 체육부대에서 대체 복무를 할 수 있어요.


이집트:&nbsp;운동선수를 위한 체육 특례 제도는 따로 없지만, 총리가 세계적인 축구 스타 무함마드 살라흐의 병역을 면제해준 적이 있어요.




&nbsp;
🍕6. 누가 요약 좀


체육요원 제도 뭐냐면:&nbsp;병역법의 예술·체육요원 제도에 따라 우리나라 운동선수는 올림픽에서 3위 이상 또는 아시안게임에서 1위 이상을 기록하면 체육요원으로 대체 복무를 할 수 있다.


하면 좋은 점은:&nbsp;젊고 능력 있는 운동선수를 키워내는 데 도움이 된다, 국위선양과 문화창달에 도움이 된다.


반대하는 이유는:&nbsp;국위선양과 문화창달은 구시대적이고 권위주의적인 목표다, 체육요원 제도는 성과주의가 낳은 결과물이다.


또 다른 의견은:&nbsp;종목별로 병역 특례 혜택을 주는 기준을 다르게 해야 한다, 신기록을 세우는 등의 방식으로 스포츠 발전에 기여한 선수에게도 혜택을 줘야 한다, 누적 점수제를 택해야 한다, 체육요원과 다른 군인 사이 형평성을 확보해야 한다, 징집 대상이 아닌 선수에게도 병역 특례 혜택과 맞먹는 혜택을 줘야 한다.


다른 나라는:&nbsp;우리나라처럼 올림픽 메달리스트를 위한 병역 특례 제도를 갖춘 나라는 거의 없지만, 일부 중동 국가에서 운동선수에게 병역 관련 혜택을 준 적이 있다.




뉴니커, 오늘의 피자 잘 살펴봤나요? 🍕
'올림픽 메달리스트 군 면제'에 대해 어떻게 생각하는지&nbsp;
마음의 결정을 내렸다면,
아래 링크에서 의견을 얹어주세요!
싹 모아 맛있는 피자 구워올게요.
뉴니커의 생각이 모일수록 피자는 더욱 풍성해져요.
일주일 뒤인 1월 26일 수요일에 다시 모여
따끈따끈 갓 구운 피자 함께 나눠 먹어요!
피자스테이션에 의견 얹으러 가기
*의견은 1월 24일 월요일 밤 11시 59분까지 얹을 수 있어요.

지난 '코로나19 격리 단축' 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요.
🍕 요즘에는 알고리즘 때문에 내 생각과 다른 의견을 접할 기회가 줄고 있는 것 같아서 그런 의견을 의식적으로 들어보려고 하는데요. 피자스테이션이 정말 도움이 돼요.
🍕 사회에서는 예민한 주제에 대해 진짜 자기 의견을 말하기도, 다른 사람의 의견을 듣기도 힘든데 익명으로 다양한 의견을 말하고 들을 수 있다는 점이 아주 좋아요.
🍕 평소에 생각해보지 않은 것에 대해 고심해보고 생각을 확장해갈 수 있어서 정말 좋은 것 같아요. 앞으로도 피자스테이션 잘 이용할 테니 잘 부탁해요!

'이번 피자스테이션을 보고 생각이 바뀌었나요?'라는 질문에는 총 137명이 답변해줬어요.


입장이 바뀌지는 않았지만, 생각이 넓어지는 계기가 됐어요 (104명, 75.9%)


다양한 의견을 보며 입장이 바뀌었어요 (21명, 15.3%)


바뀌지 않았어요 (12명, 8.8%)



이번 피자스테이션은 어땠나요?
아래 링크를 눌러 어떤 부분이 좋았는지, 어떤 부분은 아쉬웠는지 알려주세요.
다음번 피자스테이션 준비하는 데 참고할게요!&nbsp;
피드백 남기러 가기]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선키트 #3: 이재명의 강점과 경쟁력]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/xUkDwS</id>
        <link href="https://newneek.co/post/xUkDwS"/>
        <updated>2022-01-19T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[대선키트에 첫 번째로 들어갈 아이템은 뭘까요? 바로 파란약! 더불어민주당(상징색: 파란색)의 대선후보로 나온 이재명 후보에 대해 궁금한 점이 많아 소화가 안 된다는 뉴니커를 위해 준비했어요. (🦔: 이 약 먹으면 막혔던 체증 내려갈 거슴!)

더불어민주당의 대선 후보로, 경기도 성남시장·경기도지사를 지낸 사람이에요. 이재명 후보를 뽑기로 마음먹은 사람들은 이런 점 때문에 이재명을 지지해요.
1. “고생도 해본 사람이 아는 거야”&nbsp;🤝
이재명은 스스로를 “흙수저도 못 되는 무수저” 출신이라고 해요. 경상북도 안동에서 초등학교를 졸업한 후 경기도 성남으로 이사 왔는데요. 형편이 어려워 중학교를 안 가고 공장에서 일했어요. 야구 글러브를 만드는 프레스 기계에 팔이 눌리는 산업재해를 당하고, 장애 6급 판정을 받아 군대도 면제됐고요. 검정고시로 중·고등학교를 마치고, 사법고시에 붙으며 ‘개천에서 난 용’이 됐는데요. 당시 인권변호사 노무현 전 대통령의 강연을 듣고 판·검사 대신 변호사가 되기로 했어요. 이후 노동·인권 사건을 주로 변호하며&nbsp;인권변호사·시민운동가로 활동했고요. 그러다 2003년, 정치를 해야겠다고 결심한 순간이 왔다고 💡: 성남시에 있던 종합병원 2곳이 문을 닫자, 주민 2만 명의 서명을 받아 시립병원을 만들자는 조례를 냈는데요. 시의회가 제대로 논의해보지도 않고 폐기해버리자, ‘내가 시장이 돼 직접 만들겠다’고 다짐한 것. 실제로 성남시장이 돼 병원 문을 열었고요.
2. “일 잘하는 것 같던데?”&nbsp;🥤
요즘에야 “나라에 도움 되는 정책은 좌파·우파 가리지 말아야 한다”는 등 유한 모습을 보이고 있지만, 사실 이재명 후보는 전직 ‘사이다’로 유명했어요. 2014년 성남시장 재선에 성공한 뒤부터 SNS로 자기 생각을&nbsp;거침없이 쏟아내며&nbsp;이름을 알렸죠. 그러면서 남다른 추진력도 주목받았어요:&nbsp;
성남시장일 때:&nbsp;2010년에 취임하자마자&nbsp;모라토리엄을 선언했어요 💸. 전임 시장이 호화로운 청사를 짓는 등 공사를 하느라 빚을 너무 많이 졌다고 선언하더니, 3년 6개월 뒤 “다 갚았다”고 발표했어요. 이후 ‘성남시 3대 무상복지 정책’을 펴며 존재감을 키웠고요:


①청년배당 💵:&nbsp;재산과 관계없이 3년 이상 거주한 만 24세 청년에게 1년에 50만 원씩 지역화폐로 줘서 지역경제를 활성화하려 했어요(우리나라 최초로&nbsp;기본소득 개념을 도입한 청년복지정책).&nbsp;


②공공 산후조리원 🤰:&nbsp;2주에 평균 300만 원이 넘게 드는&nbsp;산후조리원을 시에서&nbsp;무료로 운영해요. 시설을 이용하지 못하는 산모에게는 지원금으로 50만 원을 줬고요.&nbsp;


③무상 교복지원 🏫:&nbsp;성남시 모든 중학교 신입생에게 교복비를 지원했어요.&nbsp;


경기도지사일 때:&nbsp;이 후보가 했던 대표적인 정책을 뽑아봤어요.&nbsp;


재난기본소득 😷:&nbsp;코로나19로 정부가 재난지원금을 줄지 말지 고민할 때 도민에게 빠르게 재난기본소득을 줬고, 전 국민에게 주자며&nbsp;정부·당과 다른 의견을 냈어요.&nbsp;


무상복지 확대 💰:&nbsp;이외에 성남시의 무상복지정책을 확대해 경기도 만 24세 청년에게 1년에 100만 원을 주는 청년기본소득, 공공산후조리원과 산후조리비 지원 정책을 폈고요.&nbsp;


수술실 CCTV 📹:&nbsp;2018년 경기도의료원의 한 병원에 수술실 CCTV를 설치하고, 2019년에 경기도 공공의료원 6곳에 CCTV를 달았어요. 이후 모든 국회의원에게 ‘설치 의무화법 만들자’는 편지를 보내기도 했고요. 이 법은&nbsp;작년 8월에 통과됐어요.


불법 계곡 시설 철거 🛠️:&nbsp;경기도의 계곡·하천에 있는 평상 등 불법 시설을 모두 철거해 ‘불도저’라는 별명을 얻었어요. (⚠️: 남양주시가 “계곡 정비사업은 남양주시가 먼저 하고 이재명이 따라 한 건데, 이재명이 자신의 업적으로 포장한다”며 문제를 제기한 적 있어요.&nbsp;논쟁이 법원까지&nbsp;가기도 했고요. 이 후보는 “남양주시가 먼저 한 게 맞다” 인정했어요.)&nbsp;


한 마디로, 약속한 건 해낸다는 건데요. 이재명은 ‘평균&nbsp;공약 이행률이 96%다’라고 강조해요 💯. 하지만 좀 더 엄격한 기준으로 평가하는 한국매니페스토실천본부는 경기도지사일 때의 이행률이&nbsp;81.37%라고 봤고요(2020년 12월 기준)
3. “달라, 달라. 문재인·민주당과 달라”&nbsp;🙅
여론조사를 보면 “정권을 바꿔야 한다”는 사람(56.5%)이 유지해야 한다는 사람(34.5%)보다 더 많아요(1월 17일 기준). 그만큼 문재인 정부에 실망한 사람이 많다는 건데요. 반면에 ‘누가 될 것 같은지’를 물어보면 이재명이 가장 앞서요. ‘민주당은 싫지만, 이재명은 민주당과 다르다’고 보는 인식이 있어서 그런 건데요. 이재명은 민주당 소속이지만 문 대통령의 부동산·원전·소상공인 지원 정책 등의 문제를 지적하며 민주당과 ↔️ 살짝 거리두기를 하고 있어요.
대선 투표 하러 가기 전에 👉 대선키트 아이템 더 보러 가기]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[코로나는 언제 끝날까?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/8UxbLM</id>
        <link href="https://newneek.co/post/8UxbLM"/>
        <updated>2022-01-18T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[모레(20일)면 우리나라에서 코로나19 바이러스 첫 확진자가 나온 지&nbsp;딱 2년이 돼요. 팬데믹이 이렇게 오래 갈 줄은 아무도 몰랐잖아요. 근데 어느새 마스크는 일상이 됐고, 친구들과 밤이 깊을 때까지 왁자지껄 수다를 떤 지도 오래됐어요. 한편으론 바이러스에 대해 더 많이 알게 됐고, 더 잘 대응하는 법도 배웠는데요. 앞으로는 또 어떻게 될지 살펴봤어요. (🦔: 답답한 마음 털어놓을 공간도 준비했슴!)
벌써 2년이구나... 그동안 뭐가 달라졌더라?
코로나19가 처음 우리 앞에 나타났을 때와 비교하면, 대응할 수 있는 무기가 훨씬 많아졌어요. 간단히 살펴보면:&nbsp;


백신 개발, 역대급 스피드로 💉:&nbsp;코로나19의 유전 정보가 공개되자 과학자들은 바로 백신 개발에 뛰어들었어요. 보통 백신을 개발하려면 짧게는 수년, 길게는 수십 년까지 걸리는데, 1년 만에 백신이 나왔고요. 역대급으로 빨랐던 거라, 과학분야에서 유명한 국제 학술지 ‘사이언스’가&nbsp;2020년 최고의 과학 연구로 꼽을 정도였다고.


먹는 치료제까지 💊:&nbsp;주사로 맞는 치료제뿐 아니라&nbsp;먹는 알약 치료제까지 나왔어요. 지난 14일부터 우리나라에서도 먹는 치료제 처방이 시작됐고요. 이걸 만든 화이자·머크가 약의 복제를 허용한 덕분에 저소득 국가에서도 저렴하게 약을 구할 수 있을 거라고.


몇 천명도 견딜 수 있게 💪: 처음 코로나19가 터졌을 때 기억나요? 외국인 입국을 완전히 딱 막은 나라도 많았고, 일부 나라는 통행을 24시간 금지하는 등&nbsp;강도 높은 봉쇄가 이어졌잖아요. 우리나라도 초기에는 하루 확진자가 몇백 명만 나와도 잔뜩 비상 걸릴 정도였는데요. 이제는 몇천 명대의 확진자가 나와도&nbsp;중증 환자를 관리하는 데 초점을 맞추며, 의료 체계 부담을 조절하고 있어요.


근데... 끝나긴 할까?
세계보건기구(WHO)에서&nbsp;빠르면 올해 안으로&nbsp;팬데믹이 끝날 수 있다는 얘기가 나왔어요. 전문가들은 “WHO가 이런 낙관적인 전망을 내놓은 건 이번이 처음이라, 의미가 있다"고 말하고요. 단, 전 세계 백신 접종률이 70%는 돼야 한다는 조건이 달렸는데요. 이를 위해서는 저소득 국가에도 백신이 고루 제공되어야 해요. 또 팬데믹이 끝나더라도 코로나19 바이러스가 완전히 사라지는 건 아니라고 전문가들은 말하고요. 독감처럼 주기적으로 도는 유행병이 될 것 같다는 것(=엔데믹).&nbsp;
좀 더 좋은 소식은 없어?
과학자들은 변이 바이러스까지 한 방에 잡을 수 있는 백신을 개발하고 있어요.&nbsp;빠르면 올 3월에&nbsp;오미크론 변이 바이러스에 딱 맞춘 백신도 나올 것 같고요. 모두의 소중한 일상을 되찾기 위해, 지금도 많은 사람들이 힘을 모으고 있는 거예요.
뉴니커, 이때까지 정말 잘 버텨왔어요. 지금까지 잘 버틴 서로를 격려해봐요! 힘들고 답답했던 걸 털어놓고 가도 좋고요. 고슴이가 다 모아서 전해줄 거예요.&nbsp;(내용은 다른 목적으로 사용되지 않고, 개인정보도 수집되지 않습니다.)
고슴이에게 말해주러 가기]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[세수 추계 오차와 추경 편성]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/RqHEky</id>
        <link href="https://newneek.co/post/RqHEky"/>
        <updated>2022-01-18T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[용돈이나 월급이 얼마나 들어올지 미리 알아야, 돈을 어디에 얼마나 쓸지 잘 계획할 수 있잖아요. 정부도 나라 살림을 잘하려고 1년 동안 세금이 얼마나 들어올지 미리 계산(=세수 추계)하는데요. 작년 통장을 열어봤더니&nbsp;60조 원이나 더 찍혀&nbsp;있어 당황했다고 💰.
60조 원? 세금 더 들어오면 좋은 거 아냐?
노노 🙅. ‘세금 이만큼 들어올 것 같아' 하는 계산이 정확하지 않으면 문제가 생길 수 있어요. 들어올 돈에 맞춰서 쓸 돈(=예산)을 정하는데, 계산과 너무 다르면 나라 살림 계획이 꼬이는 것. 세금이 훨씬 더 조금 들어올 거라고 잘못 생각한 탓에 썼어야 할 돈 제대로 못 쓴 것 아니냐는 지적이 나오는 거예요.
계산을 어떻게 하길래?
세금이 얼마나 들어올지는&nbsp;기획재정부에서&nbsp;계산하는데요. 경제가 얼마나 성장하는지, 국민이 돈 얼마나 썼는지, 물가는 얼마나 올랐는지 등 여러 경제 수치를 참고해요. 들어올 거라 예상한 세금과 실제로 걷힌 세금의 차이(=세수 오차)를 최대한 좁혀야 더 정확한 예산을 짤 수 있고요 🧮. 미래의 일을 정확히 알 수 없어 늘 오차는 어느 정도 생기는데, 이번에는 우리나라 경제가 제일 크게 흔들흔들했던 IMF 외환위기 때보다도 높은 역대급 오차가 나왔다고.
왜 그렇게 차이가 크게 났대?
60조 원이나 계산 틀린 이유 짚어보면:


특히 예측 어려웠어 🥲:&nbsp;아까 예상되는 세금 수입을 계산할 때, 다양한 수치를 본다고 했잖아요. 작년에는 코로나19 때문에 시들시들했던 경제가 예상 밖으로 빨리 좋아지는 바람에 미처 예측하기 어려웠다는 얘기가 나와요.&nbsp;


계산 방식 이게 맞아? 🤔:&nbsp;하지만 어떤 방법으로 계산하는지 제대로 공개하지 않는 게 문제라는 얘기도 있는데요. 이 일은 기재부 안에서도 한 부서(세제실)가 혼자 맡아서 하고 있다고. 정부는&nbsp;계산 방법을 고치고&nbsp;과정을 투명하게 공개하는 걸 검토하겠다고 했어요.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[오미크론 대비 방역체계 개편]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/EN8bDE</id>
        <link href="https://newneek.co/post/EN8bDE"/>
        <updated>2022-01-17T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[코로나19와 함께한 지도 벌써 2년이 다 됐는데요. 상황에 따라 바뀌던 ‘사회적 거리두기’와 다르게 늘 같았던 것도 있어요. 바로 ‘진단검사-역학조사-확진자 치료’의 3단계로 이루어진 K-방역 체계인데요. 이 방역 체계가 2년 만에 바뀌어요.
갑자기 왜 바꾼대?
오미크론 변이 바이러스 때문이에요 🦠. 오미크론은 치명률은 낮지만 전파력이 뛰어나다고 알려져 있는데요. 전파가 너무 빨라서 지금의 방식으로는 치솟는 확진자 수를 감당할 수 없다고 정부가 판단한 거예요. 확진자가 늘어나면서 격리자들이 너무 늘어나면 사회가 마비될 수도 있으니, 이를 예방하기 위해 바꾸는 것.
앞으로 어떻게 바뀌는 거야?
확진자 수에 따라 2단계로 나뉘어요. 하루 신규 확진자가 5000명 이하일 때는 대부분의 방역수칙이 지금과 비슷해요. 하지만&nbsp;확진자가 7000명*이 넘으면 그동안과는 다른&nbsp;새로운 방역 체계(=대응 단계)에 들어가요. 감염을 막는 것보다 증상이 심한 환자를 집중적으로 관리하는게 목표고요.&nbsp;대응 단계에서는 뭐가 달라지냐면:


PCR 검사:&nbsp;기존에 하던 PCR 검사는 유증상자·고위험군·65세 이상·밀접접촉자 등에게 우선적으로 진행해요. 선별진료소에 여유가 있다면 다른 사람도 PCR 검사를 받을 수 있지만, 그렇지 않다면 동네 병원에서 ‘신속항원검사’를 받고요. 코를 찌르는 건 똑같지만 정확도가 낮은 대신 결과가 30분만에 나오는 방법인데요. 여기서 양성이 나오면 다시 PCR 검사를 받으러 가야 해요.


역학조사:&nbsp;모든 접촉자를 추적해 검사하는 대신 60대 이상·기저질환자 등 코로나19 감염에 취약한 사람들을 먼저 살펴요. 학교·요양 병원 등 코로나19가 발생했을 때 피해가 큰 감염 취약시설 위주로 조사가 진행되고요.


격리기간:&nbsp;확진자와 접촉한 사람의 격리기간이 10일에서 7일이 돼요.


*정부는 하루 확진자가 5000명에서 7000명 사이일 때는 방역 체계를 어떻게 바꿀 지 따로 언급하지 않았어요.
또 달라지는 것 있다던데?


방역패스, 잠깐 멈춰:&nbsp;지난 10일부터 마트·백화점 등을 갈 때도 방역패스가 필요했는데요. 이런 방침이 국민의&nbsp;기본권을 침해한다는 소송이 계속됐어요. 일부 소송에서 방역패스의 효력을 잠깐 멈추라는 결정이 나면서&nbsp;서울의 마트·백화점에는 방역패스 없이도 들어갈 수 있게 됐고요. 하지만 아직 최종 결과가 나온 건 아니라 앞으로어떻게 될지는 좀 더 기다려봐야 될 거 같아요.&nbsp;


사적모임 4명→6명:&nbsp;오늘(17일)부터&nbsp;3주 동안 사적모임 최대 인원이 6명으로 늘어나요. 영업 제한 시간은 지금과 같고요: 식당·카페는 오후 9시, 학원·PC방은 오후 10시.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[반복된 광주 아파트 붕괴 사고]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/GVCeuh</id>
        <link href="https://newneek.co/post/GVCeuh"/>
        <updated>2022-01-17T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지난 주 화요일(11일) 광주광역시 화정동의 아파트 공사 현장에서 건물 일부가&nbsp;무너지는 참사가 있었어요. 이번 참사로 현장 작업자 6명이 실종돼 구조 작업이 계속되고 있는데요. 이 아파트의 공사를 맡은 업체는 7개월 전 발생한 광주 학동&nbsp;건물 붕괴 참사를 일으킨 곳이라, 그때처럼 안전 관리에 소홀했다는 비판이 나와요.
지난 번이랑 같은 회사라고?
작년에 이어 올해도 이 업체가&nbsp;무리해서 공사를 했다는 지적이 나와요. 이번 사고 원인을 짚어보면:&nbsp;


2주짜리 작업을 6일 만에 했어:&nbsp;겨울에는 콘크리트 마르는 속도가 더뎌서 시간을 충분히 두고, 따뜻한 바람으로 콘크리트를 굳혀가며 공사해야 하는데요. 이 업체는 건물에 부은 콘크리트가 마르기도 전에 층을 계속 쌓아 올렸다는 증거가 나왔어요.&nbsp;


불법으로 일 넘겼어: 공사를 맡은 업체는 콘크리트 붓는 작업을 A 업체에 맡겼는데요. A 업체가 이 작업에 전문성이 없는 B 업체에 편법으로 일을 다시 넘겼다는 정황이 나왔어요. 공사비가 더 저렴한 다른 업체에 일을 맡겨서 돈을 아끼려던 게 아니냐는 얘기가 나오고요.&nbsp;


파편 떨어진다는 민원 무시했어:&nbsp;사고가 일어나기 전부터 주민들은 건설 현장에서 콘크리트 파편들이 떨어진다며 민원을 냈는데, 구청은 ‘공사 현장에서 나온 거라 보기 힘들다'며 소극적으로 대응했어요. 현장에서 안전을 관리하는 책임자들도 별다른 조치를 하지 않았고요.&nbsp;


정부는 사고 원인을 더 정확히 알아내기 위해서 건설사고조사위원회를 만들었고, 또 다른 사고를 막기 위해 전국 건설 현장 3만 곳을 긴급점검하겠다고 했어요. 경찰도 이번 공사와 관련한 업체들을 불러서 조사하고 있고요.
문제 많았네. 실종자는 찾았어?
실종자 6명 중 1명이 그제(15일) 발견됐지만 안타깝게도 사망한 상태였어요. 소방 당국은 나머지 5명을 계속 찾고 있는데, 건물이 더 무너질 수도 있어 수색 작업에&nbsp;속도를 내기 어렵고요.&nbsp;건물에 아슬아슬하게 기댄 타워크레인을 해체해야 수색을 계속할 수 있는데, 이마저도 무너질 수 있기 때문.&nbsp;
처벌은 제대로 받는 거야?
작년 참사 때는 업체가 과태료 3320만 원을 낸 게 끝이었어요. 이번 참사에서 5명 이상 사망하고, 사고 이유가 부실공사로 드러나면 업체는&nbsp;최대 1년 동안 영업이 정지될 수 있는데요. 처벌이 너무 약하다는 얘기가 나와요. 산업 현장에서 노동자가 사망할 경우, 안전 관리에 소홀했다면 기업 최고 책임자 등이 1년 이상 징역 또는 10억 원 이하 벌금에 처하는&nbsp;중대재해처벌법이 있지만, 이번 달 27일부터 시행이라 이번 사고는 해당하지 않는다고.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대선키트 #2: 정당, 여당·야당의 개념]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/GV95v7</id>
        <link href="https://newneek.co/post/GV95v7"/>
        <updated>2022-01-14T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[‘정권 교체’, ‘정권 재창출’. 대선을 앞두고 모든 대선후보가 외치는 구호인데요. 이게 무슨 말일까요? 정권은 정치 권력의 줄임말로, 주로 어느 정당에서 대통령이 탄생했는지를 말해요. 그렇다면 정당이 뭔지 제대로 알아야, 앞으로 정권이 어떻게 될지도 좀 더 자세히 알 수 있겠죠?
맞는 말! 정당 자세히 알려줘
정치적으로 뜻이 맞는 사람들이 모여 만든 단체예요 🙋. 예를 들어 ‘기후위기를 좀 더 적극적으로 해결하고 싶은데? 더 강력한 법을 만들어야겠어!’ 하면 기후위기당을 만들어 당원을 모으고, 선거에 나가 국회의원이나 대통령을 낼 수 있죠. 다양한 목표를 가진 사람들이 모이다 보면 여러 개의 정당이 생기게 되는데요. 중앙선거관리위원회에&nbsp;등록된 정당만 50개예요(1월 13일 기준).&nbsp;
그럼 여당·야당은 뭐야?
‘대통령이 나온 정당’을 여당이라고 해요. 여(與)는 같은 편이라는 뜻으로, ‘정부와 같은 편’을 말하거든요. 지금은 문재인 대통령이 속한 더불어민주당이 여당이고, 나머지는 모두 야당이에요(여당은 늘 딱 1개). 자기 당에서 대통령이 나오면 정당이 원하는 방향으로 세상을 바꾸기 더 쉽기 때문에 대선에도 나오는 것. 야당은 정부를 감시하며 정책을 비판하고 다음 대통령을 내기 위해 노력하고요. 하지만 꼭 정당에 들어가야만 대통령이 될 수 있는 건 아니에요. 무소속으로 나올 수도 있지만, 우리나라는 보통 더불어민주당·국민의힘 계열 정당에서 대통령이 나왔어요.&nbsp;
더불어민주당·국민의힘은 자주 듣긴 했는데...
이번 대선에 나온 후보 네 명의 정당, 각 당의 홈페이지에서는 공식적으로 이렇게 소개해요.


짚고 넘어가기:&nbsp;이번 선거에는 26명의 후보가 나올 예정인데요. 뉴닉은 공직선거법 82조의 TV토론 참석 기준(국회의원 5명 이상 가진 정당의 후보·여론조사 평균 지지율 5% 이상 등)에 해당하는 후보를 다룹니다.


더불어민주당 📘
문재인 대통령을 당선시킨 여당으로, 국회의원의 57%도 민주당이에요. 우리나라에 재벌 중심으로 불공정한 경제구조가 자리 잡으면서, 양극화가 심해졌다고 보고 차별·불평등을 없애려는 진보 성향 정당이에요. 노동자가 소외됐다며 노동권을 더 키우려 하고요. 전쟁 없이 북한과 평화롭게 지낸다는 등의&nbsp;정당 강령을 갖고 있어요. 이전 이름은 새정치민주연합이고, 김대중·노무현 전 대통령이 민주당계였어요.&nbsp;
국민의힘 📕
국회의원 106명을 가진 제1야당, 보수 성향 정당이에요. 우리나라는 지금 입시·취업 등에서 반칙이 많다고 보고 공정한 기준을 만들려 해요. 누구나 노력하면 내 집을 가져야 한다고 보고, 한미동맹 등 힘을 통해 북한과의 평화를 지키려 하는 등의&nbsp;정당 강령을 갖고 있고요. 이명박·박근혜 전 대통령이 같은 당이었고, 지난 대선에는 홍준표 의원이 자유한국당 대선후보로 나왔어요.
국민의당 📙
2020년에 안철수 대표가 바른미래당을 나와 새로 만든 정당으로, 국회의원이 3명 있어요. 부패한 기득권을 없애고 공정한 나라를 만들겠다는 등의&nbsp;정당 강령을 갖고 있는 보수 성향 정당이에요.
정의당 📒
2012년에 진보정의당으로 시작해 지금은 제2야당이에요(국회의원 6명). 대기업 중심으로 경제가 성장하며 비정규직 등 노동자의 삶이 위태롭다고 보는 진보 성향 정당이에요. 대기업을 규제하고 노동자의 권리를 키우려 하고요. 다양성과 차이를 존중하는 등의&nbsp;정당 강령을 갖고 있어요.
각 정당을 대표해 나온 네 명의 대선후보는 어떤 사람인지 궁금하다면? 다음 대선키트에서 한 명씩 한 아이템으로 담아볼게요.]]></content>
    </entry>
</feed>