<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://newneek.co/tag/pizzastation</id>
    <title>뉴닉 ─ 피자스테이션</title>
    <updated>2022-08-23T21:03:36.513Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://newneek.co/assets/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[특별재난지역이 되면 달라지는 것?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/7HfMbT</id>
        <link href="https://newneek.co/post/7HfMbT"/>
        <updated>2022-08-24T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 얼마 전&nbsp;수도권과 강원지역에 큰비가 쏟아졌잖아요. 많은 사람이 수해를 입었지만, 특히 피해가 심한 지역이 있었고요. 이런 지역을 돕기 위해 정부도 대책을 내놨는데요. 먼저 수도권·강원·충남에서&nbsp;10곳의 특별재난지역을 선포했어요(지도).
특별재난지역이 뭐야?
큰 재난이 일어난 지역을 국가 차원에서 돕기로 하는 거예요. 재난·재해로 피해를 입으면 먼저 지방자치단체(지자체)가 재난지원금을 주고, 집수리를 해주는 등 피해 복구를 돕는데요. 특별재난지역으로 정해지면 지자체는 여기에 필요한 돈의 50~80%를 나라에서 받을 수 있어요. 지자체가 주머니 사정 덜 신경 쓰고 피해를 입은 국민을 도울 수 있는 것. 여기에 더해 나라가 특별재난지역에서 피해를 입은 사람을 직접 지원해주기도 해요.
어떤 지원을 해주는데?
피해를 입은 주민의 세금·공공요금 등을 줄여주는 건데요.&nbsp;몇 가지만 살펴보면:


국세·지방세:&nbsp;내야 하는 세금이 있었다면 국세는 9개월·지방세는 1년까지 미뤄서 낼 수 있게 해요.


취득세:&nbsp;집·자동차 등의 재산을 못 쓰게 됐다면 다른 집·자동차를 살 때 낼 취득세를 깎아줘요.


공공·통신 요금:&nbsp;건강보험·전기·가스·수도 같은 공공요금이나 인터넷·휴대전화 같은 통신 요금도 깎거나 아예 없애 줘요.


아쉬운 점은 없어?
서울 동작구&nbsp;등 피해가 컸을 것으로 보이는 일부 지자체가 특별재난지역에서 빠졌어요. 정부가 아직 폭우 피해를 입은 모든 지자체의 상황을 파악하지 못했기 때문. 상황을 확실히 알지 못하니 특별재난지역으로 분류할 수 있는 곳인지 아닌지 판단하지 못한 거예요. 정부는 이번 달 말까지 이런 지역의 피해를 정확하게 알아보고, 추가로 특별재난지역을 선포하겠다고 했어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🔔 띵동! '반려동물보유세' 피자가 도착했습니다]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/D52P82</id>
        <link href="https://newneek.co/post/D52P82"/>
        <updated>2022-08-24T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[“뉴니커, 어떻게 생각해?”
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다! 🍕
지난 시간에는?
반려동물보유세에 대해 살펴보고,
반려동물보유세에 사람들이 어떻게 반응했는지 알아봤는데요.
다른 뉴니커들의 의견 싹 모아 정리했어요.
잠깐! 반려동물보유세,
어떤 내용이었는지 깜빡했다면?
'반려동물보유세' 다시 보러 가기
&nbsp;

&nbsp;

이번 시간에는?
8월 16일부터 8월 22일까지, 710명의 뉴니커가
‘반려동물보유세’에 대한 의견을 얹어줬는데요.
뉴니커 의견 싹 모아 구운 따끈따끈한 피자가 도착했어요!
그럼, 뉴니커가 얹어준 의견 하나하나 살펴볼까요?



반려동물보유세를 걷어야 해
(83.1%, 590명)
🍕1. 나라가 나서서
반려동물 문제를 해결해야 해
반려동물과 살아가는 사람이 많아지면서 반려동물과 관련된 문제도 늘어났어*. 반려인과 비반려인, 반려동물 모두 다양한 문제를 겪고 있는데, 나라가 손 놓고 있으면 안 돼. 그런데 이를 해결하기 위해 정책을 펼치려면 돈이 많이 들잖아. 정책이 반려동물을 위한 것인 만큼 그 돈도 반려동물과 함께 사는 사람에게 걷는 게 옳다고 봐.


🥤팩트 콜라
반려동물과 관련한 문제,
정말 늘어났어?
그렇다고 볼 수 있어요. 반려동물과 사는 가구가 늘어난 만큼, 반려동물과 관련한 문제도 늘어나고 있거든요. 비반려인은 반려동물로 인해 위생이나 소음·안전 사고&nbsp;문제를 겪는다고 느끼는 경우가 많아요. 실제로 2021년 서울시에서 반려동물 소음으로 인한 민원은 전체 민원의 약 8%에 달해, ‘층견소음’이라는 말까지 생겨났다고.
동물보호법을 어기고 길고양이 등 동물을 학대하는 경우도 많아지고 있어요. 동물보호법을 어긴 사례는 2010년에는 69건이었는데, 2020년에는 992건이나 됐어요.

🍕2. 반려인이 반려동물을
더 잘 책임질 수 있어
반려동물의 수가 늘어나면서 반려동물을 함부로 데려왔다 버리는 경우도 늘어났잖아.* 반려동물에 세금을 매기면 이런 일이 줄어들 거야. 자기가 반려동물을 끝까지 책임질 형편이 될지도 곰곰이 따져볼 수 있고, 세금을 내면서 생명에 대한 책임감을 피부로 확 느낄 수도 있어.&nbsp;
반려인과 반려동물도 우리 사회의 구성원인 만큼, 세금을 내서 사회에 대한 책임을 져야 한다고 생각해. 반려동물·반려인·비반려인 모두가 자원·에너지 등을 나눠 쓰고 있잖아.


🥤팩트 콜라
우리나라의 유기동물 문제,
얼마나 심각해?
올해 동물자유연대가 내놓은 보고서에 따르면, 우리나라에서는 2017년부터 2021년까지 매년 10만 마리가 넘는 동물이 버려졌어요. 유기동물을 다시 입양하는 경우는 약 30%에 그쳐, 버려진 동물 10마리 중 4마리는 결국 보호소에서 안락사로 생을 마치게 된다고. 이에 나라가 나서서 유기동물 문제를 해결해야 한다는 지적이 나와요.


🍕3. 이 의견 더 얹고 싶어


반려동물보유세를 내게 하는 대신, 동물도 사람처럼 권리와 혜택을 충분히 누릴 수 있게 해주면 좋겠어. 그럼 반려동물보유세가 동물을 재산이 아니라 한 생명으로 바라보고 존중하는 분위기가 생겨날 거 같아.


반려동물보유세를 반려동물등록제와 함께 자리 잡게 하자. 그래야 현실적으로 세금도 잘 걷고, 반려동물을 효과적으로 관리할 수 있을 거야.


한 마디로…


나라가 반려동물에 관한 문제를 해결하고: 나라가 반려동물 문제를 다루려면, 반려동물과 사는 사람에게 세금을 걷어서 정책을 펼쳐야 해.


반려인이 반려동물에 대한 책임을 질 수 있도록: 책임감 없이 반려동물을 버리는 일이 줄어들 거야. 반려동물과 살아가는 것에 대한 사회적인 비용을 치를 수 있어.


반려동물보유세를 걷자.



반려동물보유세를 걷으면 안 돼
(11.1%, 79명)
🍕1. 실제로 효과가
있을 것 같지 않아
반려동물보유세가 반려동물 문제를 다 해결할 수 있을까? 반려동물에 관한 문제는 엄청 많잖아. 반려동물보험도 만들고*, 유기동물도 더 잘 돌봐야 한다며. 반려동물보유세를 걷는 것만으로 이 문제를 다 풀어내긴 힘들 것 같아.


🥤팩트 콜라
세금 걷으면
정말 동물 보험 생길까?
그건 어려울 수 있어요. 나라가 보험비를 보태주는 건 돈이 많이 드는 일이라, 세금을 아주 많이 걷지 않는 이상 반려동물보유세만으로 반려동물 의료보험을 만드는 건 쉽지 않기 때문. 반려동물보유세를 걷는 나라가 직접 반려동물 의료보험을 만들어준 경우도 거의 없어요.&nbsp;
윤석열 대통령이 후보 시절에 반려동물보유세를 두고 “세금을 좀 내는 대신 의료보험 혜택을 줄 수 있다”라고 말한 적은 있는데요. 실제로 동물 보험을 만드는 일에 관한 얘기는 아직 부족해요. 농림축산식품부는 반려동물보유세를 걷는다면 유기동물을 돌보는 기관을 지원하거나 반려동물 민원을 처리하는 데 쓸 것이라고만 했고요. 동물 보험 얘기는 하지 않았어요. 반려동물보유세를 걷는다고 동물 보험이 생길 거라고 섣불리 기대할 수 없는 이유예요.

또 모든 반려동물에 대해 일일이 세금을 걷고 정책을 짜는 건 현실적으로 너무 복잡해. 예를 들어 ‘사람과 사는 동물은 다 반려동물일까?’ 같은 질문에도 대답하기 어렵잖아. 어떤 동물에 대해서는 세금을 걷고, 어떤 동물에 대해서는 걷지 않는다면 사람들이 불공평하다고 느낄 것 같아.*


🥤팩트 콜라
공평하게 세금 걷는 거
정말 어려울까?
어려울 수 있어요. 세금을 공평하게 걷으려면 반려동물이 얼마나 있는지 정확하게 알아야 하는데, 이게 현실적으로 어렵거든요. 1796년에 처음으로 반려견에 세금을 매겼던 영국도 반려견과 사는 사람을 다 파악하기도 어렵고, 세금을 내기 싫어하는 사람도 많다는 이유로 세금 제도를 없앴어요. 이런 어려움 때문에 반려동물 세금을 걷을 다른 방법을 마련한 나라들도 있어요. 독일은 반려견에 세금을 냈다는 표시를 달게 해요. 세금을 냈는지 반려인끼리 서로 감시할 수 있게 한 것. 일본은 반려동물과 사는 사람을 일일이 파악해 세금을 매기는 대신 반려동물 번식장 등에 세금을 매기고 있고요.

독일에서 개 태그(Hundemarke)와 ID카드를 차고 있는 개의 모습이에요. ©Sciencia58 via Wikipedia

🍕2. 세금을 피하려는 사람들이
오히려 더 큰 문제를 일으킬 수 있어
반려동물에 세금을 매기면 동물을 버리는 사람이 늘어날 거야. 데려올 때는 ‘그 정도 책임은 질 수 있지’ 해놓고 막상 계속 세금을 내라고 하면 그걸 핑계로 동물을 버리는 사람이 생길 것 같아.
세금을 내지 않으려고 반려동물을 몰래 기르는 사람이 늘어나서 반려동물에 관한 문제가 커질 수 있어. 반려동물 문제가 사회 뒤편으로 숨어드는 거지. 또 반려동물을 키운다는 걸 비밀로 하기 위해서 아파도 병원에 데려가지 않는 등 학대할 수도 있을 것 같아.
🍕3. 이 의견 더 얹고 싶어


반려동물과 함께 사는 개인보다는 반려동물로 돈을 버는 곳에서 돈을 걷자. 반려인은 반려동물과 살기 위해 많은 돈을 쓰면서 이미 간접적으로 세금을 내고 있어. 반려동물 용품을 살 때나 동물병원에 갈 때 매번 부가가치세를 내는 것처럼 말야.


국민이 반려동물보유세를 따로 내지 않더라도 나라가 동물에 관한 기본적인 정책을 더 잘 내놓아야 해. 지구도, 우리나라도 인간만의 것은 아니잖아. 그러니 인간이 반려동물을 비롯한 동물과 함께 잘 살아갈 수 있도록 하는 건 당연한 일이야.


한 마디로…


효과가 있을지 잘 모르겠고: 현실적으로 세금을 걷고 정책을 짜는 일이 너무 어려워서, 원하던 효과를 얻기 힘들 것 같아.


세금을 걷어서 문제가 더 생길 수도 있으니까: 세금을 핑계로 동물을 버리거나, 몰래 키우는 문제가 생길 수 있어.


반려동물보유세를 걷지 말자.



기타
(5.8%, 41명)

🍕1. 시기가 너무 일러
반려견등록제와 같은 반려동물을 위한 다른 정책도 아직 제대로 자리잡지 않았어. 지금 있는 제도부터 잘 자리잡게 해서 최대한 활용한 후 반려동물보유세에 관해 생각해보면 어떨까?
🍕2. 인식 개선이 먼저야
우리나라는 동물에 관한 전반적인 인식이 뒤떨어져. 법이 동물을 물건으로 보는 것도 그렇고, 사람과 반려동물이 함께 갈 수 있는 곳도 별로 없어. 이런 상황부터 해결하고 나서 반려동물보유세에 관해 얘기해보면 좋을 것 같아.


​🍟 따끈따끈 감자튀김:
갓 나온 소식 업데이트
지난주 18일, 정부가 반려동물 정책에 관한 국민의 의견을 묻기 시작했어요. 동물 정책을 다듬기 전에 설문조사를 통해 국민의 생각을 모으려는 건데요. ‘반려동물 소유주에게 보유세를 부과하고, 이를 동물 보호·복지를 위한 기금으로 사용하는 것(=반려동물보유세)에 대해 어떻게 생각하는지’를 비롯해, ‘반려견등록제에 관해 알고 있는지', ‘반려동물 입양 전에 교육을 의무적으로 받게 하는 것에 관해 어떻게 생각하는지’ 등을 묻고 있다고.
그런데 이 조사가 동물 문제를 지나치게 단순하게 다룬다는 비판도 나와요. 예를 들어 설문은 반려동물보유세에 관한 구체적인 설명도 없이 찬반 의견만을 묻고 있는데요. 이런 식으로는 국민의 목소리를 제대로 듣지 못한다는 거예요. 논란이 생기자 정부는 조사가 시작된 다음날, 설문에서 반려동물보유세에 관한 질문을 없앴어요. 이 밖에도 설문의 문항이 섬세하게 짜이지 않아 반려동물 문제의 핵심을 파악하기 어렵다는 지적도 나와요.
*반려동물 정책에 관해 정부에 직접 목소리를 보내고 싶다면, 이번주 일요일인 8월 28일까지 국민생각함에서 설문 조사에 참여할 수 있어요.

&nbsp;

​
​
​
​
이번 ‘반려동물보유세’ 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요.
🍕세상 소식을 접하는 일의 문턱을 낮춰 줘서 고마워요.
🍕지금처럼 정치·경제뿐 아니라 환경·동물 등 다양한 이슈를 다뤄주면 좋겠어요.
🍕철학적으로 깊이 고민할 수 있는 주제도 다뤄줬으면 좋겠어요.

​
뉴니커, 반려동물보유세에 관해 이야기해보니 어때요?
오늘은 꽤 어려운 후식 퀴즈를 준비했는데요.
피자를 맛있게 먹은 뉴니커라면, 어려운 퀴즈도 거뜬할 거예요.
아래 링크를 눌러 퀴즈도 풀고,
피자스테이션에 대한 피드백을 보내주세요!&nbsp;
오늘은 어떤 퀴즈가 있을까]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[교육부: 디지털 인재 늘릴 결심]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/o6wF2t</id>
        <link href="https://newneek.co/post/o6wF2t"/>
        <updated>2022-08-24T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[윤석열 정부가 새로운 교육 계획을 내놨는데, 웅성웅성 걱정하는 목소리가 많아요: “앞으로 디지털 인재 100만 명을 키워내겠어!” vs. “지금 그렇게 많이?”
디지털 인재를 100만 명?&nbsp;
윤 대통령은 후보 시절부터 디지털 산업을 키우겠다는&nbsp;공약을 내놨어요&nbsp;📢. 디지털 교육 과정과 학생 수를 모두 늘려, 나라의 경쟁력도 키우고 기업에 부족한 인재도 채워 넣으려는 거예요. 이번에&nbsp;구체적인 계획을 발표한 거고요.


왜 100만 명이야?:&nbsp;정부가 연구기관을 통해 조사해봤더니 2026년까지 디지털 분야에 약 73만 명의 인재가 필요하다고 나왔어요. 정부는 앞으로 새로운 산업이 나올 것까지 생각해 100만 명의 인재가 필요하다고 봤고요. 2026년까지 앞으로 5년 동안 1년에 20만 명씩 키워낼 계획이고, 이들이 인공지능·사이버보안 등 8가지 첨단 IT 기술 분야에서 활동할 것으로 기대하고 있어요.


구체적으로 어떻게 하겠다는 건데?
초등학교에서 대학교까지 모든 과정에서 디지털 교육을 늘리겠다고 했어요.&nbsp;자세히 살펴보면:&nbsp;


초등학교·중학교 수업 늘려 🎒:&nbsp;정보 교육 수업 시간을 지금보다 2배 늘리도록 했어요. 컴퓨터언어(코딩) 교육도 필수 과정으로 둘 거라고 했어요.&nbsp;


고등학생 인재 키워 🏫:&nbsp;디지털&nbsp;마이스터고를 늘리고, 직업고등학교에도 기업 채용으로 이어지는 디지털 교육과정을 만들도록 했어요. 영재학교·과학고에선 올해부터 AI·SW 전문 교육과정을 시범 운영하도록 했고요.&nbsp;


대학에 ‘IT 취업준비반’ 만들어 💻:&nbsp;대학에 코딩이나 빅데이터 등을 집중적으로 가르치는 ‘부트캠프’를 설치하겠다고 했어요. 현재 IT기업의 높은 취업률 때문에 비싼 수강료에도 이러한 학원의 인기가 높은데, 대학에서 무료로 운영하고 학점 인정도 해주겠다는 것.&nbsp;


학사부터 박사까지 5.5년 🎓:&nbsp;디지털 첨단 분야 대학에 입학한 경우 11학기면 박사 학위를 딸 수 있도록 학·석·박사 통합 과정을 만들겠다고 했어요.&nbsp;


팍팍 밀어주는 거 같은데... 걱정은 왜 나와?
일단 계획은 내놨는데 현실적인 고려가 부족하다는 얘기가 나와요 💬.&nbsp;


어떻게 키울 거야?:&nbsp;교육을 늘릴 계획은 내놨는데 교사를 늘릴 계획은 제대로 나오지 않았어요. 현재 정보 교사 한 명이 2~3곳의 학교를 맡을 정도로 인력이 부족한 상황이라, 수업이 늘어나면 감당할 수 없다는 것. 정부가 디지털 분야를 쑥쑥 키우겠다고 하는데 공교육이 학생들을 충분히 지원해주지 못하면 결국 사교육 시장만&nbsp;커질 거란 지적이 나와요.&nbsp;


남아도는 거 아냐?:&nbsp;애초 분석했던 73만 명보다&nbsp;너무 많다는 비판이 있어요. 막상 키워놨더니 5년 뒤엔 인재가 남는 상황이 벌어질 수도 있다는 것. &nbsp;


이 밖에도 지역 대학은 수도권 대학에 학생을 뺏길까 우려하기도 해요. 정부는 지난달에 반도체 학과를 늘리는 경우&nbsp;수도권 대학의 정원을 늘려준다고 한 적 있는데요. 디지털 학과 정원도 수도권 대학에 몰릴 수 있다는 걱정이 나오는 거예요. 정부는 반도체와 달리 디지털 분야 대학은 지역에도 골고루 있기 때문에 큰 문제는 없을 거라고 보고 있어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대통령실, 살짝 손봤어]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/R7yabW</id>
        <link href="https://newneek.co/post/R7yabW"/>
        <updated>2022-08-23T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[그제(21일) 윤석열 대통령이 취임 후 처음으로 대통령실에 살짝 변화를 줬어요 ⚒️. 어디가 어떻게 달라진 건지 살펴봤어요.
뭐가 바뀌었는데?
새로운 수석 2명을 임명했어요. 홍보수석을 바꾸고, 정책기획수석이라는 자리를 새로 만들어 사람을 뽑았어요. 홍보수석은 기자를 상대하며 대통령실과 언론을 잇는 다리 역할을 해요. 정책기획수석은 대통령실과 정부 각 부처가 발맞춰 정책을 추진할 수 있게 조율하고요.


근데 수석이 뭐더라?:&nbsp;수석의 풀네임은 ‘수석비서관’이에요. 비서관은 대통령이 나랏일을 잘할 수 있도록 돕는 사람인데요. 수석비서관은 각 분야 비서관의 리더예요.


그래서 누가 새로 임명됐는데?
윤 정부의 새로운 수석 2명, 차례로 살펴보면:


김은혜 홍보수석:&nbsp;MBC에서 기자·앵커로 일하다 2020년에 국회의원이 되며 본격적으로 정치를 시작했어요. 김 수석은 윤 대통령으로부터 두터운 믿음을 받는 걸로도 잘 알려져 있는데요. 지난 대선 때와 대선이 끝난 뒤 대통령직인수위원회 시절에 대변인 등을 하며 ‘윤 대통령의 입’ 역할을 도맡았기 때문.


이관섭 정책기획수석:&nbsp;현재 한국무역협회 부회장을 맡고 있어요. 이 수석은 산업통상자원부(산자부) 산업정책실장으로 일했고, 박근혜 정부 시절에는&nbsp;산자부 차관을 맡기도 했어요.


근데 왜 새로 뽑은&nbsp;거야?
최근 윤 대통령 지지율이 20~30%대로 크게 떨어졌잖아요. 도덕성에 문제 있다는 말이&nbsp;나온 장관 후보자가 연달아 물러나는 등 ‘인사 문제’의 영향이 컸다는 얘기가 많았어요. 국회·국민의 의견을 충분히 듣지 않고 ‘만 5세 초등학교 입학’ 등의 정책을 추진해 논란이 일기도 했는데요. 정부가 이런 문제를 해결할 방법으로 ‘정책 조율·홍보’ 카드를 꺼내 든 거라는 얘기가 나와요.
정치인들 반응은 어때?
여당과 야당 반응이&nbsp;확 갈렸어요. 자세히 살펴보면:


국민의힘 🔴:&nbsp;국민의 뜻을 존중한 거야. 국민의 삶과 마음을 향한 대통령의 의지가 보여.


민주당 🔵:&nbsp;앞으로도 인사를 맘대로 하겠다는 뜻을 보여준 거 같아. 전부터 윤 대통령이 검사일 때 함께 일했던 사람 등 지인 위주로 인사를 한다는 지적이 많이 나왔는데, 이번에 또 김 홍보수석처럼 가까운 사람을 임명했어.


정의당 🟡:&nbsp;문제를 잘못 짚었어. 윤 정부에 위기가 찾아온 건 ‘홍보’와 ‘정책기획’이 잘못됐기 때문이 아니야.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[심각한 수준의 전력난입니다]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/csZUCJ</id>
        <link href="https://newneek.co/post/csZUCJ"/>
        <updated>2022-08-23T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 마라탕이나 훠궈 좋아하나요? 특유의 매콤하고 얼얼한 맛으로 요즘 우리나라에서도 큰 사랑을 받고 있는 사천 요리인데요. 이 사천 요리의 본고장 중국 쓰촨성이 요즘&nbsp;심각한 전력난에 시달리고 있어요 🔌.
무슨 일이야?
폭염 때문에 사용하는 전기는 늘었는데, 가뭄 때문에 만들어내는 전기는 줄었거든요. 좀 더 자세히 살펴보면:


더워도 너무 더워 🥵:&nbsp;지난달부터 쓰촨성을 비롯한 중국 여러 지역의 낮 최고 기온이 40도를 오르내리는 등 약 60년 만의 폭염을 겪고 있어요. 이 때문에 7월 15일에는 중국의 전체의 전기 사용량이 역대 여름 사상 최고치를 찍었고요. 쓰촨성의 최근 전기 사용량은 1년 전과 비교해 무려 25% 늘어났다고.


전기를 못 만들어 ⚡:&nbsp;쓰촨성은 쓰는&nbsp;전기의 80% 이상을 수력발전소에서 만들어내는데요. 폭염과 가뭄이 이어지고, 비도 내리지 않으면서 중국에서 가장 긴 양쯔강의 강물이 말랐어요. 150년 만에 가장 낮은 물 높이를 찍었을 정도라 이 강물로 전기를 만들어 쓰는 쓰촨성이 큰 타격을 받았고요.


헉... 전기가 부족해서 어떡해?
쓰촨성은 전기를 덜 쓰는 방법을 쥐어짜내고 있어요. 상점이나 사무실에서 에어컨을 끄게 하고, 낮은 층은 엘리베이터가 서지 않게 하는 식으로요. 지하철 등의 조명을 어둡게 하고, 광고판 조명도 줄이고 있고요. 여기에 지난 15일부턴 공장 문까지 닫게 했어요 🏭.
공장 문까지 닫았다고?
중국은 ‘세계의 공장’이라고 불릴 정도로 세계 여러 나라 기업의 공장이 많이 들어와 있는데요. 특히 쓰촨성은 전기차 배터리와 태양광 패널 공장이 몰려있는 곳이에요. 그 공장들이 전력난 때문에 제대로 돌아가지 못하게 된 거고요. 지금 어떤 상황이냐면:


다 멈췄어:&nbsp;세계에서 가장 큰 전기차 배터리 업체인 CATL과 세계에서 가장 큰 태양광 패널 업체 진코솔라의 공장이 멈췄어요. 그뿐 아니라 자동차(현대차·토요타·폭스바겐 등), 반도체(인텔) 등의 공장도 가동을 멈췄어요.


피해 커질 수 있어:&nbsp;쓰촨성 공장에서 만드는 전기차 배터리·태양광 패널 등이 수출되어야&nbsp;세계 공급망이 잘 돌아갈 수 있는데, 여기에&nbsp;문제가 생길 수 있다는 말이 나와요.


전력난이 더 오래 이어지면 가뜩이나&nbsp;시들시들한 중국 경제에 부담을 줄 수 있다는 말이 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[끝나지 않은 이야기, 강제징용]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Cd2Zqb</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Cd2Zqb"/>
        <updated>2022-08-22T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[우리나라와 일본이 풀어야 할 과거사 문제 중 하나. 바로 일제강점기에 일본 기업이 우리나라 사람을 강제로 데려다가 고된 일을 시킨 ‘강제징용’인데요. 10년째 이어지고 있는 강제징용 피해자 vs. 일본 기업 ‘미쓰비시’ 사이 손해배상소송이 끝날 듯했는데... 좀 더 길어지게 됐어요.
왜 이렇게 길어지는 거야?&nbsp;
🙋강제징용 피해자들은 광복 이후 지금까지 미쓰비시와 같은 일본 기업에 꾸준히 배상을 요구했지만, 🏢미쓰비시는 “보상할 게 없다”라는 입장을 고집하고 있거든요. 지난 10년간 법정에서 있었던 일, 자세히 살펴보면:&nbsp;


2012년 “손해배상해 🙋!”:&nbsp;강제징용 피해자 5명이 미쓰비시를 상대로 손해배상청구 소송을 냈어요.


2018년 “배상 안 해 🏢”:&nbsp;우리나라 대법원은 “미쓰비시, 피해자에게 1억 원씩 위자료 내”라는 판결을 내렸어요. 하지만 미쓰비시는 피해자에게 위자료를 주지 않았어요.


2019년 “돈 벌 권리 압수해 🙋”:&nbsp;강제징용 피해자들은 “위자료를 안 주니, 미쓰비시가 우리나라에 낸 상표권·특허권을 압류해달라”는 소송을 냈어요. 대법원이 작년에 이들의 손을 들어주었고요. 미쓰비시가&nbsp;항고했지만, 법원은 이를 받아들이지 않았어요.


2021년 “상표권·특허권 → 현금 🙋”:&nbsp;이어 피해자들은 법원에 “압류한 상표권·특허권을 팔아 손해배상을 해달라”고 했어요. 법원도 이를 받아들였는데요. 올해 4월 19일, 미쓰비시가 이 결정을 받아들일 수 없다며 또 항고했어요.


2022년 미뤄진 결말:&nbsp;원래는 2019년에 상표권·특허권을 압류했을 때처럼 대법원이 미쓰비시의 재항고를 받아들이지 않을 거란 예상이 많았어요. 그런데 법원이 이를 뒤집고&nbsp;사건을 좀 더 따져보겠다고&nbsp;했어요.


뭘 더 따져보는데...?
이 얘기를 하려면 시계를 조금 더 뒤로 돌려봐야 해요. 우리나라와 일본은 광복 이후 외교관계를 끊었는데요. 박정희 정부 때였던 1965년, ‘한일청구권협정’을 맺으며 잘 지내보자고 했어요. 일본이 우리나라에 5억 달러를 주는 대신, ‘두 나라 사이의 재산·권리·이익 등 청구권 문제를 완전히&amp;최종적으로 해결한 걸로 보자’고 한 거예요. 그러나 이 협정의 효력과 범위를 바라보는 우리나라 vs. 일본의 시각이 달라 과거사 배·보상 문제의 매듭은 계속 지어지지 않고 있어요. 어떻게 다르냐면:&nbsp;


우리나라 대법원 🇰🇷:&nbsp;“한일청구권협정은 나라 간의 청구권을 없애자고 합의한 거야. 개인이 갖는 청구권까지 없앤 건 아니라고.”


일본 🇯🇵:&nbsp;“1965년에 얘기 끝난 거잖아. 한국이 5억 달러 받을 때 개인이 강제징용에 대한 손해배상을 청구할 권리도 다 없어진 거야. 계속 이러는 건 국제법 위반이야!”


우리나라와 일본이 이렇게 오랜 시간 줄다리기해 온 문제인 만큼, 이번 판결이 어떻게 마무리되느냐에 따라 앞으로 한·일 관계도 달라질 수 있어요.
어떻게 달라질 수 있는데?
일본 정부는 “한국이 일본 기업의 자산을 강제로 판다면 한·일 관계는 돌이킬 수 없는 강을 건너는 거야”라고 계속 경고해왔어요. 일본은 2019년에 우리나라 대법원이 미쓰비시의 상표권·특허권을 압류하기로 했을 때도 바로 ‘무역 보복’을 했어요. 이 조치는 아직도 풀리지 않았고요. 이번에 대법원이 강제징용 피해자의 손을 들어주면 일본의 반발이 더 심해질 것으로 보인다고.&nbsp;
앞으로 어떻게 될까?
이번 달 안에&nbsp;결론이 나올 거란 얘기가 많지만, 어떤 결론이 나와도 갈등은 이어질 것 같다고. 우리나라는 강제징용 피해자가 납득할 수 있는 보상을 받을 수 있게끔 하면서, 얼어붙은 한·일 관계도 풀어야 하는데요. 입장 차이를 좁히기 쉽지 않을 거란 얘기가 나오거든요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[하이트진로 운송기사들이 파업한 이유는?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/DaBnoF</id>
        <link href="https://newneek.co/post/DaBnoF"/>
        <updated>2022-08-22T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[소주 ‘참이슬’과 맥주 ‘테라’ 등을 만드는 회사, 하이트진로가 요즘 시끌시끌해요. 제품을 공장 → 도매상으로 운송하는 화물노동자들이 파업을 벌이고 있거든요. 지난주부터는 노동자들이 예고 없이 본사 건물에 들어가 1층과 옥상에서 시위를 벌이고 있고요. 무슨 일인지 알아봤어요.
왜 파업했어?
기름값이 쭉쭉 올랐는데도 운송료는 10년째 제자리라며 운송료를 30% 올려달라는 거예요. 벌써 2달 넘게 파업이 계속되고 있는데요. 그동안&nbsp;무슨 일이 있었냐면:


노조 가입 ✍️:&nbsp;하이트진로는 지분 100%를 가진 회사 ‘수양물류’에 운송 일을 맡겼어요(=하청). 수양물류는 ‘명미인터네셔널’이라는 회사에 일의 일부를 줬고요. 화물노동자들은 수양물류·명미인터내셔널과 계약을 맺고 일해왔는데요. 지난 3월에 민주노총 공공운수노조 화물연대(화물연대)에 가입한 후 본격적으로 운송료를 올려달라고 요구하기 시작했어요.


공장 앞 시위 ✊:&nbsp;상황이 달라지지 않자, 노동자들은 6월 2일부터 파업에 나섰어요. 이천·청주 공장에서 트럭 등으로 공장 앞길을 막아 제품이 나가는 걸 방해한 것.


소송과 갈등 ⚖️:&nbsp;그러자 수양물류는 화물연대에 가입한 노동자와의 계약을 끊겠다고 했어요. 하이트진로는 시위 때문에 손해가 크다며 노동자들을 상대로 총 28억 원을 물어내라는 소송을 냈고요. 공장 앞에서 시위하지 못하게 해달라는 소송도 냈는데, 법원이 이를 받아들였어요. 그러자 노동자들은 다른 공장으로 옮겨&nbsp;시위를 이어 나갔어요.


본사 점거 📣:&nbsp;그러던 지난 16일, 노동자 70여 명이 서울 강남구에 있는 하이트진로 본사 건물에 예고 없이 들어갔어요. 지금까지 1층과 옥상에서 시위를 벌이고 있고요.





화물노동자들이 서울 강남구에 있는 하이트진로 본사 건물에서 시위를 벌이고 있어요. ⓒ뉴스1
대화로 풀면 안 돼?
그동안 대화가 잘 안되는 바람에 여기까지 온 거예요. 하이트진로는 대화에 응할 입장이 아니라고 했고, 정부도 끼어들 수 없다고 했는데요. 이유를 들어보면:


하이트진로 “우리가 대화할 상대가 아냐”:&nbsp;노동자들은 지난 4월부터 하이트진로에 협상하자고 했는데, 하이트진로는 노조와 대화할 책임이 없다는 입장이에요. 노동자들이 계약을 맺은 수양물류와 얘기하라는 것.&nbsp;대우조선해양 파업 사태&nbsp;때처럼 하청 구조 때문에 대화가 잘 안 풀려서 갈등이 커진 거라는&nbsp;말도 나와요.


정부 “법이 정한 파업이 아냐”:&nbsp;화물노동자들은 회사 직원이 아니라, ‘자영업자’와 비슷한데요(=특수형태근로종사자). 정부는 이들이 근로기준법에 따른 ‘노동자’가 아니고, 이들의 파업도 노조법이 정한 ‘파업’이 아닌 ‘일반 집회·시위’여서 중재에 나설 수 없다는 입장이에요.&nbsp;


그럼 앞으로 어떻게 될까?
당분간 갈등이 이어질 것 같아요. 협상이 잘 안되는 데다 서로&nbsp;대규모 시위·소송으로 맞서고 있기 때문. 한편에서는 정부가 조금 더 적극적으로 나서야 한다는 말도 나와요. 갈등이 커지는 걸 정부가 지켜보기만 해서는 안 된다는 거예요. 화물노동자와 마찬가지로 특수형태근로종사자인 택배노조의 파업을 정부가 중재한 적이 있기도 하고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[만들까, 말까 고민 중인 이 세금의 이름은?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/8zrsSh</id>
        <link href="https://newneek.co/post/8zrsSh"/>
        <updated>2022-08-19T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 퀴즈 하나 낼게요. 지금 우리나라에서 ‘만들까, 말까’ 고민 중이라는 ‘이 세금’의 이름은 뭘까요?
1. 창문세 2. 모자세 3. 수염세 4. 횡재세
정답은 바로 4번, ‘횡재세’예요. (🦔: 다른 것도 아예 터무니없는 건 아니슴! 예전에&nbsp;실제로 있었던 세금이슴!)&nbsp;
횡재세? 이건 또 무슨 세금이야?
횡재세는 말 그대로, 생각지도 못하게 횡재한 돈에 물리는 세금을 말해요. 기업이 예상보다 돈을 더 많이 벌면 그 이익에 세금을 물리자는 건데요. 요즘 우리나라를 포함한 몇몇 나라에서 석유 회사와 석유를 수입해 가공해서 되파는 회사(=정유사)에 횡재세를&nbsp;물릴지 말지 고민 중이에요.
갑자기 석유 기업에 왜?
올해 석유 회사와 정유사들이 돈을 어마어마하게 벌어서 ‘횡재다 횡재!’ 했거든요. 어떻게 된 거냐면:


세계 ‘기름이 부족해’ 😨:&nbsp;러시아가 우크라이나를 침공한 이후 전 세계&nbsp;기름은 한동안 계속&nbsp;모자란 상태였어요. 유럽 서쪽 나라들이 ‘러시아, 너희가 잘못했으니 기름 팔 생각 하지 마!’ 했고, 러시아도 ‘우리도 팔 생각 없어!’ 하면서 시중에 기름이 부족해졌기 때문.


석유 회사 ‘돈 벌 기회군’ 😎:&nbsp;그런데 이 위기, 석유 회사에는 ‘횡재테크’였어요. 기름이 귀해지자 더 높은 가격에 팔아 이익을 챙길 수 있었거든요. 세계 1~5위 석유 기업들은 올해 4~6월에만 약 600억 달러(약 78조 원)를 벌었어요. 5개 회사의 이익을 합치면 지금까지 최고로 돈을 많이 번 거라고.&nbsp;


그러자&nbsp;유엔 사무총장과 유럽의 정치인들 사이에서 ‘이건 횡재니까 세금 매겨야 돼’ 이야기가 나온 거예요. 영국은 이미 횡재세를 매기기 시작해&nbsp;24조 원을 걷었어요: “전쟁으로 벌어들인 돈이니까 세금 더 내! 이 돈으로 전쟁과 코로나19 때문에 살기 힘들어진 사람들 도울게.”
우리나라 기업들도 횡재 맞은 거야?
맞아요. 우리나라는 직접 석유를 뽑지는 못하지만, 수입한 석유를 한 번 걸러내어 되파는 회사(=정유사)가 있는데요. 국내 4대 정유사(SK이노베이션·S-OIL·GS칼텍스·현대오일뱅크)도 이번에&nbsp;덩달아 역대급 실적을 냈거든요. 이번 상반기에만 총 12조 원을 벌었는데, 작년 같은 기간에 비해 2배가 훌쩍 넘는 돈을 번 거라고.
그럼 우리나라도 횡재세 걷게 될까?
당장 걷지는 않을 것 같아요. 국회·기업·정부의 의견이 다 조금씩 다르거든요. 하나씩 살펴보면:


정치권 ‘우리도 걷어야 하나?’:&nbsp;국민의힘·더불어민주당에서 모두 영국 정부와 같은 이유로 횡재세 걷는 걸 생각해보자는 말이&nbsp;슬슬 나와요.&nbsp;


기업 ‘이건 불공평해’:&nbsp;우리나라 정유사는 반발하고 있어요: 1️⃣ 이미&nbsp;세금 엄청 내고 있는데(=법인세) 또 걷는다고? 2️⃣ 코로나19 이후 기름값 뚝 떨어져서 우리가&nbsp;5조 원 가까이 잃었을 때는 아무 말도 없다가, 잘 되니까 세금 더 걷는 건 말이 안 돼! 3️⃣ 코로나19로 돈 많이 번 다른 곳도 있는데, 왜 우리만 내? 4️⃣ 우리는 석유를 직접 뽑지 않고 사 와서 가공하니 석유 회사와는 상황이 달라!


정부 ‘좀 더 생각해볼게’:&nbsp;정부는 아직까지 횡재세를 반대하는 분위기예요. 추경호 부총리겸 기획재정부 장관이&nbsp;선을 그었거든요: “잠깐 돈을 많이 벌었다고 세금 제도를 손보는 건 신중히 생각할 문제야.”]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[‘이상한 변호사 우영우’와 미디어 속 장애인]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/bxGIZn</id>
        <link href="https://newneek.co/post/bxGIZn"/>
        <updated>2022-08-19T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 똑바로 읽어도 거꾸로 읽어도 같은 단어에는 뭐가 있을까요? &nbsp;“기러기, 토마토, 스위스, 인도인, 별똥별, 그리고... 우영우!”라고 외친 뉴니커가 많을 것 같은데요. 우영우는 어제(18일) 끝난 드라마 ‘이상한 변호사 우영우’의 주인공으로, 자폐 스펙트럼 장애가 있는 변호사예요. 큰 인기를 끈 만큼, 생각할 거리도 많이 남겼다고.
어떤 게 있었지?
장애인을 차별하는 사회의 모습을 잘 드러냈다는 얘기가 많아요. 비장애인의 시선으로만 장애인을 판단하고 차별하는 걸 째끔 어려운 말로 ‘에이블리즘(ableism·비장애인 중심주의)’이라고 하는데요. ‘이상한 변호사 우영우’가 에이블리즘에 물음을 던졌다는 거예요. 자세히 살펴보면:


장애가 장애인의 전부는 아니야 🐳:&nbsp;그동안은 미디어가 비장애인의 시각에서 장애인을 ‘장애를 가진 사람’으로만 그려내는 경우가 많았어요. 하지만 ‘이상한 변호사 우영우’는 우영우가 가진 자폐 스펙트럼 장애뿐만 아니라, 변호사·사회초년생·고래를 좋아하는 사람으로서의 면모를 두루 보여줘 장애인을&nbsp;입체적으로 묘사했다는 평가를 받았어요.


아쉬운 점은 없었어?
드라마가 우영우의 능력·사랑스러움을 강조한 것과 비장애인 배우가 장애인 역할을 맡은 게 아쉽다는 얘기가 있어요. 좀 더 살펴보면:


존중에 조건이 필요할까?:&nbsp;드라마 속 우영우는 변호사로서 뛰어난 능력을 발휘해 동료·의뢰인에게 인정받고, 귀여운 모습으로 시청자들의 사랑을 받았는데요. 이런 설정이 자칫 ‘우영우는 남들에게 ‘피해를 주지 않는 장애인’이니까 존중받아 마땅하지’와 같은 생각으로 이어질 수 있다는 지적이 나와요. 비장애인의 관점에서 타인에게 피해를 끼치는 장애인은 동료 시민으로&nbsp;받아들일 수 없다고 생각할 수도 있고요.


비장애인 배우가 장애인 역할 해도 될까?:&nbsp;장애인 역할에는 장애인 배우가 맡아야 한다는 목소리도 나와요. 비장애인이 장애인을 연기하는 걸 ‘크리핑업(Cripping up·장애 있는 것처럼 행동하기)’이라고 하는데요. 크리핑업이 계속되면 극에 실제 장애인의 모습을 담아내기 어렵고, 현실에서도 장애인 배우가 설 자리가 끊임없이 좁아지는 문제가 생긴다는 거예요.


더 생각해보고 싶어&nbsp;
그럴 줄 알고 준비했어요. 미디어와 장애인의 관계에 대해 더 고민해보고 싶은 뉴니커를 위한 영화·드라마·책 추천이에요:&nbsp;


코다(영화·2021)&nbsp;🎥:&nbsp;청각장애인 가족을 둔 소녀의 꿈과 사랑을 그린 작품이에요. 극 중 청각장애인 가족 역할을 모두 청각장애인 배우가 맡았어요.


우리들의 블루스(드라마·2022)&nbsp;📺:&nbsp;우리나라 드라마 중 처음으로 장애인이 장애인 역할을 연기한 작품이에요. 다운증후군을 가진 정은혜 배우와 청각장애를 가진 이소별 배우가 각각 다운증후군을 가진 ‘영희’와 청각장애인 ‘별이’를 연기했어요.


납작하고 투명한 사람들(책·2022)&nbsp;📖:&nbsp;장애인을 포함한 소수자가 미디어에서 어떻게 그려지는지 짚어 본 책이에요. 장애는 ‘치료해야 할 개인의 문제’가 아닌 ‘사회 시스템의 문제’라는 관점에서 바라봐야 한다고 말해요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[여자축구가 뜨는구나. 마침내.]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/NPaHpI</id>
        <link href="https://newneek.co/post/NPaHpI"/>
        <updated>2022-08-18T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 혹시 축구 좋아하나요? 축구를 잘 모르더라도 손흥민 등 우리나라 선수들이 유럽에서 활약 중이라는 건 들어봤을 텐데요. 세계 축구의 중심인 유럽에서 요즘 여자축구의 인기가 장난 아니라고.
여자축구가 인기라고?
최근 몇 년 사이에 여자축구의 인기가 확 높아졌어요. 얼마 전 잉글랜드에서 열린 유럽 나라들의 축구 대회 ‘여자 유로 2022’도&nbsp;대박이 났는데요. 잉글랜드와 독일이 만난 결승에는 무려 8만 7000명 넘는 관중이 경기장을 채워 1964년 남자 대회에서 나왔던 유로 경기 관중 수 기록도 깼어요 🏟️. 2019년 FIFA 여자 월드컵도 다양한 화제를 모으며 전 세계에서 10억 명 넘는 시청자를 끌어들이는&nbsp;기록을 세웠고요.
근데 여자축구는 좀 낯설어...
그동안 축구는 남성 스포츠라는 인식이 강해, 여자축구는 관심도 덜 받고 접할 기회도 적었어요. 그러다 보니 '여자축구, 진짜 재밌을까?'라는 생각이 들 수 있는데요. 이것도 경기를 자주 못 봐서 생긴 편견일지 모른다고. 이번 유로 대회만 봐도 엄청난 골과 기술이 쏟아져나왔거든요(하이라이트 영상)&nbsp;⚽. 잉글랜드에서는 이번 유로 2022를 계기로&nbsp;여자축구의 매력에 푹 빠진 축구 팬이 확 늘면서 여자축구 리그 티켓 판매도&nbsp;껑충 뛰었고요.
왜 갑자기 인기가 많아진 거야?
사실 갑자기는 아니에요. 오래전부터 유럽 곳곳에서 여자축구에 대한 투자와 관심이 이어졌거든요. 조금 더 살펴보면:


팀·대회 생겼어 📈:&nbsp;손흥민 선수가 뛰는 토트넘을 비롯해 유럽 구단들은 1980년대부터 여자축구팀을 꾸리기 시작했어요. 이탈리아를 시작으로 잉글랜드·프랑스 등 유럽 대부분의 나라에 여자축구 리그도 생겼고요. 1984년에는 첫 여자 유로 대회가, 1991년에는 첫 FIFA 여자 월드컵이 열렸어요. 여자 선수들이 뛸 기회가 늘어난 거예요.


경기 재밌어졌어 👍:&nbsp;팀·대회가 늘고, 국내 리그와 국제 대회의 경쟁이 치열해지면서 경기의 질도 점점 올라갔어요. 자연스레 여자축구 리그를 중계하는 방송사도 생기고, 시청자의 관심도 높아졌고요.


유럽에서는 유로 2022 대회를 계기로 여자축구가 또 한 단계 레벨 업 할 거라는 말이 나와요. 10년 뒤에는 여자축구 시장이&nbsp;지금의 6배 규모로 커질 수도 있다고. ‘우아하고 호쾌한’ 여자축구의 바람이 불고 있는 거예요.
+ 여자축구 알쓸신잡
우리나라 여자축구에도 ‘월클’이 있다? 🐐:&nbsp;우리나라를 대표하는 남자축구 선수에 손흥민이 있다면, 여자축구에는 지소연이 있어요. 그는 잉글랜드 명문 팀인 첼시에서 8년 동안 뛰면서 우승컵을 13개나 들어 올렸는데요. 각종&nbsp;개인 기록도 휩쓸며&nbsp;‘월드클래스’를 입증했다고.&nbsp;
여자축구, 금지된 적 있다? 🚫:&nbsp;‘축구를 처음 시작한 나라’로 불리는 잉글랜드에는 19세기 후반에도 여자축구팀이 있었어요. 일부 경기는 남자축구 경기보다 더 많은 관중을 불러 모을 정도로 인기가 높았다고. 하지만 축구협회(FA)는 1921년 ‘여성에게 적합하지 않다’며 여자축구를&nbsp;금지했어요. 이 금지는 1970년이 되어서야 풀렸고요.
학교에서 왜 안 가르치나요? 🏫:&nbsp;유로 2022 대회가 끝난 후, 우승팀인 잉글랜드 선수들이&nbsp;정부에게 쓴 공개 편지가 큰 화제를 모았어요. 여자아이들도 학교에서 충분히 축구를 접할 수 있게 해달라고 한 것: “학교 체육 시간에 축구를 하지 못하는 여자아이들이 여전히 많습니다. 저희도 어렸을 때 겪었던 일이고요.”]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[윤석열 대통령 취임 100일 기자회견 Q&A 총정리]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/b1KWI4</id>
        <link href="https://newneek.co/post/b1KWI4"/>
        <updated>2022-08-18T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[어제(17일) 윤석열 대통령이 취임 100일을 맞아&nbsp;첫 기자 회견을 가졌어요. 약 50분 동안 어떤 얘기가 오갔는지 싹 정리하고, 정치권 반응도 살펴봤어요.
Q. 지지율, 왜 크게 떨어졌다고 생각하시나요? 📉
최근 윤석열 정부의 지지율은&nbsp;20%대까지 내려갔어요. 윤 대통령은 지난달까지만 해도 “지지율에 크게 연연하지 않는다”라고 했었는데요. 이번 기자회견에서는 지지율에 나타난 국민의 마음을 무겁게 받아들이겠다고 했어요. 취임 때와 비교해 지지율이 절반 가까이 떨어진 만큼, 국민의 목소리에 귀 기울이겠다는 태도를 보여주기로 한 것 같다고. 하지만 원래 질문에 대한 명확한 답은 피해 갔다는 지적이 나와요.
Q. 인사 문제, 어떻게 해결할 건가요? 🤷
윤 정부의 지지율이 확 떨어진 건 도덕성을 지적받은&nbsp;장관 후보자가 연달아 사퇴하는 등 ‘인사 문제’가 있었기 때문이라는 얘기가 많은데요. 윤 대통령은 지지율을 올리려는 목적으로 인사를 하는 건 안 된다고 했어요. 어떤 문제가 있었는지 대통령실부터 되짚어보고 있다며, 시간이 조금 필요하다고 했는데요. 인사 문제에 대한 구체적인 사과의 말이 없어&nbsp;아쉽다는 얘기가 나와요.
Q. 경제 어떻게 살릴 건가요? 💰
기업이 성장하기 좋은 환경을 만들겠다고 했어요. 기업을 향한 규제는 과감하게 풀고 세금 혜택이나 인센티브를 줘서 경쟁력을 팍팍 키우겠다는 것. 윤 대통령은 노동자를 필요에 따라 유연하게 고용할 수 있도록 노동법을 고칠 필요가 있다고도 했어요(=노동개혁). 무리하게 밀어붙이진 않겠다고 했지만, 노동계에서는&nbsp;반발의 목소리가 나오고요: “‘노동개혁’을 한다면서 노동계와는 한 번도 만나지 않고 기업의 목소리만 듣고 있어.”&nbsp;
Q. 북한과의 관계, 어떻게 풀어나갈 건가요? 🇰🇵
지난 광복절에 발표한 ‘비핵화 로드맵’을 다시 소개했어요. 윤 정부의 비핵화 로드맵은 주로 “북한, 핵 포기하겠다고 마음먹으면 경제적으로 팍팍 도와줄게” 하는 내용으로 채워졌는데요. 막상 북한은 경제 지원보다 정치 체제 보장을 더 원하고 있어, 시큰둥한 반응을 내놓을 수 있다는 의견이 나왔어요. 이에 윤 대통령은 이번 기자회견에서 “북한의 체제를 보장하는 건 우리나라 정부가 해줄 수 있는 일이 아니다”라고 했어요.
Q. 일본과의 관계, 어떻게 꾸려나갈 건가요? 🇯🇵
윤 대통령은 역대 최악이었던 한·일 관계가 빠르게 발전하고 있다고 스스로 평가했어요.&nbsp;미국 vs. 중국·러시아가 으르렁대고 있는 만큼 우리나라와 일본이 힘을 합쳐야 한다고 했어요. 힘을 모으는 사이가 되어야&nbsp;강제 징용&nbsp;같은 과거사 문제도 빠르게 잘 해결할 수 있을 거라고 말했고요.
정치인들 반응은 어때?
국민의힘과 더불어민주당이&nbsp;정반대의 평가를 했어요. 뭐라고 했냐면:


국민의힘 🔴:&nbsp;“좋은 소통의 자리였어. 100일 동안 정치권이 시끌시끌해서 잘 알려지지 않았던 정부의 성과도 잘 설명했고.”


더불어민주당 🔵:&nbsp;“자기 칭찬만 늘어놓은 것 같아. 전체 기자 회견 시간 50여 분 중에 기자와 질문·답변을 주고받는 시간도 30여 분으로 제한되어 있었어. 충분한 질문이 나오기에는 너무 짧은 시간이었다고 봐.”]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[오늘자 뉴스레터 발송이 지연된 이유에 대해 안내드립니다.]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/962BpU</id>
        <link href="https://newneek.co/post/962BpU"/>
        <updated>2022-08-17T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[안녕하세요, 뉴니커! 뉴닉 팀입니다.
8월 17일자 뉴스레터의 발송이 지연되어 오전 중 메일을 받지 못하신 뉴니커가 많았습니다. 파악 결과, 뉴닉이 뉴스레터를 발송하는 협력사 '스티비'에서 보낸 이메일을 '네이버' 측에서 스팸으로 오인하는 문제가 생기며 전체적인 발송 지연이 있던 것이 원인이었습니다. 현재는 다시 메일이 정상적으로 발송되고 있으며, 아직 메일을 받지 못하신 경우 뉴닉 앱에서 오늘 뉴스레터의 내용을 확인하실 수 있습니다.
불편을 드려 죄송합니다. 감사합니다.]]></content>
    </entry>
</feed>