<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://newneek.co/tag/pizzastation</id>
    <title>뉴닉 ─ 피자스테이션</title>
    <updated>2022-12-14T17:02:59.676Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://newneek.co/assets/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[느슨한 동물원에 긴장감을 주는 법]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/48eCSi</id>
        <link href="https://newneek.co/post/48eCSi"/>
        <updated>2022-12-14T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[요즘 길거리 다니다 ‘라쿤 카페’ 본 적 있는 뉴니커? 아니면 ‘돌고래 쇼’ 한다는 얘기 들어본 뉴니커? 앞으로는 이런 것들이 확 줄어들 것 같아요. 지난달, 동물원에 대한 법인 ‘동물원 및 수족관의 관리에 관한 법률(동물원수족관법)’과 ‘야생생물 보호 및 관리에 관한 법률(야생생물법)’이 바뀌었거든요.
뭐 문제 있었어? 왜 바꾼 거야?
동물원·수족관 관리가 제대로 안 돼서 동물의 권리를 해친다는 지적이 있었어요. 어떤 문제가 있었냐면:


동물원? 알아서 하세요 🦁: 그동안은 동물·공간만 있으면 누구나 동물원이나 수족관을 만들 수 있었어요. 나라의 허락받고 만드는 게 아니라, 만들고 나서 “저 동물원 만들었어요!” 하고 지방자치단체에 얘기하는 방식(=등록제)이었거든요.


동물원? 카페인데요 ☕: 동물의 종류가 10종, 수가 50개체를 넘지 않으면 동물원으로 치지 않아 아예 관리를 안 했어요. ‘라쿤 카페’에서 음료수를 팔고 이름도 ‘카페’인 건 이 때문이었고요. 동물원이 아니라 일반 카페나 마찬가지라, 여기 있는 동물은 사실상 관리할 방법이 없었던 거예요.


이렇다 보니 사람이 돌고래 등에 올라타는 돌고래 체험이 나오기도 하고, 갇혀 살면서 스트레스를 받은 동물들이 이상한 행동을 반복하는 경우(=정형행동)가 생기기도 했어요.
그럼 앞으로 어떻게 바뀌는 거야?
한마디로 ‘앞으로 동물원·수족관, 나라에서 더 빡세게 관리한다!’는 건데요. 어떤 내용인지 살펴보면:


아무나 만들지 마 🙅: 이제 ‘동물원 관리할 만한 자격이 있다’고 나라가 허락해야 동물원을 세울 수 있게 돼요(=허가제). 허가를 준 후에도 검사관이 동물원에 가서 동물이 제대로 살 수 있는 환경인지 직접 체크하고요. 이미 있는 동물원은 5년 안에 바뀐 법에 따라 허가를 받아야 해요.


야생동물은 건드리지 마 🐯: 밖에서 지내야 하는 야생동물(예: 라쿤, 호랑이)은 카페 같은 실내에서 전시할 수 없어요. 야생동물을 관리할 만한 시설을 갖춘 동물원만 야생동물을 데리고 있을 수 있는 것. 이미 있던 라쿤 카페도 5년 안에 동물원으로 허가를 받아야 해요.


괜히 스트레스 주지 마 🐋: 동물에게 함부로 묘기(예: 돌고래 쇼)를 시킬 수 없게 돼요. 인간을 위해 만지기·타기·먹이 주기 등을 시키는 것도 모두 동물 학대로 보고 금지되고요. 갇혀 사는 스트레스로 건강을 해치거나 죽을 수 있는 동물(예: 고래)은 앞으로 새로 데려올 수 없어요.


이걸로 문제 해결할 수 있을까?
아직 구체적인 내용이 다 정해진 건 아니라, 이를 잘 마련해야 한다는 말이 나와요. 예를 들면 동물별 특성에 따라 관리 기준을 어떻게 정할지, 야생동물이 동물원에서 잘 지내게 하려면 어떻게 해야 하는지 등을 충분히 얘기해야 한다는 것.
+ 동물원·수족관, 다른 나라는 어떻게 하고 있어?
나라마다 다르지만, 대부분 동물의 복지를 신경 쓰는 쪽으로 바뀌고 있어요. 영국·유럽연합 등에서는 허락받은 사람만 동물원을 운영할 수 있어요. “아무리 잘해준대도 결국 동물을 감금·전시하는 곳이야!”라며 동물원을 아예 없애려고 했던 코스타리카 같은 나라도 있고요. 다친 야생동물만 데려와 보호하거나, 넓은 활동 공간이 필요한 곰·코끼리 등은 아예 전시하지 않는 동물원도 늘어나고 있어요.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🔔띵동! ‘조용한 퇴사’ 피자가 도착했습니다!]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/FDe3PP</id>
        <link href="https://newneek.co/post/FDe3PP"/>
        <updated>2022-12-14T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[“뉴니커, 어떻게 생각해?”
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다! 🍕
뉴닉이 준비한 오늘의 피자, 같이 살펴볼까요?


뉴니커, 사람들이 농담 반, 진담 반으로 “회사에서는 있는 듯 없는 듯 지내는 게 최고야”라고 얘기하고는 하잖아요. 그런데 요즘은 이 단계를 넘어 회사에서 ‘없는 듯’ 쪽으로 가겠다는 선언이 늘고 있다는 얘기, 들어봤나요? 정말 해야 하는 일만 하며 회사에 다니는 ‘조용한 퇴사’를 선택하는 사람이 많아지고 있는 건데요.
이 얘기를 듣고 12월 12일부터 13일까지 2일 동안 1719명의 뉴니커가 조용한 퇴사에 관한 의견과 궁금증을 남겨줬어요. 오늘은 이를 싹 모아서 구운 따끈따끈한 피자 확인해봐요!


🍕1. ‘조용한 퇴사’가 정확히 뭐야?
조용한 퇴사라는 말은 지난 7월 틱톡에서 처음 등장한 후, 확 유행의 물살을 탔는데요. 각자 생각하는 구체적인 의미는 조금씩 다를 수 있지만, 큰 틀에서는 회사에서 해야 할 최소한의 일만 하는 것을 가리켜요. 대표적인 예로 초과근무 거부하기, 업무를 찾아서 하거나 추가로 맡지 않기, 필수로 가야 하는 행사만 참여하기 등이 있어요.
🍕2. 예전부터 그런 사람은 늘 있었는데 왜 요새 화제래?
코로나19가 일상이 된 2021년 하반기부터 ‘조용한 퇴사’가 일부 개인의 얘기가 아닌 사회 현상이 됐다고 보는 사람이 많아졌거든요. 미국에서는 2022년 2분기 들어 18세 이상 노동 인력 중 최소 절반이 ‘조용한 퇴사자’에 해당하는 것으로 나왔을 정도라고. 전 세계로 범위를 넓혀봐도 마찬가지예요. 코로나19 이전에는 약 10년간 사람들이 일에 집중하는 정도(=업무 몰입도)가 점점 높아지고 있었는데요. 지금은 업무 몰입도가 더 성장하기를 딱 멈춘 걸로 나타나거든요. 세계적으로 약 21%의 노동자만이 업무에 몰입하고 있다고.

조용한 퇴사가 특히 많아진 이유로는 이런 것들이 꼽혀요:&nbsp;


일이 전부가 아니야: 코로나19로 격리나 가까운 사람의 죽음 등을 경험하면서 ‘정말 직장 일이 인생에서 제일 중요한 걸까?’ 하는 물음을 갖게 된 사람이 많아졌다는 얘기가 나와요.&nbsp;


일과 삶, 거리두기 필요해: 코로나19로 재택·유연근무가 늘어나면서 오히려 노동자들의 피로감이 커졌기 때문이라고 보기도 해요. 손 뻗으면 닫는 자리에 있는 컴퓨터와 휴대폰만으로 업무를 처리할 수 있게 되면서 직장 일과 일상생활의 경계가 이전보다도 더 흐려졌잖아요. 이에 온몸의 에너지가 다 사라진 것 같은 느낌을 받는 ‘번아웃증후군’에 시달리는 노동자가 늘었고, 이 때문에 일과 거리를 두려는 사람도 그만큼 확 늘었다는 거예요.


🍕3. 조용한 퇴사 했다고 회사에서 잘릴 수도 있어?
우리나라를 기준으로 얘기하면, 그러기는 어려워 보여요. 우리나라 근로기준법에는 ‘정당한 이유’가 없으면 노동자를 해고할 수 없다고 써있기 때문. 이때 정당한 이유란 보통 사람들이 상식적으로 생각했을 때 “그래, 저 정도면 노동자가 계속 일할 수 없을 만큼 잘못했네”라고 할 만한 이유를 말하는데요. 예를 들면: 이력서에 가짜 경력을 쓴 것, 취업 규칙으로 정한 날짜보다 많이 무단결근한 것, 범죄를 저지른 것 등이에요. 하지만 조용한 퇴사는 노동자가 자기에게 주어진 최소한의 일은 다 하는 것이기 때문에 “왜 200% 열심히 일 안 해? 해고야!”라고 할 수 없는 거예요.
다만 조용한 퇴사에는 ‘조용한 해고’로 맞서겠다는 회사도 생겨나고 있어요. 조용한 퇴사를 하는 노동자에게는 급여를 올려주지 않거나, 승진·자기계발 기회 등을 주지 않겠다는 거예요.
🍕4. 일을 아예 안 하는 것도 아니고,
딱 돈 받는 만큼 일하면 괜찮지 않을까? (51.4%, 883명)
조용한 퇴사를 긍정적으로 받아들이는 사람들은 이런 흐름을 계기로 더 건강한 노동 문화가 자리 잡을 거라고 말해요. 직장 일에 삶의 모든 에너지를 쏟는 대신, 가족·친구 등 가까운 사람과 함께 하는 시간이나 여가 활동도 충분히 즐길 줄 아는 사람이 늘어날 거라는 것. 그럼 번아웃증후군이나 과로사 같은 사회적인 문제도 줄 거라고 보고요.
조용한 퇴사가 노동의 대가를 더 확실히 인정하는 사회를 만들 거라는 의견도 있어요. 지금까지는 승진이나 더 많은 급여·혜택을 받기 위해서는 업무 범위 이상의 일을 해보여야 한다는 분위기가 지배적이었다면, 이제는 충분한 능력과 열정이 있는 사람에게 고용주가 그만큼의 월급을 주는 게 먼저라는 생각이 자리 잡을 거라는 거예요.


🥤팩트 콜라
조용한 퇴사, 우리나라에도 많아?
늘고 있다고 할 수 있어요. 2021년 12월, 우리나라 직장인의 약 70%는 ‘딱 월급 받는 만큼만 일하면 된다’고 생각하는 것으로 조사됐는데요. 특히 나이별로 나눠봤을 때 젊은 세대일수록 이 말에 더 많이 동의하는 것으로 나타났어요. ‘월급 받는 만큼만 일하면 회사에서 성장할 수 없다고 생각하나요?’라는 질문에는 20대와 30대의 50% 이상이 ‘아니, 그렇지 않아’라고 답했고요. 젊은 층을 중심으로 조용한 퇴사와 비슷한 생각이 퍼져 있다고 볼 수 있는 거예요.&nbsp;
40대 이상은 경제가 팍팍 성장하던 시기에 직장을 다니며 ‘월급 생각하지 않고 열심히 일했더니 나도 크고, 회사도 크고, 경제도 컸어’라는 생각을 갖게 되었지만, 비교적 최근에 직장 생활을 시작한 사람들은 ‘월급을 착착 모아도 미래를 잘 준비할 수 있을지 모르겠어’라는 느낌을 받고 있기 때문인 것 같다고.


🍕5. 하지만 자신도, 회사도
더 성장할 기회를 잃을 것 같아 (41.3%, 710명)
조용한 퇴사를 문제로 바라보는 사람들은 조용한 퇴사가 절대 개인 차원에서 ‘조용히’ 최소한의 일만 하는 게 아니라고 말해요. 결국 회사 전체에 악영향을 미친다는 것. “그 일은 제 것이 아니니 안 할래요”, “이미 충분히 해봤어요”라고 말하는 조용한 퇴사자와 함께 일하다 보면 동료들의 의욕도, 회사 전체의 능률도 떨어질 거라는 거예요.
나아가 우리 사회에서 일의 의미가 왜곡될 수도 있다고 걱정하기도 해요. 노동자와 회사가 서로를 대할 때 조용한 퇴사·조용한 해고로 일관하다 보면 결국에는 상대를 ‘돈벌이 수단’ 그 이상도, 이하도 아닌 존재로만 여기게 된다는 건데요. 일은 단순히 돈을 벌기 위한 수단만으로 보기는 어렵다는 거예요. 자아실현의 도구가 되기도 하고, 사회 문제를 해결하는 방법이 될 때도 있는 것처럼요. 따라서 정말 일상생활과 직장 생활의 균형을 맞추려면 조용한 퇴사를 하는 것보다 회사 측에 문제를 해결해달라고 적극적으로 요구하는 게 더 적절할 수 있다는 것.


​🥤팩트 콜라
조용한 퇴사, 어떻게 해결할지에 대한 얘기도 있어?
미국 여론조사 기관인 갤럽은 직장에서 관리자의 역할이 업무 몰입도를 크게 좌우한다고 봐요. 그리고 전 세계 150개 나라의 노동자 1000만 명을 대상으로 설문한 결과, 업무 몰입도에 직접적으로 영향을 미치는 관리자의 행동은 12가지로 나타났다고. 자세히 살펴보면:

회사 차원에서 관리자가 이런 역량을 갖추도록 해야 조용한 퇴사도 줄일 수 있다는 거예요.

🍕6. 이런 의견도 얹고 싶어


‘평생직장’이라는 개념이 희미해진 시대에 일을 통해서 자신을 키운다는 건 어떤 의미일까? 뉴니커들의 삶에서 일과 직장은 어떤 의미인지 궁금해.


회사와 노동자는 왜 ‘함께 일하는 관계’보다 ‘갑을 관계’인 경우가 훨씬 많을까? 노사 관계가 먼저 더 평등하게 바뀌어야 조용한 사직으로 나타난 노동의 문제도 함께 해결할 수 있을 거 같아.





​🥗 아직 째끔 아쉬운
뉴니커를 위한
아삭상큼 코울슬로
오늘 피자 맛있게 다 먹었는데, 딱 2% 정도 더 똑똑해지고 싶다면? 다른 뉴닉 콘텐츠 몇 개 더 살펴봐요. 아삭하고 상큼한 코울슬로 먹은 것처럼 깔끔한 기분으로 피자스테이션을 나설 수 있을 거예요:


‘일하는 시간 자체를 줄이면 번아웃과 조용한 퇴사도 줄까?’ 생각했다면 👉 🍕주 4일제, 어떻게 생각해?


노동자와 개인, 그리고 일이 맺는 관계에 대해서 더 고민해보고 싶다면 👉 🍕N잡 금지 계약서, 어떻게 생각해?


노동이 갖는 가치를 돈으로 환산할 때, 기준을 어떻게 세워야 할지 생각해보고 싶다면 👉 🍕최저임금 차등적용, 어떻게 생각해?








지난 ‘트위터의 혐오표현 정책’ 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요.
🍕원래 혐오표현은 무조건 규제해야 한다고 생각했는데, 규제의 범위가 모호해서 오히려 소수자가 피해를 볼 수도 있다는 생각은 미처 하지 못했어요.
🍕팩트콜라 코너를 통해 실제 통계나 사례를 살펴볼 수 있어서 좋아요.
🍕피드백 바로 적용해서 항상 발전하는 뉴닉 멋져요!

‘피자스테이션을 다 보고 난 지금! 트위터의 혐오표현 정책에 대해 어떻게 생각하나요?’라는 질문에는 총 148명이 답변해줬어요.


혐오표현은 제도로 막아야 해(77%, 114명)


혐오표현도 강제로 막을 순 없어(17.6%, 26명)


잘 모르겠어 (5.4%, 8명)


피자스테이션을 읽기 전 뉴니커의 생각도 궁금하다면? 👉 지난 피자 바로 보러 가기

뉴니커, ‘조용한 퇴사’에 관해 이야기해보니 어때요?
이슈를 자세히 알아보기 전과 후,
생각이 달라졌거나 더 고민하게 된 부분이 있나요?
아래 링크를 눌러 뉴니커의 최종 의견도 보내고,
피자스테이션에 대한 피드백도 들려주세요!
그리고 오늘은 특별히 하나 더!
연말을 맞아 작은 소원 빌기 코너도 마련해봤어요.
다음 주에는 모여서 피자 나눠 먹으며
서로의 소중한 새해 소원에 관한 얘기 나눠봐요.
다가오는 새해에는 🙏
&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[노동시간 개편, 69시간이라고?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/MLeLFz</id>
        <link href="https://newneek.co/post/MLeLFz"/>
        <updated>2022-12-14T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 지금 일주일에 최대 몇 시간까지 일해도 된다고 법에 적혀 있는지 알고 있나요? a. 40시간 b. 52시간 c. 60시간. 정답은 b. 주 52시간이에요 ⏰. 그런데 앞으로는 이런 계산이 확 바뀔 수 있다고. 정부의 부탁을 받은 전문가들이 연구 끝에 “노동시간 계산하는 방법을 이렇게 바꾸자!”라고 정부에 제안했거든요.
뭐가 어떻게 바뀌는데?
노동시간을 계산하는 방식을 바꾸자는 거예요. 자세히 살펴보면:


1주일로 계산하던 걸: 지금은 주 52시간제를 하고 있어요. 1주일에 40시간(8시간 × 5일, 법정근로시간)은 기본으로 일하고, 노동자와 회사가 합의하면 1주일에 12시간까지 더 일할 수 있는 것(=연장근로). 즉, 1주일에 52시간 넘게 일하지 못하게 한 거예요.


1·3·6개월, 1년 단위로: 앞으로는 연장근로 시간을 1주일이 아니라 필요에 따라 1개월·3개월·6개월, 최대 1년 단위로 계산할 수 있게 하자는 거예요. 예를 들어 1개월 단위로 계산한다고 해볼게요 🗓️. 한 달(평균 4.345주) 동안 할 수 있는 연장근로는 총 52시간(주당 12시간 × 4.345주)이 되는데요. 이걸 그달에 알아서 나눠 쓸 수 있도록 하겠다는 거예요.


그럼 어떻게 되는 거야?
어떤 주에는 1주일에 52시간 넘게 몰아서 일할 수 있어요(법정근로 40시간+연장근로 n시간). 하지만 노동시간이 무한정 늘어나는 건 아녜요. 왜 그렇냐면:


1주일에 69시간까지만: ‘1주일에 100시간 일하게 되는 거면 어떡해?’라는 걱정은 안 해도 돼요. 법에 따르면 회사는 4시간마다 30분씩 노동자에게 휴식시간을 줘야 하고, 이번 권고안에 “퇴근한 뒤 다음 출근 때까지 11시간은 쭉 이어서 쉬도록 보장해!”라는 내용도 담겼거든요. 이리저리 다 따져보면 하루에 최대로 일할 수 있는 시간은 11.5시간이라고(주 6일 근무 기준). 1주일로 치면 69시간이 되고요.


대신 노동시간 줄여줄게: 3개월 이상 단위로 연장근로를 계산하는 경우 전체 노동시간을 줄이라는 내용이 있어요. 계속 일을 몰아서 하면 과로할 수 있으니 노동자의 부담을 덜겠다는 것. 예를 들어 3개월 단위로 계산하면 156시간까지 연장근로를 할 수 있는데, 140시간까지만(10%↓) 하게 하는 거예요.


근데 왜 바꾸자는 거야?
한마디로 말하면 일이 많을 땐 몰아서 일하고, 일이 없을 땐 몰아서 쉴 수 있게 하자는 거예요. 윤석열 대통령은 후보 시절부터 주 52시간제를 바꾸겠다고 했어요. 게임 업계 등 일을 몰아서 하는 게 필요한 기업이 주 52시간제 때문에 발목 잡혀 있다고 본 것. 정부는 이번에 나온 전문가들의 제안을 바탕으로 법을 만들어 곧 국회로 넘기겠다고 했어요.
사람들의 반응은 어때?
기업은 환영하고 있고, 노동계는 반발하고 있어요. 좀 더 자세히 살펴보면:


기업 🙆: “필요에 따라 노동시간을 유연하게 정할 수 있게 돼서 좋아. 근데 조금 더 자율적으로 정할 수 있게 해줬으면 좋겠어. 노동자가 11시간 연속으로 쉴 수 있게 하라고 딱 정해두는 건 반대야.”


노동계 🙅: “야근으로 건강을 해치는 노동자가 많아질 거야. 게다가 노동자와 회사가 합의해서 정하라고는 하지만, 노동자를 대변할 노동조합이 없는 회사도 많은데 과연 합의가 제대로 되겠어?”


실제로 법이 이렇게 바뀔 수 있을지는 지켜봐야 할 것 같아요. 바꿔야 하는 법이 많은 데다, 현재 국회에서 가장 많은 의석을 갖고 있는 더불어민주당이 반대하면 법을 바꾸기 어렵기 때문.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[(광고) GS칼텍스와 함께하는 ‘플라스틱 리터러시’]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/CWUs80</id>
        <link href="https://newneek.co/post/CWUs80"/>
        <updated>2022-12-13T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[*이 콘텐츠는 GS칼텍스로부터 광고비를 받아 제작되었습니다.
$%name%$ 뉴니커, 혹시 분리수거 할 때 PET병 뚜껑을 닫아서 버려야 하는지 따로 버려야 하는지 헷갈렸던 적 없나요 😕? 병과 뚜껑은 플라스틱 종류가 달라서 따로 버리는 게 원칙이지만, 닫아서 버리는 게 좋대요. PET병이 오염되는 걸 뚜껑이 막아주기 때문. 뚜껑은 나중에 재활용 과정에서 쉽게 분리할 수 있으니 걱정 안 해도 되고요. 요즘 심각한 플라스틱 쓰레기 문제를 해결하려면 이처럼 플라스틱을 잘 이해하고 올바르게 쓰는 능력, ‘플라스틱 리터러시’가 중요해요.&nbsp;
그게 무슨 말인지 감이 잘 안 온다면? GS칼텍스가 만든 인터랙티브 콘텐츠를 살펴보면 이해 100%! 플라스틱의 문제점, 제대로 재활용하는 방법까지 알기 쉽게 딱 정리했거든요. GS칼텍스는 2010년부터 폐플라스틱을 재활용해 친환경 복합수지를 만드는 사업을 해왔는데요. 플라스틱 쓰레기 문제가 지금처럼 심각해지기 전부터 폐플라스틱을 자원으로 활용하는 방법을 고민했을 정도로 이 문제에 진심이라고 ♻️. 환경에 관심 많았던 뉴니커라면 지금 바로 아래 버튼을 눌러 GS칼텍스와 함께 플라스틱을 올바르게 사용하는 방법을 알아봐요!
플라스틱, 똑똑하게 쓰고 재활용하는 비법]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대한항공과 아시아나항공, 합칠 수 있어?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/KbsTdF</id>
        <link href="https://newneek.co/post/KbsTdF"/>
        <updated>2022-12-13T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[약 2년 전, 뉴스는 물론 주식시장까지 뜨겁게 달궜던 뉴스가 있어요. 우리나라에서 몸집 제일 큰 두 항공사, 대한항공과 아시아나항공이 딱 합치기로 했던 것. 그 후 2년이 지난 지금, 바다 건너 다른 나라까지 나서서 ‘얘네를 합쳐 말아?’ 도장 쾅 찍어줄지 고민 중이라고. 무슨 일인지, 진짜 합쳐지긴 하는 건지 싹 정리해봤어요.&nbsp;
잠깐, 둘이 합치기로 했다고?
정확히 말하면 대한항공이 아시아나항공을 사들이는 거예요(=인수). 아시아나항공의 주인인 금호그룹은 전부터 빚이 너무 많았어요. 그래서 눈물을 머금고 아시아나항공을 팔려고 내놨고요. 이때 마침 정부는 코로나19로 어려워진 항공사에 지원금을 줄 생각이었는데요. ‘잠깐, 둘이 합치면 앞으로 힘이 더 세질 테니 지원금을 덜 줘도 되잖아?’. 정부는 대한항공에 인수할 돈까지 빌려주며 팍팍 밀어줬어요.&nbsp;
하지만 우리나라 1·2등 항공사 둘이 합친다는 말이 나오자 ‘1·2등이 합쳐서 시장을 꽉 잡으면(=독과점) 어쩌냐’는 걱정도 나왔어요.
그러게? 둘이 합쳐도 되는 거야?
그래서 ‘독과점인지 아닌지’를 따지는 심사가 아주 깐깐하게 진행되고 있어요. 비행기는 여러 나라를 돌아다니기 때문에 우리나라 공정거래위원회(공정위)뿐만 아니라 주요 14개 나라의 심사를 모두 패스해야 하는데요. 지금까지 걸어온 심사길 쭉 정리해보면:


2022년 2월 공정위 심사 통과: 공정위가 내세운 조건을 지키기로 해서 심사는 통과됐어요. 그 조건은: ‘둘이 가진 저가항공사까지 다 합치면 국내 항공사 시장의 60%나 차지하게 돼. 합치면 전보다 비행기 덜 띄우고 노선 몇 개는 다른 국내 항공사에 넘겨.’


2022년 12월 영국 심사 진행 중: 영국의 공정위인 경쟁시장청(CMA)의 추가심사도 조만간 통과할 것 같아요. 여기서도 조건이 추가됐어요: ‘런던 히스로 공항에서 대한항공·아시아나항공이 쓰고 있는 비행 스케줄(=슬롯) 7개를 영국 항공사인 버진애틀래틱에 넘겨.’


이제 남은 건 4번의 심사: 영국 심사가 끝나면 미국, 유럽연합(EU), 일본, 중국 딱 4곳의 심사가 남는데요. 영국이 내년 초에 최종 결정을 하기로 하면서, 나머지 심사에도 속도가 붙을 수 있다고. 하지만 이 중 한곳이라도 ‘통과 못 시켜줘’ 하면 인수는 물거품이 돼요.&nbsp;


그런데 대한항공이 이렇게 조건을 주렁주렁 달아가면서 심사 통과하는 걸 두고 걱정도 나와요.
뭐가 걱정이라는 거야?
다른 나라들도 영국처럼 깐깐한 조건을 내걸면 우리나라 항공사의 경쟁력이 약해질 수 있다는 거예요. “둘이 합치고 싶으면, 비행 스케줄 넘겨!” 외국 항공사에 손님이 몰리는 알짜 비행 스케줄·노선을 내어주면 결국 매출이 떨어지는 등 세계 항공 시장에서 우리나라 항공사의 자리가 좁아질 수 있다는 것. 그렇다고 이제 와서 인수가 틀어지는 것도 위험해요. 2년 가까이 인수 심사를 받는 동안, 아시아나항공에서는 이미 많은 고객이 떠났기 때문. 그러면 비실해진 아시아나항공의 ‘새 주인 찾기’는 더 어려워질 거고요.
+ 내 마일리지는? 티켓값은?
마일리지는 통합될 것 같은데 대한항공·아시아나항공의 마일리지 비율을 얼마로 따질지는&nbsp;정하는 중이라고. 비행기 티켓값은 공정위가 ‘합치고 나서 10년 동안은 막 올리지 마!’ 조건을 걸어서 팍 오르지는 않을 것 같아요.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[12월에 13월의 월급 챙기려면 할 일?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/sITzVi</id>
        <link href="https://newneek.co/post/sITzVi"/>
        <updated>2022-12-13T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[혹시 다가오는 연말에 ‘연말정산’ 고민 중인 뉴니커? 직장 다니는 뉴니커라면 내년 연말정산을 잘 받을 수 있게 마무리하는 시간이 꼭 필요한데요. “난 하나도 준비 안 했는데?!” 하는 뉴니커도 걱정하지 말아요! 당장 12월에 간단하게 챙길 수 있는 연말정산 팁, 싹 모아 준비해봤거든요!
잠깐, 연말정산이 뭐더라...? 🤔
월급명세서 받아본 뉴니커라면 잘 알 텐데요. 회사가 월급(=근로소득) 줄 때 ‘소득세’는 미리 쏙 빼고(=원천징수) 나머지 돈을 주잖아요. 정부가 이렇게 매달 걷어간 세금을 연말에 다시 계산해보고, 모자라게 냈으면 더 내게 하고 넘치게 냈으면 돌려주는 게 연말 정산이에요.&nbsp;


어떻게 계산하는 거냐면: (1) 1년 동안 내가 번 돈에서 더 빼줄 부분(=소득공제)은 없는지, (2) 세금에서 더 깎아줄 부분(=세액공제)은 없는지를 살펴봐요.




왜 이렇게 다시 계산하냐면: 정부가 ‘이런 곳 좀 많이 이용해줘!’ 권하는 곳(예: 전통시장 등)에서 쓴 돈이나 생활하면서 어쩔 수 없이 써야 하는 돈(예: 의료비 등)에 대한 세금을 깎아주기 위한 거예요.&nbsp;


회사에서는 아직 연말정산 얘기 없던데?
본격적인 연말정산은 내년 초에&nbsp;시작하기 때문. 그때 국세청에서 직장인마다 얼마씩 더 받고, 돌려줘야 하는지 회사를 통해서 확인해요. 그러니 지금은 한 해 동안 쓴 돈을 돌아보고 남은 12월에 돈을 어떻게 쓸지를 마지막으로 정리하는 게 좋아요.

지금 준비해도 늦지 않아?
물론이에요! 12월에 조금만 신경써서 연말정산 더 똑똑하게 챙길 수 있는 4가지 팁을 공개할게요.&nbsp;
#1 큰돈 사용은 미루기 🔜
12월에 큰돈을 쓰려 했는데, 올해 쓴 돈이 많으면 내년으로 미루는 것도 좋아요. 신용카드·체크카드·현금으로 쓴 돈(=신용카드 등 사용금액)이 총급여*의 25%를 넘으면, 넘은 금액의 15%(신용)·30%(체크·현금)는 소득공제를 받을 수 있는데요. 내 총급여에 따라 정해지는 올해 소득공제 한도(그래픽)를 이미 꽉 채웠다면 세금 혜택을 받을 수 없거든요. 2023년으로 소비를 잠깐 미루면, 내년 연말정산에서 혜택을 더 쏠쏠하게 받을 수도 있는 것.
*총급여: 연봉에서 식대·차량유지비 등 세금을 떼지 않는 비과세소득을 뺀 금액이에요.&nbsp;
#2 문화 활동·전통시장 타이밍 🎫
아직 연말 계획 세우는 중이라면, 혹시 문화 생활은 어때요? 총급여가 7000만 원을 넘지 않으면, 1년 동안 도서·신문·공연·박물관·미술관·영화관 등에 쓴 돈의 30%를 소득공제 받을 수 있거든요. 소득공제 받을 수 있는 문화 활동 리스트는 여기서&nbsp;확인할 수 있어요.&nbsp;
또 전통시장에서 쓴 돈의 30%, 대중교통에 쓴 돈의 40%도 소득공제 받을 수 있는데요. #2에 나온 소득공제는 #1에 나온 소득공제랑 별개로 최대 300만 원까지 또 받을 수 있어요.
#3 올해 살지, 내년에 살지 고민 중이라면 👓
안경·렌즈 사느라 쓴 돈(의료비)도 세액공제 대상이에요. 1인당 쓴 돈 50만 원까지, 그중 15%를 세금으로 돌려받을 수 있고요(7만 5000원). 단, 의료비 세액공제는 의료비로 쓴 돈이 총급여의 3%를 넘었을 때만 받을 수 있어요. 예를 들어, 총급여가 3000만 원인 사람은 모든 의료비로 쓴 돈이 90만 원을 넘어야 세금으로 돌려받을 수 있는 거예요.
#4 털털털 털어내면서 기부하기 💸
집에 잔뜩 쌓여 있지만 쓰지 않는 물건, 훨훨 털어버리고 새해를 새로 시작하고 싶은 뉴니커 있나요? '아름다운가게’ 같은 공익단체에 물건을 기부하면 기부한 돈의 20%까지 세금을 돌려받을 수 있어요. 물건도 정리하고, 기부도 하고, 연말정산까지 챙기는 셈. 이 밖에도 정당 등 단체에 기부금을 냈을 때도 일부를 세금으로 돌려받을 수 있어요.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[레고랜드 때문에 카드 혜택이 줄었다고?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/0tIjQm</id>
        <link href="https://newneek.co/post/0tIjQm"/>
        <updated>2022-12-12T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 사고 싶은 게 생겼는데 가격이 너무 비쌀 땐 어떻게 하나요? 슬며시 마음을 접을 때도 있지만, 정말x100 사고 싶을 땐 카드 할부를 긁기도 하잖아요. 무이자할부 혜택을 똑똑하게 챙기면 이자 부담도 없고요 💳. 그런데 요즘 할부 혜택이 팍팍 줄어든 거, 혹시 눈치 챘나요?
카드 할부 혜택이 줄었다고?
할부 혜택을 줄이는 카드사가 늘고 있어요. 카드사만 그런 게 아니고 할부 상품의 대표인 자동차할부도 요즘 금리가 팍팍 올랐어요. 자세히 살펴보면:


무이자할부 안 됩니다 💸:&nbsp;카드사에 따라 길게는 12개월까지 무이자할부를 해주곤 했는데요. 요즘은 12개월 무이자할부를&nbsp;찾아보기 어렵다고. 6개월 무이자할부를 3개월로 줄인 곳도 많고요.


자동차할부 금리 올립니다 🚗:&nbsp;카드 할부로 자동차 살 때 이자를 더 많이 내야 해요. 올해 초만 해도 연 2~3%대였는데 지금은 7~10%대가 된 것. 이자 부담이 너무 커져서 아예&nbsp;차 사는 계약을 취소하는 사람도 늘었어요.


왜 이렇게 된 거야?
우리나라 금융시장에 찬물 싹 끼얹은&nbsp;레고랜드 사태&nbsp;때문이에요. 은행은 고객이 저금한 돈(=예금)을 이리저리 굴려서 돈을 버는데요. 반면 예금을 받지 않는 카드사는 채권을 찍어서 필요한 돈을 구해요. 빚문서를 써주고 돈을 빌려와서 우리가 카드로 긁은 물건 값을 먼저 내주는 것. 하지만 모든 금리의 바탕이 되는 한국은행 기준금리가&nbsp;계속 오른 데다, 레고랜드 사태로 채권시장이 꽁꽁 얼어붙으면서 채권 이자율(=금리)이&nbsp;3배 가까이 뛰었어요. 이자를 더 많이 주고 돈을 빌려와야 해서 카드사의 부담이 커진 거예요. 그래서 소비자 혜택을 줄여서 허리띠를 졸라매려는 거고요.
흠... 그럼 언제쯤 풀릴까?
당분간 기준금리가 계속 오를 거라 내년 초까지는 이런 상황이 이어질 거라는 말이 나와요. 채권시장도&nbsp;아직 불안불안하고요. 지금 어떤 상황이냐면:


일단 한숨 돌렸어 😮‍💨:&nbsp;기업이 짧게 돈을 끌어올 때 자주 쓰는 게 바로 3개월짜리 빚문서(=CP·기업어음)인데요. 레고랜드 사태 이후 하루도 안 빼고 쭉쭉 오르던 CP 금리가 최근 일단&nbsp;안정을 찾았어요. 기업이 필요한 돈을 끌어다 쓰기 한결 편해진 것. 정부가 채권시장에&nbsp;돈을 왕창 푼 게&nbsp;효과를 본 거라는 말이 나오고요.


아직 끝난 건 아냐 🙄:&nbsp;채권시장의 불안감이 완전히 가신 건 아녜요. 특히 레고랜드 사태 때문에 찬바람 제대로 분&nbsp;부동산 PF 대출 시장이 아슬아슬하다고. 부동산 경기가 워낙 안 좋은 데다, 역대급 규모라는 서울 둔촌주공 아파트 재건축 사업마저 생각보다&nbsp;인기가 시들한 걸로 나타났거든요. 이 영향으로 건설사·금융사의 돈줄이 마르고, 다른 부동산 사업에 투자한 돈도 떼일 수 있다는 말이 나오는 거예요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[페루 대통령이 탄핵당한 이유는?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/lk0UGC</id>
        <link href="https://newneek.co/post/lk0UGC"/>
        <updated>2022-12-12T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[잉카 문명으로 유명한 페루에 최초로 여성 대통령이 탄생했어요 🇵🇪. 스페인에서 독립해 나라를 세운 지 200여 년 만에&nbsp;처음 있는 일이에요. 하지만 여기저기서 축하하는 말보다는 걱정의 목소리가 나와요. 선거로 뽑힌 게 아니고 이전 대통령이&nbsp;탄핵당하면서&nbsp;자리를 이어받은 거라 나라 상황이 엄청 혼란스럽거든요.
대통령이 탄핵당했다고? 어쩌다가 그랬대?
좌파 성향인 페드로 카스티요 전 대통령은 마음대로 의회 문을 닫고 국회의원을 다시 뽑으려다가 탄핵당했어요. 대통령이 헌법을 무시하고&nbsp;나라를 혼란스럽게&nbsp;만들었다는 거예요. 작년 7월에 대통령이 됐는데 1년 반 만에 쫓겨난 것. 1년 반 사이에도 부정부패를 저질렀다는 의심을 받으며 2번이나 탄핵 위기에 몰렸고요. 그뿐만 아니라 카스티요는 경제 문제를 해결하지 못하며 국민의 신뢰를 잃었어요. 경제 불평등을 해결하겠다는 약속을 내세워 대통령이 됐지만, 정책이 줄줄이 실패했고 지난 3월부터 시위가 이어져왔어요.
페루 경제가 어떤 상황이길래?
전체 인구가 3300만 명인데 4분의 1이 빈곤층일 정도로 불평등이 심해요. 2021년엔 인구 절반이 식량을 제대로 구하기 어려운 상태라는&nbsp;분석이 나왔고요. 이유 살펴보자면:


코로나19 피해 심각해 😷:&nbsp;페루는 2021년 인구당 코로나19 사망률이 전 세계에서 가장 높았어요. 상황은 많이 나아지지 않아서 지금도 코로나19 상황이 최고로 심각한 나라 중 하나로 꼽히고요.


농민 살림 팍팍해 🏚️:&nbsp;페루 국민 4명 중 1명은 농사를 지어 먹고사는데요. 우크라이나 전쟁으로&nbsp;비료 가격이 엄청 올라&nbsp;농사를 제대로 짓기 어려워졌어요. 물가는 확 올랐는데 정부가 지원금을 제대로 주지 못하면서 가난한 사람들은 식재료도 사기 어려울 정도로 사정이 팍팍해졌고요.


구리 팔기 어려워 📉:&nbsp;페루는 전 세계에서 구리를 2번째로 많이 수출해요. 구리 산업은 나라 경제의 4%를 차지하고요. 근데 세계에서 구리를 가장 많이 사주는&nbsp;중국 경제 상황이 안 좋아지면서 페루 경제도 영향을 많이 받았어요.


그럼 앞으로 어떻게 될까?
자리를 이어받은 디나 볼루아르테 대통령에게&nbsp;관심이 쏠려요. 카스티요 전 대통령을 탄핵한 게 잘한 건지를 두고 나라가 두쪽으로 갈라졌는데, 카스티요를 지지하던 사람들이 특히 시위를 크게 벌이고 있거든요. 카스티요를 탄핵한 의회에 항의하고, 볼투아르테를 대통령으로 인정하지 않겠다는 거예요. 국회의원을 전부 싹 다시 뽑자고 요구하고 있고요. 새 대통령이 혼란을 얼마나 빨리 잡을지&nbsp;지켜봐야 할 것&nbsp;같다고.
+ 중남미 정치, 한 걸음 더
중남미의 정치가 어떻게 흘러갈지도 주목받아요. 여러 중남미 국가에 좌파 정당이 정권을 잡으며(=핑크타이드) 전 세계의 주목을 받았는데요. 나란히 좌파 정권이 들어선 중남미 나라 사이에서도 페루 상황을 두고 의견이 갈리고 있거든요. 브라질은 “카스티요가 헌법을 무시했으니 탄핵당하는 게 맞아”라고 한 반면, 멕시코는 “카스티요가 서민 출신이라고 그동안 엘리트 정치인들에게 무시받아온 영향이 있다고 봐”라며 카스티요 편을 들었고요. 그러자 페루 정부는 멕시코가 다른 나라 일에 간섭한다며 반발했어요. 이번 일로 중남미 좌파 정권들끼리의 끈끈함이 약해지는 것 아니냐는 전망도 나온다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[크리스마스 트리가 멸종될지도 모른다고?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/RVQOUQ</id>
        <link href="https://newneek.co/post/RVQOUQ"/>
        <updated>2022-12-09T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 보기만 해도 설레는 크리스마스 트리가 멸종위기에 처했다는 소식 알고 있나요? 이렇게 동물뿐 아니라 식물이 하나둘 멸종위기에 처하는 것도 ‘생물다양성’에 큰 영향을 주는데요. 이를 막기 위한 전 세계 회의가 지금 캐나다에서 열리고 있어요(12월 7일~20일).


이 총회의 이름은: 제15차 생물다양성협약 당사국총회(COP15). 기후 문제만큼 생물다양성을 지키는 것도 중요하다는 차원에서 1992년부터 시작됐어요.&nbsp;


잠깐, 트리가 멸종된다고...? 🎄
트리로 사랑받는 나무, 사실 외국 나무가 아니라 우리나라 구상나무인데요. 100여 년 전 영국의 한 식물학자가 한라산·지리산 등에 사는 구상나무를 학계에 발표한 이후, 전 세계에 퍼지며 크리스마스 트리로 큰 인기를 끌었어요. 하지만 정작 우리나라 한라산·지리산에 있는 구상나무는 멸종위기 상태예요. 기후위기로 기온이 오르면서 필요한 만큼 물을 공급받지 못했거든요. 옛날에는 5월까지도 눈이 남아 나무가 마실 물이 있었는데, 최근에는 기온이 올라 봄이면 눈이 다 녹아 없어져버리거든요.&nbsp;
트리랑 생물다양성이랑 무슨 상관이야?
생물다양성은 생태계가 유지되기 위한 생물 종, 생물의 유전자 그리고 생물이 살아가는 생태계 자체의 다양성을 모두 아우르는 개념인데요. 트리 같은 한 생물 종이 멸종하면 생태계와 유전자의 다양성도 유지되지 않을 수 있어요. 문제는 동식물 멸종 속도가 점점 빨라지고 있다는 것. 지난 50년 동안, 야생동물 개체 수가 3분의 1 수준으로 줄어들었고, 전체 생물 800만 종 가운데 100만 종 이상이 멸종 위기에 처했어요. COP15에서는 지구에 사는 여러 생물이 멸종되지 않게 대책을 세워 생물다양성을 지키려는 거예요.

총회에서는 어떤 얘기가 오가려나?&nbsp;
크게 2가지 이야기가 관전 포인트예요.


큰 그림 딱 그리자 📄: 전 세계 생물다양성을 지키기 위한 새로운 원칙이 완성될 예정이에요. 2010년 일본 나고야에서 열린 총회에서 2020년까지를 ‘생물다양성 10년’으로 정했지만 뚜렷한 성과를 얻지 못했거든요. ‘자연과 조화롭게 살기’라는 목표를 이루기 위해 2030년과 2050년까지의 전략과 계획을 세울 거라고.&nbsp;


바다를 더 넓게 보호하자 🌊: 이번 협약의 핵심 키워드는 ‘30X30’으로 꼽혀요. 바다와 해양생물을 지키기 위해 2030년까지 바다의 30%를 보호구역으로 지정하자는 거예요. 2020년 기준 바다의 7.5%가 보호구역으로 지정돼 있는데 이게 충분하지 않다고 봤다고. 우리나라를 포함해 100여 개 나라가 이를 지지하고 있고요.&nbsp;


이 외에도 생물다양성이 풍부한 열대우림을 보존하거나 살충제·비료 등 자연 오염의 원인을 줄이기 위한 대책도 논의할 예정이에요.&nbsp;
+ 며칠 전 COP 얘기 들었던 것 같은데...?
지난 달(11월) 마무리된 ‘유엔 기후변화협약 당사국총회’도 이름이 COP27이었어요. COP는 당사국총회(Conference of the Parties)의 이니셜로, 특정 주제에 대해 여러 나라가 모여 논의하는 자리를 뜻해요.
+ 총회에서 나올 얘기 한 가지 더 👣
‘생물 DNA·염기서열 정보 활용 🧬’ 얘기도 뜨거울 것 같아요. 생물다양성협약 총회에서는 DNA 같은 생물 자원을 어떻게 공평하게 사용할지에 대해서도 얘기하거든요. 화장품에 해외 토종 식물 성분을 넣는 것처럼 기업이 생물을 활용하는 경우가 있는데, 이때 생긴 이익을 어떻게 나눌 건지에 대해 논의하는 거예요. 2014년에 ‘생물을 직접 사용할 땐 생물 가져온 나라에 이익 나눠라!’ 하고 딱 정해두긴 했는데요. 이번에는 생물을 직접 쓰지 않고 DNA나 염기서열과 같은 디지털서열정보만을 활용했을 때도 이익을 공유해야 하는지에 대해 결정할 거라고. ‘연구·개발하려는 선진국’ vs. ‘생물 정보를 내어주는 개발도상국’이 대립 중인 상황이에요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[오답노트 📝 | 뉴닉 부동산 사기 시뮬레이션 테스트 정답과 해설 총정리!]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/fVFoD5</id>
        <link href="https://newneek.co/post/fVFoD5"/>
        <updated>2022-12-09T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴닉 오답노트가 &lt;부동산 사기 시뮬레이션 테스트&gt;로 돌아왔어요.
고슴이의 컨닝페이퍼 잘 읽어보면,&nbsp;부동산 사기 물리칠 수 있어요.
잠깐, 아직 부동산 사기 시뮬레이션 테스트 못 해본&nbsp;뉴니커라면?
지금 바로 아래 링크를 눌러 내 전세 사기 위험률은 몇 퍼센트일지&nbsp;확인해봐요!
부동산 사기 시뮬레이션 테스트

1번 문제&nbsp;📝.
독립하기로 마음 먹은 뉴니커.
앱을 받아 구경하기 시작하는데...
다음 중 허위 매물로
의심할 상황이 아닌 것은?
1. 부동산에 문의하니 일단 보러 오라고 한다
2. 비슷한 다른 집보다 훨씬 저렴하다
3. 매물이 등록된 날짜가 너무 오래됐다
4. 매물의 가격·위치·크기·등록번호 정보가 빠짐없이 다 입력되어 있다

☑️ 정답
정답은 4번이에요. 부동산 앱에서 집을 둘러볼 때, 매물의 가격·위치·크기 등 정보가 빠짐없이 나와 있다면 허위 매물일 확률이 낮아요. 반대로 좋은 조건에, 그럴듯한 집 사진은 올라와 있는데 집에 관한 구체적인 정보가 별로 없다면? 허위 매물일 수 있으니 의심해봐야 해요.


🦔고슴이의 컨닝페이퍼


1번: 부동산에 ‘이 집 나갔나요?’라고 물어봤을 때, 확실히 대답해주지 않고 “일단 집 보러 오세요~”라는 반응이라면 허위 매물일 확률이 높아요. 그럴듯해 보이는 허위 매물을 내걸어 놓고 손님을 낚으려는 것!


2번: 비슷한 조건의 다른 집보다 너무 저렴하다면? 이것도 실제로는 존재하지 않는 허위 매물일 확률이 높아요. 그러니 집이 너무 좋다 싶을 때도 한번쯤 의심해봐야 해요.


3번: 매물이 등록된 날짜가 너무 오래됐어도 허위 매물일 확률이 높아요. 애초부터 없는 가짜 집이었거나, 진작 나갔는데 글을 안 내린 경우일 수 있거든요.



부동산 사기 피하기의 첫 단추, 허위 매물 거르는 법 궁금하다면? 부동산 기본기: 전월세 편 1화를 보면 돼요!

2번 문제&nbsp;📝.
이제 부동산에 갈 차례.
다음 중 부동산에 가기 전과 가서
뉴니커가 해야 할 행동으로
가장 적절한 것은?
1. 국가공간정보포털 사이트에 들어가서 내가 갈 부동산을 찾아보고 그 부동산의 중개인이 중개보조사가 아니라 진짜 공인중개사가 맞는지 확인해 본다
2. 중개사에게 무시 당했어도 이 부동산을 놓치면 못 보는 매물이 있을 수 있으니 참는다
3. 마음에 드는 집을 발견한 뉴니커. 중개인이 오늘 올라온 매물이라고 하는 말에 누가 채갈까봐 바로 계약한다
4. 공인중개사 수수료는 부르는 게 값이니 중개인이 달라는 대로 준다

☑️ 정답
정답은 1번이에요. 국가공간정보포털 사이트에 가면 부동산에 어떤 공인중개사·중개보조원이 있는지, 부동산이 전에 잘못된 중개로 영업정지를 당한 적은 없는지 확인할 수 있어요. 공인중개사와 중개보조원을 확인해야 하는 이유는? 집 거래를 도와줄 수 있는 건 나라에서 인정한 ‘공인중개사’뿐이거든요. 중개보조원은 시험을 치지 않고 교육만 받은 사람들로, 남의 부동산 거래를 도와줄 수 없으니 내가 상담하고 있는 사람이 중개보조원이 아니라 공인중개사가 맞는지 확인해야 해요.


🦔고슴이의 컨닝페이퍼


2번: 부동산에 갔는데 ‘경험이 없어 보인다고, 잘 모른다고 무시하는 것 같아...’라는 생각이 들었다면? 참지 않고 그 부동산을 떠나도 돼요. 보통 매물은 여러 부동산에 올라와 있으므로, A 부동산에서 본 집이 마음에 든다고 해서 꼭 A 부동산을 끼고 계약하지 않아도 되거든요, 대부분은 옆집 B 부동산에 가도 똑같은 집을 볼 수 있을 거예요.


3번: 집주인이나 부동산의 말에 홀려 덜컥 집을 계약하는 건 절대 금물이에요! “이런 집은 금방 나간다"라는 말을 들어도 침착하세요. 공인중개사 말을 100% 믿으면 안 되는 이유: 거래를 성사시켜서 수수료를 받으려는 걸 수도 있고, 최악의 경우 집주인과 짜고 치는 걸 수도 있어요! 무엇보다, 좋은 집을 놓치면 다시 구하면 되지만, 나쁜 집과 계약한 일은 되돌릴 수 없어요.


4번: 공인중개사 수수료는 부동산과 얘기해서 정하면 되는데요. 그렇다고 부동산이 부르는 게 값인 건 아니에요. 나라에서 ‘중개수수료는 여기까지!’ 하고 딱 정해놓은 선이 있거든요. 내가 계약하는 집이 얼마인지(=거래금액)에 따라 다르고요.



중개수수료, 거래금액...&nbsp;잘 모르겠다고요? 부동산 기본기: 전월세 편 2화를&nbsp;보면 자동으로 계산하는 법 딱 나와 있어요!

3번 문제&nbsp;📝.
계약하고 싶은 집이 생긴 뉴니커.
가계약을 하게 되는데...
가계약에 대한 설명으로 틀린 것은?
1. 가계약은 해도 되고 안해도 된다
2. 가계약금은 대체로 실제 보증금의 10% 정도다
3. 가계약 후 계약을 파기하면 파기한 사람이 계약금의 2배를 돌려줘야 한다
4. 가계약 전에 등기부등본을 꼭 확인해야 한다&nbsp;

☑️ 정답
정답은 2번이에요. 가계약금은 보통 보증금이 아니라 계약금의 10% 정도인데요. 계약금은 다시 보증금의 10% 정도예요. 그러니까 가계약금은 전체 보증금의 1%가 되는 것.


🦔고슴이의 컨닝페이퍼


1번: 가계약은 ‘계약을 하겠다는 약속’인데요. 바로 계약을 할 수 있고, 해도 되는 안전한 상황이라면 가계약은 패스하고 바로 계약을 해도 돼요. 반대로 당장 계약하기 좀 찜찜한데 집은 찜해두고 싶다면 가계약을 하면 되고요.


3번: 그렇다고 마음대로 ‘가계약 갈겨~’하면 안 돼요. 가계약을 했다가 내가 마음이 변해서 “계약 안 할래!”하고 계약을 깨버리면 가계약금으로 집주인에게 준 돈을 돌려받을 수 없거든요. 가계약도 신중하게 해야 하는 것.


4번: 가계약 전에 등기부등본을 확인하면 ‘이 집이 계약해도 되는 안전한 집인지’ 알 수 있어요. 이렇게 괜찮은 집인지 잘 확인해둬야 나중에 가계약을 깨게 될 일도, 가계약금을 날릴 일도 없겠죠?



가계약하기 전에, 등기부등본 뭐 살펴봐야 해? 모르겠다면 부동산 기본기: 전월세 편 3화를 보세요. ‘이런 집은 피하세요! 5계명 CHECHLIST’로 걸러야 할 집 딱 필터처럼 걸러줄게요.

4번 문제&nbsp;📝.
다음 중 등기부등본에서
확인해야 할 내용이 아닌 것은?
1. 건물내역에 건물이 주택인지, 근린생활시설인지
2. 가씨 3형제(가압류·가처분·가등기)가 있는지 없는지
3. 집주인의 체납국세가 얼마인지
4. 근저당권이 있는지 없는지

☑️ 정답
정답은 3번이에요. 전셋집을 계약했을 때 집주인이 밀린 세금(=체납국세)이 많으면 나중에 보증금을 다 돌려받지 못할 수도 있는데요. 집주인이 밀린 세금을 먼저 내고, 그 다음 내 보증금을 갚게 되기 때문. 하지만 이는 등기부등본에서 확인할 내용은 아니에요. 체납국세는 집주인의 개인정보와 허락을 받은 후 서류를 세무서에 내면 따로 확인할 수 있어요.


🦔고슴이의 컨닝페이퍼


1번: 등기부등본 표제부에서 ‘건물 내역’을 확인했을 때 주택이라고 나와 있어야 해요. 여기에 근린생활시설이라고 나와 있다면? 살기 위해 지은 집이 아니라는 뜻이라서, 살기 위해 근린생활시설 건물을 빌리면 나중에 대출이 안 나오는 등 내 권리를 제대로 지켜줄 수 없어요.


2번: 등기부등본 ‘갑구’에 부동산계의 노답 3형제, 가씨 3형제 ‘가압류·가처분·가등기’가 있다면? 이런 집은 피하는 게 좋아요. 집이 다른 사람에게 넘어가거나, 경매로 넘어갈 확률이 높다는 뜻이거든요.&nbsp;


4번: 등기부등본 ‘을구'에 근저당권이 있다면? 이 집에 걸린 빚이 있다는 뜻이라서 되도록 피하는 게 좋아요.&nbsp;



등기부등본, 뭘 어떻게 봐야 하는지 하나도 모르겠다면? 등기부등본 싹 뽀갠 부동산 기본기: 전월세 편 3화와 부동산 용어를 뉴닉 스타일로 풀어낸 부록 1화를 참고해요!

5번 문제&nbsp;📝.
계약 당일 집주인 대신 대리인이 왔다.
이때 뉴니커가 해야 할 행동으로
가장 적절한 것은?
1. 절대 계약하지 않는다
2. 집주인과 통화 후 대리인임을 확인하고 계약한다
3. 신분증과 위임장 등 서류를 확인한 후 문제가 없으면 계약한다
4. 계약 날짜를 미룬다

☑️ 정답
정답은 3번이에요. 계약은 집주인과 하는 것이 베스트지만, 만약 집주인 대신 대리인이 왔다면 3가지를 꼭 확인해요. 위임장, 대리인의 신분증, 인감증명서! 여기서 위임장은 ‘집주인 대신 이 사람과 계약해도 됩니다’라는 걸 집주인이 오케이했다는 뜻의 문서예요.


🦔고슴이의 컨닝페이퍼


1번: 앞에서 말한 3가지를 딱 확인했다면 대리인과 계약해도 괜찮아요.


2번: 절대 안 돼요! 대리인이 “남편이에요”,&nbsp;“자식이에요”라고 해도, 집주인이 전화·문자·구두로 대리인이 맞다고 해도 앞에서 말한 3가지는 꼭 직접 확인해야 해요.


4번: 무조건 날짜를 미루는 것보다 앞에서 말한 3가지를 확인하거나, 집주인과 직접 계약하는 게 좋아요.



멀끔하게 생긴 대리인 믿었다가 전세 사기 당한 이야기...&nbsp;뉴닉 에디터의 전세 사기 실화 썰 궁금하다면? 부동산 기본기: 전월세 편 부록 2화를 보러 와요!

6번 문제&nbsp;📝.
대망의 계약 날!
집주인의 사정으로 보증보험이 거절될
수도 있다는 이야기를 듣게 되는데...
다음 중 뉴니커가 해야 할 행동으로
가장 적절한 것은?
1. ‘보증보험에 가입하지 못하면 계약을 파기하고 보증금을 전액 돌려준다’는 특약을 계약서에 넣고 계약한다
2. 부동산 중개인에게 보증보험에 가입할 수 있는지 없는지를 확인해달라고 한다
3. 보증보험에 가입하지 않는 걸로 하고 계약한다
4. 그냥 계약하지 않는다

☑️ 정답
답은 4번이에요. 보증보험 중 전세금반환보증은 집주인이 내 보증금을 돌려주지 않았을 때, 나에게 보증금을 돌려주는 보험을 말하는데요. 내가 빌리려는 집에 문제가 있으면 이걸 가입하려고 할 때 거절당할 수 있어요. 그런데 집주인이 자기 입으로 “보증보험이 거절될 수 있다”라고 말할 정도라면? 그 집은 일단 엄청 싸하다고 보면 돼요. 도망쳐요!


🦔고슴이의 컨닝페이퍼


1번: 이론적으로는 이 특약을 넣고 계약을 해도 되는데요. 저 특약이 만능은 아니에요. 특약이 있다고 무조건 집주인이 특약을 지켜야 하는 건 아니거든요. 무슨 말이냐고요? 집주인이 “아 특약 몰라~ 배 째!”라고 할 수 있다는 뜻. 그럼 우리는 골치 아픈 소송으로 내 보증금 되찾기에 직접 나서야 하고요. 그러니 앞에서 말한 것처럼 싸한 신호 오는 집이라면 일단 피하고 보는 게 좋아요.


2번: 보증보험에 가입할 수 있는지 없는지는 보증보험 가입을 신청해봐야 알 수 있어요. 부동산 중개인은 이를 미리 알아볼 수 없고요.


3번: 절대 안 돼요! 내 소중한 보증금을 지키려면 보증보험 가입은 꼭 하는 게 좋아요. 게다가 보증보험 가입이 안 될 집이라면 사기당할 가능성이 매우 높은 집이니, 보증보험은 둘째 치고 애초에 계약을 안 하는 게 좋겠죠?



뒤늦게 보증보험 가입 거절을 당해버렸다! 전세 사기에 휘말린 뉴닉 에디터는 어떻게 상황을 헤쳐나갔을까? 이야기가 궁금하다면 부동산 기본기: 전월세 편 부록 2화를 읽어보세요.

7번 문제&nbsp;📝.
계약 끝나면 이사를 가기로 한 뉴니커.
그런데 집주인이 아무래도 보증금을
제때 돌려주지 않을 것 같다.
이때 보내야 할 내용증명에 대해
가장 정확한 설명은?
1. 내용증명은 딱 3번 보내면 된다
2. 내용증명은 그 자체로 법적인 힘은 없다
3. 내용증명은 변호사를 통해서만 보낼 수 있다
4. 내용증명은 계약이 끝나기 1달 전부터 보내면 된다

☑️ 정답
정답은 2번이에요. 내용증명은 그 자체로 집주인을 움직일 법적인 힘은 없어요. 하지만 나중에 집주인에게 소송을 걸 때 증거로 쓰여요. “나 집 나갈 거니까 돈 돌려달라고 분명히 말했어”라는 증거요. 나중에 법정에서 집주인이 “나는 돈 돌려달라는 말 들은 적 없어”라고 발뺌하지 못하게 하는 것.


🦔고슴이의 컨닝페이퍼


1번: 내용증명은 집주인이 3번 받을 때까지 보내야 해요. 내가 3번 보냈어도 집주인이 집에 없거나 집주소가 틀려서 집주인에게 전달되지 못했다면 받을 때까지 보내야 하는 거예요.


3번: 꼭 변호사의 도움을 받지 않아도 돼요. 인터넷에 샘플도 나와 있으니 참고해보면 돼요.


4번: 내용증명은 계약이 끝나기 3달 전부터 보내는 게 좋아요. 하지만, 앞에서 말한 것처럼 집주인이 3번 받을 때까지 보내려면 여유를 두고 그보다 더 미리부터 보내기 시작하는 게 좋겠죠?




8번 문제&nbsp;📝.
내용증명을 보낸 뉴니커.
그 다음 해야 할 일로 가장 적절한 것은?
1. 내용증명이 반송되었는지, 또 누가 받았는지 확인한다&nbsp;
2. 내용증명을 보냈으니 이제 안심하고 이사한다
3. 집주인이 내용증명을 받은 게 확인되면 ‘의사표시의 공시송달’을 한다
4. 임차권등기명령을 해제한다

☑️ 정답
답은 1번이에요. 앞에서 내용증명은 꼭 집주인에게 직접 전달돼야 한다고 했잖아요. 내용증명이 집주인에게 잘 전달되면 잘 전달됐는지를 확인할 수 있으니, 집주인이 3번 받은 게 맞는지를 계속 확인해야&nbsp; 돼요. 못 받으면 계속 다시 보내거나, ‘의사표시의 공시송달’을 해야 하고요.


🦔고슴이의 컨닝페이퍼


2번: 전세 사기에 휘말렸다면? 내용증명을 보낸 후, 임차권등기명령을 신청하고, 이게 받아들여진 걸 확인한 다음에 이사를 가는 게 좋아요. 임차권등기명령이 받아들여지기 전에 이사를 가면 보증금을 돌려받을 권리가 사라질 수 있으니 꼭 조심해야 해요!


3번: ‘의사표시의 공시송달'은 집주인이 내용증명을 받았을 때가 아니라, 계속 안 받을 때 하는 거예요. “나는 서류 보냈는데 쟤가 안 받아”라는 뜻으로 법원에 서류를 맡겨두는 거거든요.


4번: 임차권등기명령은 내 보증금을 돌려받을 권리를 지켜주는 거니까, 해제하는 게 아니라 신청하는 거예요. 전세 보증금을 돌려받을 때까지는 임차권등기명령을 소중하게 품고 있어야 해요!




9번 문제&nbsp;📝.
다음 중 전셋집이 경매로 넘어갔을 때
틀린 설명은?
1. 회차별로 경매 금액이 낮아지는데 5번 이상 안 팔려도 계속 경매는 진행된다
2. 세입자가 경매에 참여하는 것과 상관 없이 가장 높은 금액을 부른 사람에게 낙찰된다
3. 내가 경매에 참여하면 아직 받지 않은 전세 보증금으로 집값을 플러스 마이너스 해서 남는 금액만 처리할 수 있다
4. 내가 돈 받을 사람 1순위라면, 전세 보증금보다 더 비싼 가격에 팔렸을 때 보증금을 다 돌려받을 수 있다

☑️ 정답
정답은 4번이에요. ‘내가 돈 받을 사람 1순위면 내 보증금 제일 먼저 돌려주는 거 아니야?’ 생각할 수 있지만, 돈 받을 ‘사람’보다 먼저인 게 있어요. 바로 돈 받을 ‘나라’! 집주인이 밀린 세금이 그득 쌓였다면 그것부터 먼저 내고 내 보증금을 갚게 되거든요. 집주인이 세금은 꼬박꼬박 냈는지 확인해야 하는 이유예요.


🦔고슴이의 컨닝페이퍼


1번: 1차 경매에서 집이 팔리지 않으면 2차에서 1차 경매가의 80%, 3차에서는 60% 등으로 집값이 점점 낮아지면서 경매가 계속 이어져요. 언제까지 하냐고요? 집이 팔릴 때까지요!


2번: 세입자가 경매에 참여하든 하지 않든 경매에서는 가장 높은 금액을 부른 사람에게 집이 넘어가요. 세입자가 경매에 참여했을 때 뭐 봐주는 건 없냐고요? 다음 보기를 보세요.


3번: 만약 세입자가 경매에 참여했을 때, 집주인에게 받을 돈이 있다면 그걸로 플러스 마이너스 쌤쌤해서(=상계 처리) 경매 낙찰 금액에서 보증금 등을 빼고 남은 돈으로 집을 살 수 있어요.



내용증명, 임차권등기명령, 소송, 경매까지...&nbsp;전세 사기에 당했을 때 어떻게 해야 해? 부동산 기본기: 전월세 편 부록 2화로 하나부터 열까지 생생한 경험담 풀어낸 뉴닉 에디터의 이야기 들어봐요!

10번 문제 📝.
대망의 마지막 문제! 전세 계약을 할 때,
다음 중 꼭 피해야 할 집을
딱 하나만 고르면?
1. 근저당권이 걸려 있는 집
2. 집주인 대신 대리인이 계약하러 온 집
3. 전세가가 매매가의 50%밖에 되지 않는 집
4. 집주인의 체납국세가 예상 경매 낙찰 금액보다 큰 집

☑️ 정답
정답은 ‘집주인의 체납국세가 집의 예상 경매 낙찰 금액보다 큰 집’이에요. 집주인이 밀린 세금을 뜻하는 ‘체납국세’는 내 보증금보다 먼저 갚아야 할 돈이라, 나중에 집주인이 돈이 없거나 할 때 체납국세를 내고 나서 내 돈을 갚게 되는데요. 집이 경매로 넘어갔을 때 받는 돈인 ‘경매 낙찰 금액’보다 체납국세가 크면? 나한테 돌려줄 보증금이 없을 수도 있어요!


🦔고슴이의 컨닝페이퍼


1번: ‘근저당권’은 집주인의 집을 팔아서 돈을 가져갈 수 있는 권리(=저당권) 중 하나인데요. 집에 근저당권이 걸려 있으면 집주인에게 내 보증금 말고 또 갚아야 할 돈이 있다는 거라 좋은 건 아니에요. 하지만 근저당권으로 걸려 있는 빚이 얼마 되지 않으면 딱히 문제가 안 생길 수도 있어요. 그러니까 근저당권이 걸려 있다면 그 액수를 확인해보면 돼요.


2번: 물론 가장 안전한 건 집주인과 직접 만나 계약을 하는 거지만, 대리인이 왔더라도 앞에서 말한 대로 위임장과 대리인 신분증, 인감증명서를 가지고 왔다면 대신 계약을 해도 돼요. 대신 위임장, 신분증, 인감증명서 모두 확실하게 확인하는 거 잊지 말기!


3번: 이 경우는 오히려 안전한 편에 속해요. 보통 전세 보증금(=전세가)이 집을 사고팔 때의 가격(=매매가)에 비해 너무 비싸면 전세 사기를 당할 위험이 있다고 하거든요. 전세가가 매매가의 80%를 넘는다면 계약을 피해요.



근저당권, 체납국세...&nbsp;봐도 봐도 머리 아픈 부동산 용어, 누가 싹 풀어줬으면 좋겠다면? 세상의 모든 전월세 용어, 부동산 기본기: 전월세 편 부록 1화에 뉴닉 스타일로 다 나와 있어요!

어때요? 오답노트 살펴보니 ‘와...&nbsp;사기 안 당하려면 공부 좀 더 하긴 해야겠다...’ 생각 들지 않나요? 하지만 막상 공부하자니 귀찮고 막막한 느낌이 든다면?&nbsp;
뉴닉이 쉽고 재밌게 풀어낸 &lt;부동산 기본기: 전월세 편&gt; 보러 와요. 한 번 사두면 평생 내 돈·시간·체력 아껴주는 최강 콘텐츠로, 전월세의 모든 것 싹 뽀개줄게요.
읽으면 무조건 이득!
부동산 기본기: 전월세 편 보러 가기]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[중국 제로 코로나 중지]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/s2TeEA</id>
        <link href="https://newneek.co/post/s2TeEA"/>
        <updated>2022-12-09T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[그동안 걸핏하면 중국이 도시 문을 걸어 잠근다는 소식 들렸잖아요. 앞으로 이런 얘기는 잘 안 들릴 것 같아요. 중국이 3년 만에 제로 코로나에서 사실상 위드 코로나로 방역 정책을 바꾸기로 했거든요 🔓.


제로 코로나 vs. 위드 코로나 뭐더라?: 말 그대로 제로 코로나는 ‘코로나19 감염자가 0명이 되게 하자’는 거고, 위드 코로나는 ‘코로나19와 함께 일상을 살아가자’라는 거예요. 그래서 방역 규제도 제로 코로나는 더 빡빡하고, 위드 코로나는 좀 느슨해요.



중국이? 갑자기 왜?
제일 큰 이유는 중국 시민들의 뿔난 민심이에요. 지난달 중국 곳곳에서 아무것도 쓰지 않은 종이를 들고 시위하는 백지 시위가 있었잖아요. 오랫동안 이어진 빡빡한 방역 정책 때문에 아파트에 난 불마저 제대로 끄지 못하자 사람들이 쌓아온 불만을 터뜨린 건데요. 이런 분위기가 정부를 향한 불만으로까지 번질까봐 중국 정부도 몸을 사린 것 같다고. 이거 말고도 제로 코로나 때문에 중국 경제도 가라앉고, 해외 기업도 중국에 투자를 꺼리면서 나라 살림살이가 나빠진 영향도 있고요.
그럼 어떻게 바뀌는 거야?
코로나19 이전 일상으로 돌아가는 ‘위드 코로나’라는 말까지 나올 정도로 확 바뀌는데요. 중국의 새 방역 대책, 자세히 살펴보면:&nbsp;


도시 봉쇄 멈춰 🖐️: 원래는 감염자가 1명만 나와도 주변을 통째로 걸어 잠갔는데요(=봉쇄). 이렇게 통째로 도시를 틀어막는 걸 멈추기로 했어요. 감염자가 나와서 봉쇄를 하더라도 층·집 단위로 촘촘하게 하기로 했고요.


3일 1PCR 멈춰 🖐️: 그동안 중국에서는 모든 사람이 최소 3일에 1번씩은 코로나19 유전자증폭 검사(=PCR)를 받아야 했는데요. 앞으로는 필요한 경우가 아니면 검사를 받지 않아도 돼요.


음성 증명서 멈춰 🖐️: 원래는 지역과 지역 사이를 여행할 때는 물론, 등교·출근·쇼핑 등 일상에서 이동할 때도 무조건 PCR 검사 음성 증명서를 내야 했는데요. 앞으로는 노인·아동·의료 시설에 가는 게 아니면 음성 증명서가 없어도 돼요.


시설 격리 멈춰 🖐️: 그동안 중국에서는 확진자는 물론 밀접 접촉자까지 코로나19 격리 시설로 무조건 끌려갔어요. 이곳의 시설이 열악해 인권 침해라는 지적도 나왔고요. 앞으로는 심하게 아픈 게 아니면 집에서 각자 치료할 수 있게 했어요.


그럼 앞으로는 잘 풀리려나?
기대되는 점도, 걱정되는 점도 있어요. 하나씩 살펴보면:


일단 경제 살아날 것 같아 👍: 도시 문이 열리고 시민들이 움직이면서 중국의 경제 활동이 다시 시작될 거(=리오프닝)라는 기대가 나와요. 실제로 중국의 정책이 바뀐다는 소리에 중국 돈(위안화)의 가치도 오르고, 중국 주식시장의 지표도 크게 올랐어요. 중국의 문화·여행 업계 분위기도 두근두근하다고.


코로나19가 유행할 거야 👎: 갑자기 방역 고삐를 풀면 코로나19 확진자·사망자가 확 늘 거라는 걱정도 있어요. 특히 중국은 의료 체계가 잘 갖춰져 있지 않고, 백신 접종도 잘 되지 않은 상태라 더 문제가 커질 수 있다고. 게다가 코로나19가 잘 퍼지는 겨울도 다가오고 있고요.


우리한테는 어떤 영향 미칠까?
중국 경제가 살아나면 우리나라 경제도 같이 살아날 거라는 기대가 많아요 🔥. 우리나라는 중국과 수출·수입을 가장 많이 하는 등 경제적으로 쫀쫀하게 이어져있거든요. 중국 돈과 함께 우리나라 돈의 가치도 오르면 달러에 비해 원화가 너무 싼 환율 문제도 어느 정도 해결될 수 있고요. 하지만 중국 경제가 다시 살아나는 데 시간이 꽤 걸릴 거라는 의견도 있어요. 당분간 코로나19가 확 퍼지지 않게 조심하느라 시간이 걸릴 거라는 거예요. 또 다시 유행이 시작되면 오히려 경기가 다시 움츠러들 수도 있고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[정부: 북한은 우리의 적이다]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/8lEMbK</id>
        <link href="https://newneek.co/post/8lEMbK"/>
        <updated>2022-12-08T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[윤석열 정부의 첫 번째 국방백서에 북한 정권·군을 ‘적’으로 딱 규정한 표현이 들어갈 예정이에요 🇰🇵. 국방백서는 국민에게 우리나라의 국방 정책을 알리기 위해 국방부가 2년마다 펴내는 책자인데요. 여기에 ‘북한 정권·군 = 우리의 적’이라는 표현이 다시 들어가는 건 6년 만이라고.
이 표현은 정권이 바뀔 때마다 국방백서에 들어가기도, 빠지기도 했어요. 남북이 “우리 잘 지내보자” 하며 훈훈한 대화가 오가던 2004년 노무현 정부 때는 ‘북한의 군사 위협’ 같은 말로 바뀌기도 한 건데요 🤝. 2010년 천안함 피격사건 등을 계기로 다시 ‘북한 = 적’이라는 표현이 들어갔다가 문재인 정부 때인 2018년에 다시 빠졌고요. 윤석열 대통령은 대선후보 시절 소셜미디어에 ‘우리의 적은 북한’이라는 글을 올리기도 했는데, 북한에 대한 대통령의 인식이 새로 나올 국방백서에 반영된 거예요]]></content>
    </entry>
</feed>