<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://newneek.co/tag/pizzastation</id>
    <title>뉴닉 ─ 피자스테이션</title>
    <updated>2022-05-02T10:06:32.048Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://newneek.co/assets/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[국회 검수완박 대치]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/PQsvXA</id>
        <link href="https://newneek.co/post/PQsvXA"/>
        <updated>2022-04-29T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[그제(27일) 국회가&nbsp;온종일 시끄러웠어요.&nbsp;검수완박 중재안을 두고 더불어민주당(민주당)과 국민의힘이&nbsp;크게 부딪혔거든요. 중재안을 통과시켜 법으로 만들려는 여당과, 이를 막으려는 야당이 치열하게 다툰 건데요. 중재안에 합의했던 국민의힘이 사흘 만에 마음을 바꾸자, 국회의 절반 이상을 차지한 민주당은 자기들끼리 법을 만드는 첫 번째 관문인 ‘법제사법위원회’에서 검수완박 관련 법안 2개를 통과시켰어요.
그러자 국민의힘은 법안이 두 번째 관문인 ‘국회 본회의’를 통과하지 못하도록 ‘필리버스터’를 열었어요. 필리버스터는 발언을 계속해서 회의 표결을 하지 못하게 막는 무제한 토론이에요. 이에 민주당은 ‘이 회의는 28일 0시가 되면 끝난다’라는 안건을 땅땅 통과시켰어요. 결국 이날 필리버스터는 시간제한에 걸려 회의와 함께 끝났고요. 이렇게 회의가 끝나면 다음 회의에서는 바로 표결해야 해서, 둘 중 최소 하나의 법안은 통과될 걸로 보여요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[몰도바 군사 긴장 고조]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/hWSd18</id>
        <link href="https://newneek.co/post/hWSd18"/>
        <updated>2022-04-29T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[러시아가 우크라이나를 침공한 지 벌써 두 달이 넘었는데요. 그동안 수많은 우크라이나인이 희생되고, 약 500만 명이 피란을 떠났어요. 전쟁의 여파로 곡물·에너지 가격이 쭉쭉 오르며&nbsp;세계 경제도 얼어붙었고요.&nbsp;그런데 우크라이나 옆나라 몰도바의 트란스니스트리아로 전쟁의 불길이 옮겨붙을까봐 걱정된다는 얘기가 나와요.
트리... 뭐라고?
‘트란스니스트리아’예요. 몰도바 땅 안에 있는 곳인데요(지도). 독립국처럼 지내고 있지만 국제사회가 인정한 나라는 아니에요(=미승인국).&nbsp;
약 260만 명이 사는&nbsp;몰도바는&nbsp;러시아의 옛 나라인 소련에 속해 있었어요. 소련이 무너진 1991년에 독립했고요 🇲🇩. 이때 트란스니스트리아 지역에 살던 러시아계 주민들은 몰도바와 따로 떨어져 살겠다고 선언했어요. 갈등이 심해져 몰도바 vs. 트란스니스트리아 전쟁까지 났는데, 러시아가 끼어들며 전쟁이 끝났어요.
거기 지금 무슨 일이 일어나고 있는데?
지난 며칠 사이 트란스니스트리아 정부 건물과 군부대 등에서&nbsp;폭발이 일어났어요. 누군가의 공격 때문으로 보이는데, 수상한 게 한두 가지가 아니라고:


러시아가 했던 말 수상해 🧐:&nbsp;폭발이 있기 며칠 전, 러시아군의 고위 관계자는 러시아계 주민들이 몰도바의 탄압을 받고 있다고 주장했는데요. 러시아계 주민을 보호하겠다며 우크라이나를 침공한 것처럼, 러시아가&nbsp;몰도바에 들어갈 기회를 잡으려고 이런 말을 한 것 아니냐는 의심이 나와요.


누가 공격한 건지 수상해 🤔:&nbsp;트란스니스트리아는 우크라이나가 이번 공격을 저질렀다고 주장했어요. 우크라이나는 러시아가&nbsp;가짜로 일을 꾸며내&nbsp;몰도바를 전쟁에 끌어들이려고 하고 있다고 반박했고요. 러시아가 트란스니스트리아를 지키겠다는 핑계로 우크라이나 남부를 차지한 다음, 러시아에서 트란스니스트리아로 통하는 길을 뚫으려는 거라는 말도 나와요.


흠... 앞으로 어떻게 될까?
긴장이 커지고 있지만, 군사 전문가들은 몰도바가 전쟁에 휘말릴 가능성이&nbsp;아직 높지 않다고 말해요. 러시아가 우크라이나 동부에서의 싸움에 집중하느라 몰도바에서까지 전쟁할 여유가 없을 거라는 건데요. 몰도바는 이번 폭발이 일어나기 전부터&nbsp;두려움에 떨었다고. 그동안 유럽과 러시아 사이에서 줄타기하며 중립을 지켜왔는데, 러시아의 우크라이나 침공을 지켜보며 위기감을 확 느낀 거예요. 몰도바는 유럽연합(EU)에 들어가겠다고 했고, 나토(NATO)에도 가입하려고 하는 중이라 상황이 어떻게 바뀔지는 앞으로 더 지켜봐야 해요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[하버드대 인종차별 반성]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/zz5fxc</id>
        <link href="https://newneek.co/post/zz5fxc"/>
        <updated>2022-04-29T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[미국의 하버드대학교가&nbsp;인종차별을 저지른 걸&nbsp;인정하고 반성한다는 내용을 담은 보고서를 냈어요. 자신들이 17~18세기에 흑인을 노예로 부리거나, 노예제로 돈을 번 사람에게 기부금을 받는 등 인종차별로 이득을 봤다는 사실을 인정하고 뉘우친 건데요. 과거는 돌이킬 수 없지만, 지금이라도 역사를 바로 세워야 한다고 본 거예요.
하버드는 과거의 잘못을 바로잡기 위한 계획도 내놨어요. 흑인에게 더 많은 교육 기회를 제공하는 등 인종차별을 바로잡는 데 쓸 1억 달러의 기금을 마련하겠다고 한 것. 최근 미국에서는 이처럼 인종차별에 동참한 역사를 뉘우치며 하버드와 비슷한 기금을 만드는 학교가 많아지고 있어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[러시아, 폴란드·불가리아 가스공급 중단]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/IW5jEe</id>
        <link href="https://newneek.co/post/IW5jEe"/>
        <updated>2022-04-28T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[러시아 정부가 운영하는 에너지 기업&nbsp;‘가즈프롬’이 폴란드와 불가리아에&nbsp;가스 공급을 멈추겠다고 했어요. 우크라이나 침공 이후 러시아가 유럽 나라에 가스 공급을 끊는 건 이번이 처음이에요. 러시아가 유럽연합(EU)의 제재에 반발하며&nbsp;“가스 사려면 달러나 유로 말고 러시아 돈으로 계산하라”라고 했는데, 폴란드·불가리아가 이를 따르지 않자 가스를 끊기로 한 거라는 말이 나와요.&nbsp;
폴란드와 불가리아는 각각 나라 안에서 쓰는 가스의 50%, 90%씩을 러시아에서 사 와요. EU 전체 회원국이 쓰는 천연가스의 약 40%가&nbsp;가스관을 통해&nbsp;러시아에서 들어오고요. 이 때문에 러시아가 언제든지 유럽 국가들에 가스를 무기로 내세울 수 있다는 걱정이 쭉 있었어요 🙄. 폴란드·불가리아는 아직 남아있는 가스가 충분하고, 다른 나라에서 가스를 사 오기로 미리 약속해둬서 당장 공급에 큰 문제는 없을 거라고 했는데요. 러시아가 다른 나라에도 가스 공급을 끊을 수 있다는 우려 때문에 유럽 가스 가격이 들썩이고 있어요 📈.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[스태그플레이션 공포, 원인과 대책]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/i76USH</id>
        <link href="https://newneek.co/post/i76USH"/>
        <updated>2022-04-28T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 요즘 들어 이상하게 내 용돈·월급만 쏙 빼고 다 오르는 것 같다면?&nbsp;착각이 아니에요. 실제로 올해 1분기(1~3월) 우리나라 경제는 작년 같은 기간에 비해&nbsp;찔끔 성장했는데, 물가는 쑥 올랐거든요. 이러다 무서운&nbsp;스태그플레이션이 올지 모른다는 얘기가 나올 정도라고 😰.&nbsp;
스태그플레이션이 뭐길래...?&nbsp;
경기는 안 좋은데 물가는 오르는 상태를 뜻하는 말로, 경기침체를 뜻하는 스태그네이션과 물가상승을 뜻하는 인플레이션의 합성어예요.&nbsp;


잠깐, 경기가 뭐더라?:&nbsp;경제활동의 전반적인 상태를 말해요. 경기가 좋으면 취업도 잘 되고, 사람들이 소비도 많이 해서 시장에 돈이 많이 돌아요. 경기가 나쁘면 반대 상황이 벌어지고요.


보통 경기가 나빠지면 물가가 내려가고, 경기가 좋아지면 물가가 오르는데요. 경제가 전쟁·자연재해 등으로 큰 충격을 받아 균형을 잃으면 스태그플레이션이 오기도 해요. 스태그플레이션이 오면 사람들이 살기 어려워질 수 있는데요. 경기가 나빠져 주머니 사정은 안 좋아지는데, 물건은 점점 비싸지기 때문. 💸

헉 무섭다... 근데 이번에는 왜 온다는 거야?&nbsp;
미국이랑 중국 때문에 가뜩이나 경제 상황이 안 좋은데, 러시아의&nbsp;우크라이나 침공으로 물가도 잔뜩 올랐거든요. 자세히 살펴보면:&nbsp;


미국의 금리 인상&nbsp;📈:&nbsp;지난 3월, 미국의 중앙은행인 연방준비제도(Fed·연준)는 왕창 오른 물가를 잡으려&nbsp;기준금리를 올렸어요. 시장에 너무 많은 돈이 돌아다니지 못하게 돈줄을 꽉 조인건데요. 그 이후로도 세계 경제의 큰 손인 미국이 기준금리를 계속 올리겠다고 하자, 전 세계 경기가 얼어붙었어요.&nbsp;시장에 돈이 없어져서 투자자들도 멈칫하게 된 것.


중국의 코로나19 락다운&nbsp;🚧: 중국은 ‘세계의 공장’이라 불릴 만큼 수출을 많이 하는데요. 상하이 등 중국&nbsp;일부 도시가 최근 코로나19 때문에 문을 꼭 걸어 잠갔어요. 부품·재료 등을&nbsp;중국에서 많이 사오는 우리나라는 경기에 큰 타격을 입었고요.&nbsp;


전쟁 때문에 솟은 물가&nbsp;⬆:&nbsp;세계 에너지를 꽉 쥐고 있는 러시아가 우크라이나 편에 선 서방 나라들과 날을 세우면서 기름값이 뛰었어요.&nbsp;러시아가 서방 나라에 안정적으로 기름을 공급할 수 있을지 확신하기 어려워졌거든요.&nbsp;우크라이나와 러시아는 밀을 많이 수출하는 나라인데, 전쟁 중이라 세계 곡물 가격도 확 올랐고요. 우리나라도 이 상황에&nbsp;간접적으로 영향을 받았다고.&nbsp;


그럼 어떡해? 대책은 없어?
당장은 물가를 내리고, 장기적으로는 경기를 띄워야 한다는 얘기가 나와요:


물가 내리고 👇: 전문가들은 우선 점점 높아지고 있는 물가부터 잡아야 한다고 말해요. 한국은행도 물가를 잡기 위해 움직이기 시작했는데요. 금리를 올려 돈 수도꼭지를 잠그고 있어요.&nbsp;


경기 올려&nbsp;☝️:&nbsp;길게 보면 경제를 성장시킬 대책도 필요하다는 의견이 있어요. 기업 규제를 푸는 등 경제가 클 수 있게 기반을 닦아야 한다는 거예요. 물가가 올라도 버틸 수 있는 탄탄한 경제 성장세를 만들어야 한다는 것.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[스토킹 피해자 보호법 제정]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/y95fWI</id>
        <link href="https://newneek.co/post/y95fWI"/>
        <updated>2022-04-28T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[정부가 스토킹 범죄 피해자를 더 확실히 보호하기 위해 ‘스토킹 피해자 보호법’을 만들기로 했어요. 법으로 인정하는 스토킹 범죄 피해의 범위를 넓힌 게 핵심인데요. 직접 스토킹을 당한 사람뿐 아니라 가족도 피해자로 인정해 정부의 보호를 받을 수 있게 했어요. 또 앞으로는 꾸준히 여러 번이 아니라 한 번만 스토킹을 당해도 피해자로 인정하고, 피해자가 정부의 법률·주거·상담 지원을 받을 수 있도록 했어요 ☎️.
이 법은 작년 10월부터 시행되고 있는&nbsp;스토킹 처벌법과 한 세트예요.&nbsp;처벌법은 스토킹 관련 범죄가 발생한 뒤에 가해자를 처벌하는 법이고, 이번에 만들기로 한 법은 범죄가 일어나기 전에 피해자를 지키려는 법이에요.&nbsp;다만 여전히 보호받지 못하는 피해자가 생길 수 있으니 스토킹 범죄의 범위를&nbsp;더 넓혀야 한다는 지적도 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[가덕도신공항 예타 면제 의결]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Fb6YLJ</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Fb6YLJ"/>
        <updated>2022-04-27T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 우리나라 공항 생각나는 대로 한번 말해볼래요? 인천공항, 제주공항, 김해공항… 앞으로는 공항 하나가 더 떠오를 수도 있어요. 정부가 어제(26일) 국무회의에서 ‘가덕도신공항&nbsp;건설 추진 계획’을 땅땅 의결했거든요. 그런데 이걸 두고 이런저런 말이 오가고 있다고 🗣️.
공항을 새로 짓는 거야?
맞아요. 부산에서 가장 큰 섬 가덕도에 새로운 공항을 짓자는 거예요. 16년 전부터 영남권에 새로운 국제공항을 만들어야 한다는 얘기가 나왔거든요: “김해국제공항은 너무 작고 노선도 많지 않아. 새 공항이 필요해! ✈️” 이에 작년 2월 ‘가덕도신공항 특별법’이 국회를 통과했는데요. 이 법의 핵심은 예비타당성 조사(예타)를 건너뛰자는 거였어요. 정부가 어제 회의에서 여기에 한 번 더 못을 박았고요.&nbsp;
그게 뭔데? 왜 건너뛰어?
예비타당성 조사는 크고 중요한 사업을 시작하기 전에 이 사업이 어느 정도 돈이 되는지, 진짜 필요한 건지 등을 꼼꼼히 살피는 작업인데요. 여러 부분을 자세히 들여다봐야 해서 시간이 꽤 걸려요. 그런데 이번에는 공항을 더 빨리 지으려고 이 과정을 건너뛰려는 거예요.


왜 빨리 짓자는 거냐면:&nbsp;정치인들은 우리나라를 균형 있게 발전시키기 위해 하루빨리 가덕도신공항을 지어야 한다고 했어요. 공항을 지으면 더 많은 사람이 오가고 교역도 활발해져 근처 도시 경제가 쑥쑥 클 수 있는데요. 예타로 공항 건설이 늦어지면 지역간의 격차가 더 커질 수 있다는 것. 다만 정치인들이 가덕도신공항 건설을 서두르는 건 부산 등 지역 주민의 표심을 얻기 위한 것이라는 말도 나왔어요.


사람들은 뭐래?&nbsp;
예타를 통해 한 번 더 경제성을 꼼꼼하게 따져봐야 한다는 입장과 공항 건설을 서둘러야 한다는 입장이 부딪히고 있어요. 자세히 살펴보면:


꼼꼼하게 확인해야 해&nbsp;✅:&nbsp;정부가 사업을 본격적으로 추진하기 전에 한 번 조사를 해봤는데(=사전 타당성 조사), 가덕도신공항은&nbsp;경제성이 떨어진다고&nbsp;나왔어요. 들어갈 돈에 비해 얻을 수 있는 이익도 크지 않고, 공항에 대한 수요도 예상보다 적다는 것. 이에 예타를 통해 계획을 더 꼼꼼하게 점검해야 한다는 말이 나와요.


더 늦어지면 안 돼 🙅:&nbsp;반면 가덕도 근처 지역은 신공항 건설이 더 늦어지면 지역 발전도 그만큼 미뤄져서 큰 타격을 입을 거라고 말해요. 특히 부산은 공항이 2029년에 지어질 거라고 생각하고 2030 부산세계박람회를 유치할 준비를 하고 있었는데요. 여기에 문제가 생길까봐 걱정하고 있어요.&nbsp;


앞으로 어떻게 될까?
모레(29일) 열리는 기획재정부(기재부) 재정사업평가위원회에서 최종 결정이 나요. 기재부도 예타 면제를 “긍정적으로 검토하고 있다”라고 말한 적이 있어서,&nbsp;예타는 결국 건너뛰게&nbsp;될 것 같다고. 다만 정부는 사업은 그대로 추진하되, 사업 규모와 비용 정도가 적절한지 다시 살펴보겠다(=사업계획 적정성 검토)고 했어요. 이 결과에 따라 공항을 짓는 데 돈을 조금 덜 들이거나 건설 계획을 약간 바꿀 수도 있다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🍕'키즈 유튜브 법적 규제', 어떻게 생각해?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/lDX2Vn</id>
        <link href="https://newneek.co/post/lDX2Vn"/>
        <updated>2022-04-27T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA["뉴니커, 어떻게 생각해?"
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다!🍕
자 그럼, 뉴닉이 준비한 오늘의 피자 먼저 살펴볼까요?


"키즈 유튜브 법적 규제, 어떻게 생각해?"

뉴니커, 2020년에 우리나라에서 돈을 가장 많이 번 개인 유튜버는 누구일까요? 바로 ‘서은이야기’라는 채널의 어린이 유튜버예요. 수익이 많은 개인 채널 10등 안에 키즈 유튜브가 5개나 들었고요.

그런데 어린이 유튜브는 인기만큼 말도 탈도 많아요. 어린이 출연자가 주인공으로 나서다 보니 자연스럽게 어린이의 권리에 관한 문제가 생기는 건데요.&nbsp;
키즈 유튜브 뭐가 문제인지, 문제를 어떻게 해결하면 좋을지, 다른 사람들은 어떻게 생각하는지 궁금하지 않나요? 다가오는 어린이날을 맞아 뉴닉이 싹 다 정리했으니, 한 번 찬찬히 읽어보고 뉴니커 생각은 어떤지 알려줘요!

🍕 1. ‘키즈 유튜브’가 정확히 뭐야?
음식을 먹는 모습을 보여주는 먹방 유튜브, 미용 팁을 알려주는 뷰티 유튜브 등 다양한 컨셉의 유튜브 채널이 있잖아요. 키즈 유튜브는 어린이가 주인공으로 나오는 채널을 가리켜요. 주로 어린이의 놀이 체험이나 일상을 영상에 담고요.
하지만 정확히 몇 살부터 몇 살까지가 ‘어린이 유튜버’라고 딱 잘라 말하기는 어려워요. 우리나라에서 ‘어린이’와 ‘아동’*의 기준은 법마다 다르거든요. 대신 국어사전은 ‘어린이’를 4~5세부터 초등학생까지의 아이라고 말하고 있어요. 이번 피자스테이션에서는 국어사전상의 ‘어린이’에 해당하는 유튜버를 ‘어린이 유튜버’로 생각해서 얘기할게요.
*+ 어린이와 아동이 다른 말이야?
‘아동’은 미성숙한 단계에 있는 사람을 가리키는 말이고, ‘어린이’는 ‘어린아이’를 대접해서 부르기 위해 방정환 선생이 새롭게 쓴 말이에요. 법적으로는 ‘아동’이라는 표현이 더 적절하다는 의견도 있지만, 오늘은 ‘어린이’와 ‘어린이날’의 뜻을 생각하며 ‘아동’ 대신 ‘어린이’라는 말을 써볼게요.
🍕 2. 키즈 유튜브, 뭐가 문젠데?
키즈 유튜브가 어린이의 권리를 침해한다는 목소리가 커지고 있어요. 어린이의 입장에서는 키즈 유튜브가 놀이가 아니라 노동일 수 있다는 거예요. 유튜브로 수익을 내려면 거의 매주 꾸준히 영상을 만들고 올려야 하는데요. 영상에 나오는 어린이가 겉으로는 즐거워 보여도, 계속 영상을 만들면서 부담을 느낄 수 있는 것. 진짜로 재미있어서 시작했어도 점점 스트레스가 커질 수도 있고요.
어린이가 원하지 않는데 영상을 만들어야 한다면 착취나 학대로 이어질 수 있다는 지적도 나와요. 키즈 유튜브는 가정에서 운영하는 경우가 많아서, 어린이의 휴식 시간을 노동 시간과 분리해 보장하기 어렵거든요. 유튜브에서 사람들의 관심을 끌어야 한다는 이유로 자극적인 콘텐츠를 만들기도 하고요. 실제로 어린이에게 대왕 문어를 통째로 먹인 채널이나, 도로에서 장난감 자동차를 타게 한 채널도 있었어요.&nbsp;
어린이에게 물리적인 해를 끼치지는 않더라도 교육 면에서 나쁜 영향을 주는 콘텐츠도 있어요. 예를 들어 키즈 뷰티 콘텐츠는 외모지상주의를, 가족 역할극은 성별 고정관념을 어린이에게 가르칠 수 있어요. 실제로 키즈 유튜브 콘텐츠의 대부분이 성차별적인 내용을 담고 있다는 시민단체의 조사 결과도 있었어요.
영상을 만들어 올리는 것 자체가 어린이의 초상권을 침해한다는 의견도 있어요. 아주 나이가 적은 어린이는 유튜브에 자기 모습이 담긴 영상을 올리는 게 어떤 의미인지 제대로 이해하지 못한 채 유튜버가 될 수도 있고요. 영상 때문에 개인정보가 새어나가거나, 어린이가 범죄에 노출될 가능성도 있어요. &nbsp;
🍕 3. 흠... 보호가 필요할 것 같은데
방송통신위원회(방통위)는 재작년에 ‘인터넷개인방송 출연 아동·청소년 보호 지침’을 마련했어요. 이 지침은 (1) 어린이·청소년에게 해로운 콘텐츠는 만들지 않아야 하고, (2) 어린이·청소년에게 콘텐츠의 의미와 여기서 나오는 수익에 관해 친절하게 설명해야 하고, (3) 콘텐츠를 만들 때 어린이·청소년의 뜻을 존중해야 하며, (4) 어린이·청소년의 휴식 시간을 지켜줘야 한다고 말하고 있어요. 하지만 이는 어디까지나 개인이 자율적으로 지키는 규칙일 뿐이고, 법적인 힘을 가진 건 아니에요. 시민단체가 만든 ‘아이가 행복한 유튜브 가이드라인’ 등도 마찬가지고요.
유튜브도 자체 규칙을 정했는데요. 유튜브는 키즈 유튜브 채널이 채널 멤버십·알림 설정 등의 기능을 쓸 수 없게 했어요. 키즈 유튜브 채널이 아니라도 시청자층을 ‘아동용'으로 설정하면 댓글·실시간 채팅·후원·판매·개인 맞춤 광고 등의 기능을 쓸 수 없고요. 시청자가 어린이 유튜버에게 부적절한 행동을 시키지 못하게 하려는 거예요. 하지만 이 규칙은 어린이 유튜버가 자기 채널을 스스로 키즈 채널로 설정하거나, 유튜브가 키즈 유튜브를 식별해낸 경우에만 적용돼 모든 어린이 유튜버를 꼼꼼하게 보호할 수는 없다는 지적이 있어요.
🍕 4. 그럼 법으로 규제해야 하는 거 아냐?
키즈 유튜브를 법으로 규제해야 한다는 사람들은 법이 있어야 어린이를 확실하게 지킬 수 있다고 주장해요. 키즈 유튜브 관련 문제는 가족의 사적인 문제로 여겨질 때가 많아 방통위의 권고나 유튜브 자체 규칙만으로는 어린이를 제대로 보호할 수 없다는 것. 어린이 유튜버는 영상을 만드는 보호자와 동등한 위치에서 얘기해 문제를 풀기도 쉽지 않고요.
어린이의 문제에는 국가가 더욱 엄격하게 대응해야 한다는 의견도 나와요. 어린이가 원치 않는데도 영상을 만들게 하거나 어린이를 해로운 콘텐츠에 노출시키는 사람은 강하게 처벌해서, 이런 일이 일어나지 않도록 미리 막아야 한다는 것. 엄한 법을 통해 어린이 유튜버를 보호할 안전장치를 마련해야 한다는 거예요.
🍕 5. 다르게 생각하는 사람은 없어?
국가가 법으로 키즈 유튜브를 규제하기보다 사람들이 스스로 행동을 고칠 수 있게 이끌어야 한다는 목소리가 나와요. 규제가 오히려 어린이 유튜버의 권리를 해칠 수 있기 때문. 유튜브 콘텐츠를 자유롭게 만들고 싶은 어린이도 있는데, 어린이라는 이유만으로 표현의 자유를 빼앗는 건 부당하다는 거예요. 유튜브를 만드는 ‘크리에이터'가 많은 어린이의 장래 희망인 만큼, 이들의 선택도 존중하자는 것.
또 현실적으로 법적 규제의 효과는 크지 않을 거라는 얘기도 나와요. 화면 밖에서 일어나는 가족의 일에 나라의 손길이 모두 닿기는 어렵다는 것. 어린이가 많이 나오면 다 키즈 유튜브인지, 어떤 내용이 어린이에게 나쁜 건지 등을 법에 일일이 정할 수 없어 실제로 규제하기는 애매하다는 의견도 있고요.
🍕 6. 또 다른 의견도 있어?
어떤 이들은 문제의 핵심이 어린이를 존중하지 않는 문화에 있다며 이를 고쳐야 한다고 주장해요. 어린이에게도 보호자조차 침해할 수 없는 고유한 권리가 있다는 걸 우리 사회가 받아들이고, 어린이가 자유롭게 놀 수 있는 안전한 환경을 마련하는 게 우선이라는 것. 키즈 유튜브를 법으로 규제할지 말지는 그 다음 문제라고 보는 거예요.
🍕 7. 다른 나라는 어때?
아직 키즈 유튜브를 법으로 직접 규제하는 나라는 많지 않아요. 하지만 대체로 키즈 유튜브를 함부로 만들거나 어린이가 유해한 콘텐츠에 노출되지 못하게 어린이를 보호하려는 분위기예요:


프랑스 🇫🇷: 어린이 유튜버가 번 돈은 어린이가 16살이 될 때까지 뽑아서 쓸 수 없어요. 어린이 유튜버를 고용하려면 나라의 허가를 받아야 하고요. 어린이 유튜버를 함부로 대하지 못하게 나라가 관리하는 것. 법으로 어린이의 초상권도 보호해요. 부모라도 자식의 사진 등을 SNS에 올리면 처벌받을 수 있다고.


미국 캘리포니아주 🇺🇸: 프랑스와 비슷하게 어린이 연예인이나 유튜버가 번 돈의 15%는 특별한 계좌에 맡겨요. 이들이 성인이 되면 돌려주고요.


독일 🇩🇪: ‘청소년미디어보호위원회’가 TV 방송뿐 아니라 1인 인터넷 방송도 관리해요. 유튜브 영상에도 유해물 등급을 매기고, 방송 시간을 정해 어린이를 유해한 콘텐츠로부터 보호하는 것.


🍕 8. 누가 요약 좀


키즈 유튜브는: 어린이가 주인공으로 나오는 유튜브 채널을 말한다.


문제가 되는 이유는: 어린이에게 키즈 유튜브 채널 운영은 놀이가 아닌 노동이다, 콘텐츠를 만드는 과정이 어린이에게 나쁜 영향을 미칠 수 있다, 어린이의 초상권을 침해한다.


키즈 유튜브를 법으로 규제하자는 이유는: 어린이 유튜버를 확실히 보호하려면 국가가 나서야 한다, 어린이 문제는 국가가 엄격하게 대응해야 한다.


법으로 규제하지 말자는 이유는: 어린이 유튜버의 표현의 자유를 침해한다, 현실성이 떨어진다.


다른 의견은: 법보다 어린이를 존중하는 문화를 만드는 게 중요하다.


다른 나라는: 규제하는 나라가 많지는 않지만, 대부분 어린이 유튜버를 보호하려고 한다.


&nbsp;

​

​뉴니커, 오늘의 피자 잘 살펴봤나요? 🍕
'키즈 유튜브 법적 규제'에 대해 어떻게 생각하는지&nbsp;
마음의 결정을 내렸다면,
아래 링크에서 의견을 얹어주세요!
싹 모아 맛있는 피자 구워올게요.
뉴니커의 생각이 모일수록 피자는 더욱 풍성해져요.
일주일 뒤, 어린이날 하루 전인 5월 4일 수요일에 다시 모여
따끈따끈 갓 구운 피자 함께 나눠 먹어요!
나는 어떻게 생각하냐면...
*의견은 5월 3일 밤 11시 59분까지 얹을 수 있어요.
​
지난 ‘무례함에 맞서는 폭력’ 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요.
🍕찬성과 반대를 고르기 어려운 주제라 더 재미있었어요.
🍕처음으로 피자스테이션에 참여했는데, 제 의견을 말할 수 있어서 좋았어요.
🍕개인적으로 어려운 주제였는데, 여러 의견을 보며 생각을 넓힐 수 있었어요.

‘이번 피자스테이션을 보고 생각이 바뀌었나요?’라는 질문에는 총 120명이 답변해줬어요.


입장이 바뀌지는 않았지만, 생각이 넓어지는 계기가 됐어요. (78명, 65.0%)


바뀌지 않았어요. (30명, 25.0%)


다양한 의견을 보며 입장이 바뀌었어요. (12명, 10.0%)



이번 피자스테이션은 어땠나요?
아래 링크를 눌러 어떤 부분이 좋았는지, 어떤 부분은 아쉬웠는지 알려주세요.
다음번 피자스테이션 준비하는 데 참고할게요!
피드백 남기러 가기]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[일론 머스크 트위터 인수]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/qIhn6l</id>
        <link href="https://newneek.co/post/qIhn6l"/>
        <updated>2022-04-27T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[테슬라 CEO 일론 머스크가 440억 달러(약 55조 원)에&nbsp;트위터를 통째로 인수하기로 했어요. 머스크의 인수 제안을 거절했던 트위터 이사회가 약 열흘 만에 입장을 바꾼 건데요. 머스크가 자신이 가진&nbsp;테슬라 주식을 담보로&nbsp;인수에 필요한 돈을 마련하겠다고 밝히는 등 적극적으로 나서자 주주들의 마음이 돌아선 것 같다고. 인수 제안을 받아들이라는 주주들의 목소리가 커지면서 결국 이사회도 협상에 나설 수밖에 없었고요.&nbsp;
머스크는 회사를 통째로 사들인 다음, 주식 시장에서 트위터를 내리겠다(=상장폐지)고 했어요. 주주들의 감시·견제와 각종 규제로부터 자유로워지겠다는 것. 이에 전 세계 수억 명이 참여하는 여론의 장인 트위터를 머스크 혼자서 주무르게 될 수 있다는&nbsp;걱정도 나와요. 반면 그가 그동안 "트위터는 표현의 자유를 더 보장해야 한다"라고 주장해왔던 만큼, 트위터의&nbsp;여러 정책을 바꾸며&nbsp;긍정적인 역할을 할 거라고 기대하는 사람도 있어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[동물보호법 개정]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/vgPLwy</id>
        <link href="https://newneek.co/post/vgPLwy"/>
        <updated>2022-04-27T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[내년부터는 반려동물을 굶어 죽게 만드는 등 책임을 다하지 않은 반려인은 3년 이하 징역 또는 3000만 원 이하의 벌금에 처할 수 있어요. 동물보호법이&nbsp;31년 만에 완전히&nbsp;바뀌었기 때문인데요. 동물 학대의 기준을 더 자세히 정하고, 반려인의 의무를 강화했어요. 지금까지는 기준이 모호해서 동물 학대를 저지른 반려인을 제대로 처벌하기 어려웠거든요.
앞으로는 동물을 수입·판매하거나 동물 전용 장례식장 등을 운영할 때도 정부의 허가를 받아야 해요. 지금까지는 정부에 신고만 하면 됐는데, 일부 업체의&nbsp;무분별한 영업 행위로 논란이 커지자 정부가 규제를 강화한 것. 유실·유기 동물을 임시로 보호하는 민간 시설은 지방자치단체에 신고하고, 운영 기준을 지켜야 하고요. 그동안 제각각 운영되던 민간 시설에 정부의 손길이 닿게 된 거예요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[멕시코 여성 살해 조사 촉구 시위]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/AGLUTG</id>
        <link href="https://newneek.co/post/AGLUTG"/>
        <updated>2022-04-26T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[멕시코 수도 멕시코시티에서 계속되는 여성 살해에 항의하는 시위가 일어났어요.&nbsp;ⓒNURPHOTO&nbsp;via Reuters/Gerardo Vieyra

멕시코에서 수많은 사람이 거리로 나섰어요: “여성 살해(=페미사이드)를 제대로 조사하라!” 멕시코 북부 도시에서 10대 여성이 목숨을 잃은 사건에 항의하는 시위를 벌인 건데요. 피해 여성은 한밤에 택시를 탔다가 고속도로에 혼자 남겨진 후 사라졌어요. 이후 약 2주 만에 근처 모텔에서 숨진 채 발견됐고요. 그가 길가에 내린 건 택시 기사가 그를 성추행하려 했기 때문이라는 얘기가 나왔어요.
사람들이 크게 화가 난 건 그동안 멕시코에서 이런 식으로 사라지거나 목숨을 잃은 여성들이 너무 많았기 때문이에요. 멕시코의 여성 살인 피해자는 2020년에는 977명, 작년에는 1015명으로 계속 늘고 있다고. 이에 경찰이 수사를 제대로 하지 않는다는 비판의 목소리가 터져 나온 거고요. 사람들은 멕시코 독립을 기념하는 석상에 지금까지 사라진 여성들의 이름과 사건 상황을 적은 종이를 붙이며 평화시위를 이어갔어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[유럽연합 디지털서비스법 도입 합의]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/AyUugP</id>
        <link href="https://newneek.co/post/AyUugP"/>
        <updated>2022-04-26T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[구글, 페이스북, 트위터, 아마존, 애플, 유튜브. 우리뿐 아니라 전 세계 수억 명이 쓰는 온라인 서비스인데요. 지난 23일, 유럽연합(EU)이 이런 거대한 온라인 플랫폼 기업을&nbsp;벌벌 떨게 만들&nbsp;법을 만들기로 합의했어요 🇪🇺.&nbsp;몇 년 전에 나온 초안을 싹싹 갈아 준비했다고.
무슨 법이길래?
온라인 플랫폼 기업이 더 큰 책임을 지도록 하는 법이에요. 정식 명칭은&nbsp;디지털서비스법(DSA)인데요.&nbsp;정부가 식당 같은 서비스업에 대해 ‘식자재 원산지 표시 꼭 지켜!’라고 정해두는 것처럼,&nbsp;온라인으로 서비스를 제공하는 기업도 고객을 보호할 조치를 마련하라는 거예요:&nbsp;


불법 콘텐츠 걸러내 ✂️:&nbsp;그동안 아동 성착취물이나 마약·무기 거래 글, 혐오발언 같은&nbsp;불법·유해 콘텐츠는 온라인 플랫폼 기업이 자체 가이드라인에 따라 차단·삭제해왔는데요. 제대로 걸러지지 않는 경우가 많았어요. 앞으로는 EU가 불법이라고 정한 콘텐츠를 기업이 책임지고 전부 찾아내 지워야 해요. 아마존 같은 온라인 쇼핑몰도 불법 제품 거래를 막아야 하고요.


알고리즘 공개해 🤖:&nbsp;유튜브나 인스타그램을 켜면 내가 좋아할 만한 콘텐츠가 주르륵 뜨잖아요. ‘좋아요’를 누른 기록 같은 걸 모아뒀다가 활용하는 알고리즘 추천 덕분인데요.&nbsp;알고리즘 편향성과&nbsp;조작 가능성에 대한 논란이 계속되자 EU가 칼을 꺼내 들었어요. 알고리즘이 어떻게 설계됐는지 공개하라는 것. 이용자가 알고리즘 추천 기능을 끌 수도 있게 했고요.&nbsp;


타깃광고 자제해 🎯:&nbsp;구글에&nbsp;‘가구’를 검색했더니 인스타그램에 귀신같이&nbsp;‘가구 광고’가 뜬 경험,&nbsp;다들 있잖아요. 이런 걸 타깃광고라고 하는데요. 인터넷에 남겨진 내 흔적을 활용하는 거예요. EU는 악용될 위험이 높은 민감한 개인정보(종교·젠더·인종·정치적 성향 등)를 타깃광고에 활용하지 못하게 했어요. 어린이 이용자에 대한 타깃광고는 아예 금지했고요.


과징금 확실히 매긴다 💰:&nbsp;이 법을 어기면 해당 기업이 전 세계에서 1년 동안 거둔 매출액의 최대 6%까지 과징금을 내게 했어요. 아마존의 경우 약 35조 원(2021년 매출액 기준)을 벌금으로 낼 수도 있는 것. 법을 계속 어기면 EU에서 아예 사업을 접어야 하고요.


헉... EU가 작정했구나...
맞아요. 근데 이게 전부가 아니라고. 지난달에는 온라인 플랫폼 기업의 독점을 막을&nbsp;디지털 시장법(DMA)도 나왔거든요. 아이폰에서는 애플 앱스토어만 쓸 수 있는 것처럼, 특정 기업이 자기 회사의 플랫폼만 쓰게 하는 경우가 많잖아요.&nbsp;EU는 이게 기업의 공정한 경쟁을 가로막고 이용자의 선택권을 빼앗는다고 보고 규제에 나선 거예요 🧐.&nbsp;
그럼 이제 어떻게 되는 거야?
법에 들어갈 내용은 다 정해졌고, 이제 EU 회원국과 유럽의회 승인만 남았어요. 큰 문제 없이 통과돼 빠르면 2024년 1월부터 시행될 예정이고요. 앞으로는 DSA·DMA가 새로운 ‘글로벌 스탠더드’가 될 거라는 말이 나와요. EU가 정한 법과 기준에 맞춰, 온라인 플랫폼 기업이 다른 나라에서도 정책을 바꿀 수밖에 없을 거라는 것. 미국 등 다른 나라도 EU와 비슷한 규제를 만들 계획이고요.]]></content>
    </entry>
</feed>