<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://newneek.co/tag/pizzastation</id>
    <title>뉴닉 ─ 피자스테이션</title>
    <updated>2022-09-18T09:05:24.399Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://newneek.co/assets/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[경제노답 삼형제다: 고금리·고물가·고환율]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/A3NP0D</id>
        <link href="https://newneek.co/post/A3NP0D"/>
        <updated>2022-09-16T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[그제(14일) 우리나라 금융시장이&nbsp;휘청였어요. 우리나라 대표 주식시장인 코스피에서 외국인·기관 투자자가 주식을 크게 팔아치우면서 코스피가 확 떨어졌어요. 원·달러 환율은 1400원 가까이 치솟았고요. 대체 무슨 일인지 알아봤어요.
뉴스에서 봤어... 무슨 일이래?
미국 중앙은행인 연방준비제도(연준)은 가파르게 뛰는 물가를 잡으려고 금리를&nbsp;쭉쭉 올리고&nbsp;있는데요 📈. 그런 만큼, 물가가 조금 잡힐 거라고 기대한 사람이 많았어요. 그러면 다음 주에 열릴 금리 정하는 회의(=FOMC)에서 0.50%p만 올릴 수도 있지 않을까 하는 말도 나왔고요.
하지만 지난달 미국 소비자물가지수가 전문가들의 예상보다 더 오른 걸로 나왔어요. 물가가 안 잡히고 있다는 통계가 나오자 “물가 잡히려면 아직 멀었잖아?” 하는 분위기가 퍼지며 이번에도 금리를 0.75%p 올릴 거라는 의견이 대세가 됐다고. 1%p를 확 올릴 수도 있다(=울트라스텝)는 말까지 나오는데요. 이에 미국 주식시장은&nbsp;2년 3개월 만에&nbsp;가장 차게 식었고, 환율도 크게 반응했어요.
주식·환율이랑 무슨 상관인데?
금리와 주식·환율은 다 얽혀있거든요. 자세히 살펴보면:


좋은 시절 지나간 주식시장 📉:&nbsp;1~2년 전 주식 투자 바람이 불었잖아요. 코로나19로 착 가라앉은 경제를 살리려고 각 나라 중앙은행이 금리를 확 낮춰서 돈이 풀린 덕분이었어요. 이자가 낮으니까 대출 받아서 투자하는 사람도 많았고요. 하지만 작년 여름부터는 물가를 잡으려고 금리를 팍팍 올리기 시작하면서&nbsp;분위기가 싹 바뀐 것. 대출 이자율이 높아지니까 빚내서 투자하기도 어렵고, 투자할 여윳돈도 줄다 보니 주식시장이 차게 식은 거예요.


요즘 인기쟁이 달러 💵:&nbsp;미국이 금리를 쭉쭉 올리면 달러의 가치가 높아져요. 이자를 많이 쳐주는 달러로 바꾸려는 사람이 늘기 때문. 그만큼 우리나라 돈의 가치는 낮아져서 환율이 오르는 거고요. 환율이 오르면 우리나라 주식을 팔아서&nbsp;달러로 바꾸려는&nbsp;외국인 투자자가 늘면서 우리나라 주식시장에도 찬바람이 불어요.&nbsp;


그래도 금방 나아지지 않을까?
한동안 ‘경제가 어렵다’는 말은 계속 나올 것 같아요. 전문가들은 지금처럼 물가·금리·환율이 모두 높은 상황이 우리나라 경제 전체에 큰 부담을 줄 거라고 말해요:&nbsp;


물가 안 잡히면 🤔:&nbsp;금리를 더 올려서 돈줄을 꽉 조일 수밖에 없어요. 특히 한국은행은 미국 연준이 금리 올리는 속도를&nbsp;따라가야 하는 상황이고요.


금리 더 올리고 🙄:&nbsp;금리가 오르면 대출 이자율도 오르는데요. 사람들은 씀씀이를 줄이고, 기업은 큰돈 빌려서 투자하길 꺼리게 돼요. 소비·투자가 주니까 경제는 차게 식고요.


환율도 오르고 😳:&nbsp;미국이 먼저 금리를 올리면 환율도 올라요. 물건을 수입할 때 더 많은 원화가 필요해지고, 그러면 다시 물가는 오르고요. 물가가 오르면 금리를 더 올려야 한다는 부담은 계속 커져요.


이런 식으로 악순환이 이어지는 거라, 금리를 결정하는 한국은행은&nbsp;고민이 깊다고.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[삐빅- 구글·메타, 개인정보 쓴 값 1000억 원입니다]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/fNsKRy</id>
        <link href="https://newneek.co/post/fNsKRy"/>
        <updated>2022-09-16T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 유튜브나 인스타그램·페이스북을 쓰다가 다른 데서 검색한 물건의 광고가 떠서 놀란 적 없나요? 이런 걸 맞춤형 광고라고 하는데요. 유튜브와 인스타그램·페이스북을 운영하는 맞춤형 광고 대장 구글과 메타가 우리나라 개인정보보호위원회(개보위)로부터 합쳐서&nbsp;약 1000억 원의 과징금을 부과했어요&nbsp;💫.&nbsp;
1000억 원? 뭐 때문에 그런 거야?
구글·메타는 사용자에게 무료로 서비스를 제공하는 대신 웹사이트·앱에서 물건을 사거나 검색한 기록 등 개인정보를 왕창 수집해요. 자기네 서비스와 관련 없는 다른 웹사이트·앱에서도요. 이걸로 맞춤형 광고를 내보내 돈을 버는 것 💰.&nbsp;
개보위는 구글·메타가 사용자에게 제대로 허락받지 않고 개인정보를 수집했다고 봤어요: “너네 사용자가 타사 웹사이트·앱 방문·사용하며 남긴 정보까지 수집해 광고로 돈 벌면서도 사용자에게 제대로 안 알려줬지? 그동안 번 광고 수익 일부 과징금으로 내. 앞으론 사용자에게 개인정보가 어떻게 수집되는지 쉽게 알려주고!”
헉... 내 정보 허락 없이 막 가져가고 있었다고? 🤯
허락을 아예 안 받은 건 아닌데요. 사용자가 플랫폼에 자기 개인정보를 수집·활용하도록 허락할지 말지 결정하기 어렵게 해놨어요. 서비스에 가입할 때 개인정보 수집·활용 항목의 기본값을 ‘동의’로 설정해두거나, 관련 내용을 확인하려면 스크롤을 한참 내려야 하게끔 해둔 것. 이 때문에 개인정보 제공에 동의한 적 없다고 생각하는 데도 ‘동의’ 표시한 걸로 처리된 사용자가 많아졌고요. 실제로 우리나라에서는 구글 사용자의 82%, 메타 사용자의 98% 이상이 개인정보 수집을 허용하고 있어요.
개보위는 구글·메타 같은 온라인 플랫폼이 사용자에게 제대로 허락받지 않고 개인정보를 수집하면, 인터넷 사용자의 핵심 권리 중 하나인 익명성이 더 이상 보장되지 않을 수 있다고 봤어요. 온라인 플랫폼이 사용자의 건강·신념·행동 특징 등 민감한 정보를 따로 분류해 가지고 있을 위험도 크다고&nbsp;지적했고요.
구글·메타의 반응은 어때?
둘 다 ‘우린 잘못 없어’라는 입장이에요 🤷. 이에 구글·메타 vs. 우리나라 개보위가 부딪혔는데요. 자세히 살펴보면:


구글·메타:&nbsp;우리는 개인정보 수집하는 데 쓸 수 있는 프로그램을 만들고 배포할 뿐이야. 이걸 설치할지 말지 결정하는 건 개별 웹사이트·앱 사업자라고. 그러니 개인정보 수집에 대한 동의도 그쪽에서 받아야지.


개보위:&nbsp;어쨌든 수집한 개인정보를 갖고 맞춤형 광고에 활용해 돈 번 건 너네잖아. 근데 개인정보를 어떻게 모으는지 등을 사용자에게 명확하게 알리고 동의받지 않았어.


앞으로 어떻게 될까?
구글과 메타가 순순히 과징금을 내고, 사용자의 개인정보가 어떻게 수집되는지 쉽게 알 수 있도록 할지는 장담하기 어렵다는 얘기가 나와요. 두 회사가 과징금 내라는 개보위를 상대로 행정소송을 낼지 검토하고 있고, 개인정보 어떻게 수집되는지를 더 ‘쉽게’ 알 수 있도록 바꿨는지 판단하는 기준은 주관적일 수밖에 없기 때문. 이에 당분간은 사용자가 구글·인스타그램·페이스북 등의 개인정보 설정 창에 들어가 맞춤형 광고를 거부하는 설정을 하는 등&nbsp;스스로 개인정보 관리를 해야 한다고 🛡.
하지만 온라인 플랫폼들이 사용자에게 개인정보를 수집·활용해도 되는지 더 명확히 묻게 되는 계기가 되긴 할 거라는 얘기가 있어요. 개인정보를 수집해 맞춤형 광고에 사용한 온라인 플랫폼을 제재한 첫 사례가 생긴 데다 과징금 액수가 어마어마하기 때문. 개보위는 앞으로 다른 온라인 플랫폼의 개인정보 수집·이용 방식도 조사할 거라고 해서, 네이버·카카오 등이 잔뜩 긴장하고 있다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[그동안 나랏돈 너무 많이 썼다고?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/4ZjVog</id>
        <link href="https://newneek.co/post/4ZjVog"/>
        <updated>2022-09-15T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 돈을 너무 많이 썼다 싶으면 ‘다음 달에는 얼마까지만 써야지’ 하고 계획을 세우잖아요. 나라도 나라살림(=재정)을 잘하기 위해 한 해에 쓸 수 있는 돈을 미리 정해두는데요. 정부가 그동안 돈을 너무 많이 쓴 것 같다며 그제(13일) 비상경제회의를 열어 앞으로 돈줄을 꽉 조이겠다고 선언했어요.&nbsp;
그동안 돈을 너무 많이 썼다고?&nbsp;
최근 정부가 조사해보니, 올해 나랏빚은 약 1040조 원으로 5년 전보다 450조 원 넘게 늘었다고. 그동안 코로나19 때문에 방역 관리·취약계층 지원 등에 나랏돈을 많이 썼기 때문이에요. 이에 정부가 얼마 전&nbsp;내년 예산안을 꽉 졸라맨 데 이어 나랏돈을 쓰는 규칙(=재정준칙)까지 법으로 정하기로 한 거예요. 더 엄격하게 나랏빚을 관리하겠다는 것.&nbsp;
재정준칙이 뭔데?&nbsp;
나라살림이 일정 수준보다 나빠지지 않도록 관리하는 규칙이에요. 이미 2020년에 ‘한국형 재정준칙’이란 이름으로 발표된 적 있는데요. 그동안 법률에 비해 효력이 약한 시행령으로만 정해놔서 강제성·효과가 떨어진다는 지적이 있었어요. 이번에는 아예 법률로 만들어 엄격하게 지키도록 하겠다는 것. 어떤 내용인지&nbsp;자세히 살펴보면:


살펴보는 기준 바꿔 👀:&nbsp;나라살림 잘 되고 있는지 살펴보는 기준부터 바꿀 거라고 했어요. 지금까지는 정부가 벌어들인 돈 전체와 쓴 돈 전체를 비교해(=통합재정수지) 나라살림 상태를 파악했는데요. 앞으로는 여기에서 국민연금 등 기금에서 얻는 이익을 뺀 값(=관리재정수지)을 기준으로 보겠다고 했어요. 기금 이익은 평소 계속 수입으로 잡히던 돈이라서, 이걸 빼고 나랏돈 지출을 더 깐깐히 보겠다는 것.


상한선 지켜 📈:&nbsp;관리재정수지의 적자(수입 &lt; 지출)는 GDP(=국내총생산)의 3%를 넘지 않도록, 나랏빚은 GDP의 60% 이내로 관리하겠다고 했어요. 과거 국제사회에서 “이 정도면 괜찮지!” 하고 봤던 기준과 같아요. 올해 우리나라의 각 수치는 5.2%, 50%까지 오를 것 같다고.


정부는 재정준칙을 법으로 만드는 내용을 이달 안으로 국회에 전달하고, 국회를 통과하면 2024년 예산안부터 바로 적용할 계획이에요.
사람들 반응은 어때?&nbsp;
나랏돈을 아껴야 한다는 데는 대체로 공감하는 분위기예요. 하지만 법으로까지 정하는 일에 대해 걱정하는 목소리도 나오는데요. 어떤 얘기 나오는지 살펴보면:


경쟁력 떨어지는 거 아니야?:&nbsp;요즘처럼 경기가 안 좋을 때일수록 정부가 나랏돈을 풀어 경제를 살리는 일이 중요한데, 정부가 재정을 너무&nbsp;아끼려고만 한다는 지적이 있어요. 미국·중국·일본 같은 다른 나라는 오히려 돈을 풀어서 경제·산업을&nbsp;보호하고 있는데&nbsp;우리나라는 반대로 가고 있다는 것.&nbsp;


복지 수준 떨어지는 거 아니야?:&nbsp;정부는 현재 재정준칙에 대한 기준만 발표하고 이를 잘 꾸려나가기 위한 구체적인 계획은 아직 발표하지 않은 상태인데요. 돈줄을 조이는 만큼 추가로 나랏돈을 확보할 방법을 마련하지 않으면&nbsp;사회복지 예산부터&nbsp;줄어들 거라는 지적이 있어요.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[반복되는 비극, 분쟁 지역 이야기]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/BCA8SD</id>
        <link href="https://newneek.co/post/BCA8SD"/>
        <updated>2022-09-15T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[러시아가 우크라이나를 침공해 벌어진 전쟁이 계속되고 있잖아요. 그런데 이 주변에서 또 다른 다툼이 생겨 분위기가 뒤숭숭해요. 그제(13일), 아르메니아와 아제르바이잔 사이에 무력 충돌이 일어났거든요.&nbsp;
아르... 아제... 이름이 너무 헷갈려&nbsp;
그럴 수 있어요. 아르메니아 🇦🇲·아제르바이잔 🇦🇿은 비슷한 이름만큼 떼려야 뗄 수 없는 사이인데요. 둘은 모두 옛날 소비에트연방(소련)에서 나온 나라예요. “같은 뿌리에서 나왔는데 왜 부딪힌 거야?”라고 물어본다면:&nbsp;


나고르노-카라바흐(지도):&nbsp;바로 이 지역 때문이에요. 이곳에는 원래 아르메니아 사람들이 주로 살고 있었는데요. 1980년대 소련은 이 땅을 아제르바이잔에 넘겼는데, 1990년대 소련이 무너질 때쯤 아르메니아군이 이곳을 차지했어요. 결국 법적으로는 아제르바이잔의 땅이지만 사실상 아르메니아가 다스리는 ‘분쟁 지역’이 돼, 이후&nbsp;갈등의 불씨로 남은 것.


여기에 더해 서로 민족·종교가 다른 것도 두 나라 사이를 더 불편하게 만들고 있다고.
요새 갑자기 사이 나빠진 게 아니네
맞아요. 사실 무력 충돌도 이번이 처음은 아니에요. 지난 30년 동안 갈등이 끊이지 않았거든요. 그중 최근 몇 년, 둘 사이의 분위기가 어땠는지 살펴보면:


2020년 9월, 전쟁과 이어진 충돌:&nbsp;나고르노-카라바흐 지역을 두고 양쪽이&nbsp;6주 동안 전쟁을 벌여&nbsp;무려 6600여 명이 목숨을 잃었어요. 러시아가 중재한 끝에 아제르바이잔이 주요 지역을 차지하며 전쟁이 끝났지만, 충돌은&nbsp;계속 이어졌어요.


2022년 9월, 다시 일어난 비극:&nbsp;이번에도 같은 지역에서&nbsp;무력 충돌이 일어났어요. 지금까지 두 나라 군인 100여 명이 목숨을 잃었는데요. 양쪽 모두 “저쪽이 먼저 공격·도발했다”며 책임을 돌리고 있어요.


싸움이 커지지 않아야 할 텐데...
튀르키예(터키)·이란·러시아 등 이웃 나라는 물론, 미국·유럽연합(EU) 등 다른 나라도 무력 충돌을 멈춰야 한다고 목소리를 높였어요. 둘 사이의 갈등이 본격적인 전쟁으로 커져서는 안 된다는 거예요. 두 나라도&nbsp;빠르게 움직이고&nbsp;있는데요. 아제르바이잔은 친하게 지내온 옆나라인 튀르키예에, 아르메니아는 사이가 좋은 러시아에 도움을 청했어요. 멀리서 지켜보는 미국은 러시아가 우크라이나 침공에 대한 세계의 관심을 돌리려고 싸움을 키울까 봐 걱정하는 눈치고요.&nbsp;
+ 이런 일, 다른 곳에서도 있었던 것 같아
이번 일처럼 누구의 땅으로 봐야 할지 애매한 분쟁 지역 때문에 무력 충돌까지 벌이는 곳은&nbsp;세계적으로 많아요. 어떤 나라가 땅을 차지했는지, 어떤 사람들이 살고 있는지 등 여러 역사가 복잡하게 얽혀 있기 때문. 대표적인 예가 지금도 전쟁이 이어지고 있는&nbsp;크름반도(우크라이나-러시아),&nbsp;가자지구(팔레스타인-이스라엘).&nbsp;카슈미르(인도-파키스탄) 등이에요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[(광고) 기업 문화가 바뀌는 이유가 있을 거 아니에요]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/rObtqM</id>
        <link href="https://newneek.co/post/rObtqM"/>
        <updated>2022-09-15T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[*이 콘텐츠는 CJ로부터 광고비를 받아 제작되었습니다.

뉴니커, 혹시 ‘대기업의 조직문화’ 하면 뭐가 떠오르나요? 위아래가 엄격하고, 자율보다는 규칙이 중요하게 여겨지는 딱딱한 분위기를 떠올린 뉴니커가 많을 텐데요. 이젠 그것도 옛말이 되어가는 중이라고. 조직문화 바꾸기에 나선 대기업이 늘고 있거든요.
조직문화를 바꾼다고? 갑자기?
갑자기는 아니고, 최근 몇 년 사이에 기업들 사이에서 변화의 바람이 불고 있어요. 왜 이런 바람이 부는 건지 알아보면:


불합리한 건 못 참지:&nbsp;기업마다 늘고 있는 2030 직원들은 불합리한 조직문화를 무조건 참고 견디지 않는 경향이 있어요. 퇴사를 선택하는 경우도 적지 않고요. 새로운 구성원과 함께 일하기 위해서는 일방적인 지시만 내리는 수직적 문화나 ‘라떼는 말이야~’ 같은 ‘꼰대 문화’도 바뀔 수밖에 없는 거예요.


코로나19 효과:&nbsp;일하는 시간(유연·자율근무)과 장소(재택·원격 근무)를 직원이 자율적으로 정할 수 있게 하는 기업이 늘고 있어요. 코로나19가 유행하는 동안 상당수 기업이 이런 근무제도를 도입했는데, 2030 직원의 반응이 좋다 보니 이제는 새로운 표준이 된 것.



&nbsp;
변화가 쉽지는 않을 것 같은데...

조직문화를 바꾸려면 많은 게 필요한데요. ‘부장님과의 브런치 미팅’ 같은 일회성 이벤트로 끝내는 게 아니라, 조직문화를 제대로 바꾸기 위해 제도를 손질하는 사례도 많다고. 몇 가지만 살펴보면:&nbsp;


직함 떼고 불러주세요:&nbsp;‘부장님’ 같은 호칭 대신 모든 직원이 서로 ‘님’을 붙여서 부르는 거예요. 다른 팀과 협업하며 소통할때 상하관계 직함을 서로 고민 하지 않아도 돼 업무효율이 확 올라가는데요 회사 대표도 ‘대표님’ 대신 ‘ㅇㅇ님’이라고 부른다고.


제가 알아서 할게요:&nbsp;다양한 지역에 위치한 계열사 사옥 한켠에 ‘그룹 직원 전용 공유오피스’를 마련하고, 집과 가까운 곳으로 출근할 수 있게 하는 경우도 있어요. 제주도에 워케이션(일+휴가) 오피스를 만들어 신청을 받기도 하고요. 일하는 시간과 장소를 자율적으로 조정할 수 있게 하는 건 기본이라고.


성장과 보상은 확실히:&nbsp;개인의 성장과 보상을 중요하게 여기는 2030 직원에 맞춰 인사제도를 바꾸는 건데요. 직원이 빠르게 성장할 수 있도록 최소 몇 년은 일해야 승진할 수 있다는 식의 규정을 없애고, 연차나 직급에 관계없이 능력에 따라 프로젝트 리더나 조직장을 맡을 수 있게 하는 거예요. 공정한 평가를 통해 업무 성과를 파격적으로 보상하고요.


에이~ 그런 기업이 어딨어&nbsp;
있어요. 앞에서 언급한 사례는 모두 CJ그룹에서 실제로 하고 있는 것들인데요. 국내 대기업 중 처음으로 호칭을 ‘님’으로 딱 정했고(2000년), ‘세상을 바꾸는 딴생각(2011년)’·’문화를 만듭니다(2012년)’ 같은 슬로건을 내거는 등 조직문화 바꾸기에 진심이라고. 그 덕분인지 매년 대학생이 꼽은 ‘가장 일하고 싶은 기업’ 조사에서 상위권을 놓치지 않고요. 혁-신적 조직문화 속에서 즐겁게 일하며 성장은 물론, 보상도 놓치고 싶지 않은 취업준비생 뉴니커라면? 올해 CJ 하반기 신입사원 채용 소식을 살펴봐요!
하반기 신입사원 채용 궁금해!]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🍕 온라인 플랫폼 법적 규제, 어떻게 생각해?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/VhAosG</id>
        <link href="https://newneek.co/post/VhAosG"/>
        <updated>2022-09-14T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[&nbsp;

&nbsp;"뉴니커, 어떻게 생각해?"&nbsp;
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,&nbsp;
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다!🍕&nbsp;

오늘의 피자, ‘쓱테이션’은&nbsp;
SSG와 뉴닉이 함께 준비한 피자인데요.&nbsp;
뉴닉 앱에서 오늘 피자 콘텐츠를 끝까지 읽으면&nbsp;
SSG 피자 할인 쿠폰도 받을 수 있으니 놓치지 마세요!&nbsp;
그럼 오늘의 피자 같이 살펴볼까요?&nbsp;


&nbsp;
오늘 피자스테이션 주제는 저번 "쓱- 주제 쇼핑" 테스트에서 가장 많은 뉴니커가 장바구니에 담아준 것으로 정해졌어요. 바로 ‘온라인 플랫폼 법적 규제’예요.&nbsp;
온라인 플랫폼이 뭔지, 법으로 어떻게 규제한다는 건지, 다른 사람들의 생각은 어떤지 알고 싶지 않나요? 뉴닉이 쓱- 한 방에 정리했으니, 한 번 찬찬히 읽어보고 뉴니커 생각은 어떤지 알려줘요!&nbsp;

🍕 1. 온라인 플랫폼이 정확히 뭐더라?&nbsp;
‘온라인 플랫폼’은 (1) 인터넷 네트워크에 연결된 상태에서(=온라인) + (2) 상품·서비스의 공급자와 수요자 등을 서로 연결해주는 환경을 마련한(=플랫폼) 곳을 가리켜요. 예를 들면:&nbsp;


앱 스토어: 모바일 앱을 사고파는 곳으로, 애플의 앱스토어, 구글의 플레이스토어 등이 대표적이에요.&nbsp;


포털 사이트: 검색 등 서비스를 통해 사람들을 이어주는 곳으로, 구글·네이버·다음 등이 여기에 해당해요.&nbsp;


SNS: ‘소셜 네트워크 서비스’라는 뜻으로, 사람들을 서로 이어주는 서비스를 제공해요. 페이스북·인스타그램 등이 있어요.&nbsp;


유통 플랫폼: 물건을 팔려는 기업과 물건을 사려는 고객을 이어줘요. 아마존·쿠팡 등이 있어요. &nbsp;


배달 플랫폼: 배달 서비스를 이용하는 식당과 고객, 배달 노동자 등을 이어줘요. 배달의민족·요기요 등이 있어요.


숙박 플랫폼: 숙박 서비스를 이용하는 숙소와 고객을 이어줘요. 야놀자·여기어때 등이 있어요.&nbsp;



🍕 2. 법으로 뭘 규제하려는 거야?
이제 ‘배달’하면 배달 책자 대신 배달 앱이 떠오르는 것처럼, 최근 몇 년 사이에 온라인 플랫폼 기업의 영향력이 무척 커졌잖아요. 정보통신 기술이 발달하고, 코로나19를 겪으면서 사람들이 비대면으로 소통하는 경우가 크게 늘어났기 때문인데요. 그러면서 온라인 플랫폼 기업의 힘이 너무 세지면 문제가 생길 거라는 걱정도 커졌어요. 무슨 말이냐면:


시장을 독과점해: 독과점은 한 기업이 시장을 독차지하는 ‘독점’과 몇몇 기업이 시장의 대부분을 차지하는 ‘과점’을 함께 이르는 말인데요. 기업이 시장을 독과점하면 자기 마음대로 규칙을 정해 불공정한 거래가 일어날 수 있어요.&nbsp;


불공정하게 거래해: 불공정거래는 예를 들어 어떤 플랫폼의 배달 수수료가 너무 비싸도 다른 선택지가 없어서, 장사를 하려면 꼭 그 플랫폼을 써야 하는 식당을 생각하면 돼요. “우리 플랫폼 쓸 거면 우리가 만든 다른 서비스도 함께 써!”라거나, “다른 플랫폼 쓰면 우리 플랫폼 못 쓰게 한다!” 등을 강요하는 것도 여기에 해당해요.


이에 정부가 나서서 온라인 플랫폼 기업이 자기 마음대로 시장 규칙을 만들지 못하도록 법으로 막아야 한다는 말이 나왔어요. 예를 들어 어떤 법을 만들자는 거냐면:


시장을 독과점하지 못하게: 플랫폼이 다른 플랫폼과 합칠 때 나라에 미리 얘기하거나, 허락을 받게 하는 방법 등이 있어요. 이러면 커다란 플랫폼 기업 한두 개가 다른 플랫폼 기업을 다 잡아먹은 뒤 시장을 마음대로 쥐고 주무르는 걸 어느 정도 막을 수 있기 때문.&nbsp;


불공정하게 거래하지 못하게: 플랫폼이 식당·숙소 등 자기 플랫폼에 들어선 업체(=입점업체)와 계약할 때 규칙을 정해주는 방법, 플랫폼과 소비자 사이에 다툼이 생겼을 때 따라야 할 규칙을 정해 주는 방법 등이 있어요. 이 밖에도 개인 정보를 보호하고, 알고리즘을 공개하게 해 소비자의 권리를 지키는 것도 있고요.


🍕 3. 우리나라는 어떻게 하고 있어?

지난해 공정거래위원회가 ‘온라인 플랫폼 공정화법(온플법)’을 내놓았어요. 나라에서 법으로 온라인 플랫폼을 규제하겠다고 한 것(=법적 규제). 온플법, 어떤 내용인지 살펴보면:


불공정 거래를 막기 위해: (1) ‘수수료는 얼마로 해야 하는지’ 등을 밝혀서 계약서를 쓰게 하고, (2) ‘불공정한 거래가 뭔지’ 법에 정확히 적어두도록 했어요.


하지만 올해 윤석열 정부가 들어서면서 분위기가 바뀌었어요: “법으로 규제하기보다, 기업이 알아서 규칙을 지키게 하자!(=자율 규제)” 공정거래위원회의 생각도 온플법을 만들지 않는 쪽으로 기울고 있고요.


독과점은 원래 있던 법으로 막고: 몇몇 플랫폼이 지나치게 커져 시장 전체를 꽉 쥐는 독과점은 원래 있던 법인 ‘공정거래법’ 등을 더 엄하게 집행해서 막아보겠다고 했어요.


불공정 거래 방지는 자율에 맡겨: 플랫폼에서 일어나는 불공정한 거래는 관련 기업·단체 등이 알아서 규칙을 만들고 지키게 하자고 했어요. 지난달에는 이를 위해 기업·전문가·정부가 함께 이야기를 나누는 ‘플랫폼 민간 자율기구’도 만들었고요.


🍕 4. 법으로 규제하는 게 좋을 것 같아
온라인 플랫폼 기업을 법으로 규제해야 한다고 말하는 사람들은 플랫폼의 힘이 너무 커지면 플랫폼을 이용하는 사람들이 피해를 입는다고 말해요. 예를 들어 플랫폼의 영향력이 너무 강해지면 소상공인·소비자 등 사용자는 수수료가 아무리 비싸도 이 플랫폼을 쓸 수밖에 없어서 부담이 커진다는 것. 그러니까 거대한 플랫폼에 비해 힘이 약한 이런 사람들을 나라가 지켜줘야 한다는 거예요.
온라인 플랫폼이 사람들을 연결해 돈을 버는 만큼 그에 맞는 사회적인 책임을 다해야 한다는 의견도 있어요. 플랫폼은 사회의 다른 사람들을 연결해 이들이 만든 콘텐츠·서비스 등으로 큰 돈을 벌고 있으니, 사회에 대한 책임도 져야 한다는 것. 시장을 독과점해 자기에게만 유리한 규칙을 만들거나, 플랫폼을 이용하는 사람들을 상대로 불공정한 거래를 하면 안 된다는 거예요.&nbsp;
이 밖에도 자율 규제만으로는 온라인 플랫폼의 문제를 해결할 수 없으니 나라가 나서야 한다는 의견도 있어요. 온라인 플랫폼이 시장을 꽉 쥐고 있으면 마음대로 시장을 주무를 수 있으니, 엄청나게 힘이 센 일부 플랫폼만이라도 나라가 법으로 규제해야 한다는 것.&nbsp;
🍕 5. 법 말고&nbsp;다른 방법으로 풀어보자
온라인 플랫폼 기업을 법으로 규제하지 말자고 말하는 사람들은 깐깐한 규제가 온라인 플랫폼의 혁신을 막을 거라고 말해요. 온라인 플랫폼 기업·스타트업 등은 다른 기업보다도 더 빨리, 유연하게 세상의 변화를 따라가야 하는데, 법이 이런 움직임을 막아버릴 수 있다는 것. 그러면 결국 플랫폼 이용자도 더 좋은 서비스를 이용하지 못해 피해를 입고요.
우리나라 온라인 플랫폼을 규제하기보다 이들이 성장할 수 있도록 도와야 한다는 의견도 있어요. 우리나라 플랫폼 기업은 구글 같은 해외 기업에 비해 덩치가 작으니, 아직은 이들을 막을 때가 아니라는 거예요. 오히려 더 자랄 수 있게 밀어줄 때라는 것. 게다가 해외 기업은 우리나라 법의 규제를 피해갈 수 있어서, 국내 법에 플랫폼 기업을 규제하는 내용을 넣으면 우리나라 기업이 해외 기업에 뒤처질 수 있다는 말도 나와요.
이 밖에도 온라인 플랫폼을 규제하는 새 법을 만드는 건 이들을 중복으로 규제하는 게 아니냐는 말도 있어요. 공정거래법 등 독과점·불공정거래 등을 막는 법이 이미 있다는 것. 그러니 새로 법을 만들지 말고 이미 있는 법을 통해 문제를 풀어가자는 거예요.
🍕 6. 다른 나라는 어때?


미국: 2021년부터 여러 가지 법을 만들어 온라인 플랫폼을 규제하려고 했어요. 여기에는 자기 플랫폼에서 자기 서비스를 우대하는 걸 금지하는 등의 내용이 포함됐고요. 예를 들어 구글에서 어떤 장소를 검색할 때 구글 지도가 맨 위에 뜨지 못하게 하는 것. 하지만 지금은 정치적 분위기가 달라진 상황이라, 정말 이런 법이 만들어질지는 지켜봐야 해요.&nbsp;


유럽연합: 2020년에 ‘온라인 플랫폼 공정성·투명성 규칙’을 만들어 온라인 플랫폼이 ‘계약서에 무엇을 써둬야 하는지’, ‘갈등이 생겼을 때 어떻게 해결해야 하는지’ 등을 정해뒀어요. 이에 더해 올해는 '디지털시장법'과 '디지털서비스법'을 마련하기로 했는데요. 이에 따르면 플랫폼은 이용자의 정보를 쓸 때 경쟁 기업과 공유해야 하고, 불법 콘텐츠가 돌아다니는 걸 막아야 해요. 이를 어기면 매우 큰 과징금을 내거나(최대 전 세계 1년 매출액의 6%), 아예 사업을 접어야 할 수도 있어요.


중국: 중국은 2008년 ‘반독점법’을 만들고 올해 이 법을 손봤는데요. 바뀐 법에는 ‘데이터나 알고리즘을 마구 써서 경쟁을 막지 않을 것’, ‘플랫폼 규칙을 마음대로 정해서 힘을 휘두르지 않을 것’ 등의 내용이 담겼어요.


일본: 나라가 ‘디지털 플랫폼 거래 투명성·공정성 개선법’을 만들어 큰 틀을 정하고, 이를 바탕으로 작은 부분은 민간이 알아서 따르는 방식을 쓰고 있어요. 이 법은 온라인 플랫폼 기업이 사용자에게 ‘플랫폼을 이용하려면 어떤 조건을 따라야 하는지’ 등을 공개하도록 했어요.


🍕 7. 누가 요약 좀


온라인 플랫폼 기업은: 인터넷 네트워크를 통해 상품이나 서비스를 찾는 사람들을 서로 이어주는 일을 하는 기업을 뜻한다.


온라인 플랫폼 기업에 대한 법적 규제는: 온라인 플랫폼이 시장을 독과점하거나, 불공정하게 거래하지 못하게 하는 규제 등이 있다.


우리나라의 법적 규제는: 공정거래위원회가 작년에는 ‘온플법’을 만들자고 했지만, 올해는 법으로 규제하는 대신 기업이 스스로 규칙을 지키게 하자는 분위기로 기울었다.


법으로 규제하자는 이유는: 플랫폼을 이용하는 사람들이 입을 피해를 막아야 한다. 플랫폼은 사회적 책임을 져야 한다. 자율 규제만으로는 문제를 해결할 수 없다.


자율에 맡기자는 이유는: 법적 규제가 플랫폼의 혁신을 막을 수 있다. 우리나라 플랫폼이 성장할 수 있도록 해야 한다. 법을 또 만들면 플랫폼을 지나치게 규제할 수 있다.


다른 나라는: 유럽연합·중국·일본 등이 온라인 플랫폼에 대한 법을 만들어 규제하고 있다.




뉴니커, 오늘의 피자 잘 살펴봤나요? 🍕
‘온라인 플랫폼 법적 규제’에 대해 어떻게 생각하는지&nbsp;
아래 링크에서 의견을 얹어주세요!&nbsp;
뉴니커의 생각이 모일수록 피자는 더욱 풍성해져요.
일주일 뒤인 9월 21일 수요일에 다시 모여
따끈따끈 갓 구운 피자 함께 나눠 먹어요!
피자 (의견) 놓고 피자 먹자
*의견은 9월 19일 밤 11시 59분까지 얹을 수 있어요.

&nbsp;

&nbsp;
지난 ‘반지하 주택’ 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요.
🍕내 의견을 말하면서 생각을 정리할 수 있어서 좋았고, 남의 의견을 듣는 것도 좋았어요.
🍕찬성도, 반대도 아닌 의견이 ‘기타’ 말고 더 구체적인 선택지로 나왔으면 좋겠어요.
🍕젠더 등 조금 민감한 주제에 관해서도 얘기를 나눠보고 싶어요.

‘이번 피자스테이션을 보고 생각이 바뀌었나요?’라는 질문에는 총 137명이 답변해줬어요.


입장이 바뀌지는 않았지만, 생각이 넓어지는 계기가 됐어요. (106명, 77.4%)


다양한 의견을 보며 입장이 바뀌었어요. (27명, 19.7%)


바뀌지 않았어요. (4명, 2.9%)



뉴니커, 오늘 피자는 어땠나요?
오늘도 읽은 내용을 복습할 수 있는 미니 퀴즈를 준비했는데요.
아래 링크로 오면 퀴즈도 풀고, 피드백도 보내줄 수 있어요.

'온플법' 풀네임 뭐더라?]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[미리 보는 2022 미국 중간선거]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/o9GtTZ</id>
        <link href="https://newneek.co/post/o9GtTZ"/>
        <updated>2022-09-14T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, ‘11월에 치르는 중요한 시험’ 하면 혹시 뭐가 떠올라요 💯? 당연히 수능 아니냐고요? 반은 맞고 반은 틀려요. 오늘 얘기할 건 우리나라 수능은 아니고, 미국 대통령이 치를 시험인 ‘중간선거’ 거든요(11월 8일).&nbsp;
중간선거가 뭐더라?
중간선거는&nbsp;미국 연방의회에서 일할 상원·하원의원과 각 지역에서 일할 주지사 등을 뽑는 거예요. 4년 임기의 미국 대통령이 일한 지 딱 2년 차가 됐을 때 열려서 ‘중간선거’라고 하고요. 이번에는 상원의원 100명 중 약 3분의 1(35명)과 하원의원 전체(435명)를 새로 뽑아요.&nbsp;
중간선거가 그렇게 중요해?
대통령을 뽑는 대선 못지않게 중요해요. 현재 대통령을 심판하는 선거이자, 다음 대선의 예고편이거든요:&nbsp;


일 잘하고 있어 ✔️?:&nbsp;보통 미국의 중간선거는 ‘지금&nbsp;대통령이 일 잘하고 있는지&nbsp;아닌지 투표로 보여주겠어!’라는 의미가 컸어요. 대통령을 깐깐하게 평가하는 투표가 많았던 것.


다음에 또 뽑을까 🤔?:&nbsp;이번 선거 결과가 민주당에 유리하게 나오면 바이든(민주당)의&nbsp;다음 대선 도전에 힘이 실릴 수 있어요. 공화당에서는 아직 힘을 잃지 않은 트럼프 전 대통령이 이번 중간선거 결과를 보고 다음 대선에 나갈지 발표할 거란 예고도 있고요.&nbsp;


지금까지 미국 중간선거에서 여당이 이긴 건 단 3번뿐이었는데요. 이번에는 민주당이 반전 드라마를 쓸 수도 있을 거라는 말이 나와요.&nbsp;
반전드라마? 왜?
바이든의 지지율이 계속 떨어져서 이번 선거에서 민주당이 질 것 같았는데, 최근에는&nbsp;분위기가 바뀌고&nbsp;있거든요. 바이든 정부, 지난 2년 동안 지지율이 어떻게 움직였는지 살펴보면:


아프가니스탄 철수 📉:&nbsp;아프가니스탄에 오래 머물렀던&nbsp;미군을 작년에 철수시키는 과정에서 미국 정부의 준비가 부족했던 게 드러나며 지지율이 확 떨어졌어요.&nbsp;


인플레이션·고금리 📉:&nbsp;미국은 작년부터 쭉 역대급으로 높은 물가(=인플레이션)를 찍고 있는데요. 정부가 물가를 잡으려 금리도 계속 올리자&nbsp;살기 팍팍해져&nbsp;지지율이 또 떨어졌어요.&nbsp;


뒤집힌 임신중단권 판례 📈:&nbsp;지난 6월, 미국 연방대법원이 약 50년 동안 지켜졌던&nbsp;임신중단권 판례를 뒤집은&nbsp;일이 있었잖아요. 그때 이후로 임신중단권을 지키려는 사람들이 임신중단권을 지지하는 민주당으로 다시 모여들고 있어요.&nbsp;


인플레·인프라법 📈:&nbsp;바이든은 최근 ‘기업이 미국에 많이 투자하게 만들어서&nbsp;미국 경제 살릴게!’라는 정책들을 밀고 있는데요. 법들이 실제로 통과되며 지지율을 끌어올리는 중이라고.&nbsp;


앞으로 어떻게 될까?
민주당과 공화당이&nbsp;워낙 팽팽한 상황이라 누가 확실히 이길지는 예측하기 어려워요. 지금까지는 공화당이 조금 앞서고 있다는 말이 많지만 결과는 두고봐야 할 거라고. 이번 선거 결과에 따라 의회 구성이 바뀌면, 우리나라에 대한 미국의 정책에도 변화가 있을 수 있어서 계속 관심을 갖고 지켜봐야 해요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[핵 버튼 꽉 쥐어버린 북한]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/wxBX6U</id>
        <link href="https://newneek.co/post/wxBX6U"/>
        <updated>2022-09-14T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[북한이 핵무기를 포기하지 않겠다고&nbsp;선을 그었어요. ‘우리한테 이렇게 하면 핵 쏜다?’ 하고 핵을 쏘는 조건을 법으로까지 만들어 못 박았는데요. 이에 우리나라를 포함한 국제 사회의 분위기가 빠르게 얼어붙고 있다고.
북한 왜 이렇게 세게 나오는 거야?
요즘 우리나라·미국·일본이 북한의 핵을 없애기 위해 뜻을 모으는 모습이 보이니까 북한도 핵을 포기할 수 없다는 입장을 분명하게 밝힌 거예요. 세 나라가 북한의 핵을 견제하기 위해 가졌던 모임·앞으로 가질 모임을 정리해보면:


9월 7일 한미일 북핵 수석대표 회담 🇰🇷🇺🇸🇯🇵:&nbsp;북한이 7차 핵실험을 할 경우 지금까지와는 달리 강하게 대응하겠다고 뜻을 모았어요. 대신 북한이 핵만 포기하면 경제도 밀어주고, 북한을 향한 세계의 제재를 풀겠다고 한 우리나라의 ‘비핵화 로드맵’을 적용할 수 있다고 했고요.


9월 16일 한미 확장억제전략협의체(EDSCG) 🇰🇷🇺🇸:&nbsp;북한의 7차 핵실험을 어떻게 막을지 구체적으로 이야기하기 위해 우리나라와 미국의 외교·국방 분야 차관이&nbsp;모이기로 했어요. 2018년 이후 4년 8개월 만에 마련된 자리라고.


이렇게 북한의 핵을 없애려는 움직임이 계속되자, 발끈한 북한이 법까지 만들면서 “핵 절대 안 없앨 거야” 하는 입장을 밝힌 거예요.
무슨 내용을 법으로 만들었는데?
핵무기를 사용하는 이유나 상황·방법·조건 등을 11개 법 조항으로 정리했어요. 어떤 내용인지&nbsp;자세히 살펴보면:


11개 법 조항:&nbsp;법에 ‘북한은 이런 이유로 핵을 갖고 있어’ 하는 내용을 적어 핵을 포기하는 일은 없을 거라고 딱 못 박았어요. 어떤 핵무기가 있는지, 어떤 상황에서 핵무기를 사용할 것인지 등을 체계적으로 정리했고요. 핵무기를 사용할 결정권은 김정은 국무위원장에게만 있다는 내용도 담았다고.


5가지 조건:&nbsp;11개 법 조항에 핵무기를 사용하는 5가지 조건을 적었어요. 북한의 지도부·김정은 국무위원장을 공격하려는 모습만 보여도 핵을 사용할 수 있도록 했는데요. 스스로를 지키는 것뿐 아니라 핵무기를 공격에 쓸 수 있게 됐다는 의미이기도 하다고.


우리나라 반응은 어때?
정부는 흔들리지 않고 비핵화로&nbsp;가던 길 가겠다는 입장이에요: “북한이 뭐라고 하든, 핵무기 포기하도록 다른 나라와 함께 계속 압박할 거야.” 윤석열 대통령은 오는 20일 열리는 유엔총회에서도 북한의 비핵화를 위해 국제사회의&nbsp;협조를 요청하는&nbsp;연설을 할 예정이에요.
한편 북한의 비핵화로 가는 길이 더 멀어졌다고 보는 시각도 있어요. 우리나라가 제안한 비핵화 로드맵은 ‘북한이 비핵화를 하면’이라는 조건이 달려있는데요. 북한이 핵무기를 갖고 있는 근거를 법으로 만든 건 이 로드맵 자체를 거부한 거라는 것. 달라진 상황에 맞게 북한을 압박할 새로운 방법이 필요할 거라는 얘기가 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[조금 어둡지만, 있을 법한 이야기]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/5C3gyS</id>
        <link href="https://newneek.co/post/5C3gyS"/>
        <updated>2022-09-13T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[*이 콘텐츠는 경제적 대가 없이 상호 협업으로 제작됐습니다.
뉴니커, 혹시 ‘주거취약계층’이라는 말을 들어본 적 있나요? 주거취약계층은 쪽방촌·반지하 등 안전하거나 튼튼하지 못한 곳에서 사는 이들을 뜻하는 말인데요. 이들의 현실적인 이야기를 담은 영화 &lt;홈리스&gt;가 나왔어요(9월 15일 개봉).
이 영화의 주인공 ‘한결’과 ‘고운’은 갓난아이를 데리고 찜질방에서 생활하다 겨우 보금자리를 구하지만, 보증금 사기를 당하고 말아요. ‘한결’은 의문의 빈집으로 ‘고운’과 아이를 데려가 지내지만, 의심스러운 사건들이 계속 생기고, 남의 집에 살고 있다는 불안감은 커져만 가요.
과연 이 가족은 그들이 원하던 보금자리를 찾아갈 수 있을까요? 더 많은 이야기가 궁금할 뉴니커를 위해 준비했어요. 맨 아래 버튼을 눌러 피드백을 남겨주는 뉴니커 중 15명을 추첨해 영화 예매권을 보내드려요.


이벤트 기간:&nbsp;2022.09.15.(목) 오후 1시까지


당첨자:&nbsp;1인 2매


피드백 남기고 예매권 받기&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[영국에 부는 애도의 바람: 엘리자베스 2세 서거]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/HQsjCt</id>
        <link href="https://newneek.co/post/HQsjCt"/>
        <updated>2022-09-13T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[지난 8일, 영국의 국왕이었던 엘리자베스 2세가 96살의 나이로&nbsp;세상을 떠났어요. 엘리자베스 2세는 1952년부터 70년 동안, 영국에서 가장 오랜 기간 국왕의 자리를 지켰는데요. 영국에는 나랏일을 보는 총리와 법을 만드는 의회가 따로 있어서 직접 나라를 통치하는 일은 없었지만(=입헌군주제), 영국을 상징하는 인물로 영국 사람들의 정신적인 버팀목이었다고. 이에 세계 곳곳에서 애도의 목소리가 이어지고 있어요.&nbsp;
하지만 과거 영국의 식민지였던 나라에서는 이런 애도가 불편하다는 목소리도 나와요. 영국의 군주제가 제국주의에 뿌리를 두고 있는 데다, 몇몇 나라들은 지금도 ‘영국 연방’으로 묶여 영국 국왕을 나라의 수장으로 삼고 있기 때문.
한편 엘리자베스 2세의 아들인 찰스 3세는 73살의 나이로&nbsp;국왕이 됐어요. 그는 불륜과 이혼, 테러 단체와의 관련성 등으로 엘리자베스 2세에 비해 인기가 낮은 편이라, 국왕 역할을 잘해낼 수 있을지 관심이 모여요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[이재명 당대표가 재판받는 이유는?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/V8YJyT</id>
        <link href="https://newneek.co/post/V8YJyT"/>
        <updated>2022-09-13T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[검찰이 대통령 후보 시절&nbsp;허위 발언을 했다는 혐의로 이재명 더불어민주당 대표를 재판에 넘겼어요 ⚖️. 인터뷰·국정감사에서 거짓 대답을 했다는 건데요. 이 대표의 어떤 대답이 문제가 된 건지 살펴보면:&nbsp;


대장동 개발사업&nbsp;의혹에:&nbsp;“성남시장일 때 성남도시개발공사 처장과 모르는 사이였다”라고 했는데요. 검찰이 조사해보니, 이 대표가 성남시장이 되기도 전부터 그를 개인적으로 알고 지냈다고 판단했어요.


백현동 개발사업&nbsp;의혹에:&nbsp;아파트를 지을 수 없었던 땅에 아파트를 지을 수 있도록 “용도변경을 한 건 국토교통부가 요청했고 협박했기 때문이다”라고 했는데요. 검찰은 국토교통부가 성남시에 공문을 보냈을 뿐, 용도변경을 강요한 적이 없다고 봤어요.


만약 법원이 이 대표의 대답을 거짓말이라 보고 100만 원 이상의 벌금형을 내리면 이 대표는 국회의원 자리에서 물러나야 하고, 다음 대통령 선거에도 나올 수 없어요. 이에 이 대표는 검찰이 민주당을 탄압하는 거라며 맞서고 있다고.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[기후우울증 인터뷰 3️⃣: "최악은 막을 수 있을지도 몰라요"]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/ZzBOiS</id>
        <link href="https://newneek.co/post/ZzBOiS"/>
        <updated>2022-09-13T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴스펭귄은&nbsp;
기후위기와 멸종위기를 전문적으로 다루는 매체로, 기후위기를 촉진하는 ‘기후악당’의 광고를 받지 않는다는 원칙을 세워두고 있어요. 임병선 기자는 2년 6개월 전에 뉴스펭귄에 합류해 기후위기와 멸종위기 소식을 전해왔어요.


기후우울증 인터뷰 모아보기🎙
1️⃣ 청소년기후행동 활동가 김보림·김서경 님
2️⃣ 웹툰 작가 구희 님
3️⃣ 뉴스펭귄 임병선 기자 님



뉴스펭귄 임병선 기자가 뉴닉과 인터뷰를 하고 있어요.&nbsp;ⓒNEWNEEK


최근 ‘기후우울증’에 대한 이야기가 늘었는데요. 그 이유가 뭐라고 보시나요?
그만큼 기후에 대해 생각해본 사람이 많아져서인 것 같아요. 기후위기가 널리 알려지는 건 중요한 일인데, 한편으로는 부작용도 생기는 거죠. 기후위기를 알아가면 암담하다, 불안하다는 감정이 자연스럽게 드는 것 같아요.
기자님도 비슷한 감정을 느끼신 적이 있나요?
아이템을 찾을 때 되게 많이 느껴요. 포털사이트에서 ‘기후위기는 사기극이다!’라는 식의 댓글을 볼 때 느끼기도 하고요. 정보를 의심해보는 자세는 필요하지만 그렇다고 해서 기후위기가 사기극은 아니잖아요. 그런 걸 보면서 내가 기사를 쓰는 게 의미가 있나, 그런 생각이 들 때가 있죠.&nbsp;
그런 감정이 들 때 어떻게 대처하시나요?
기사로 쓸 새로운 아이템을 찾으려고 하는 편이에요. 기후위기 소식을 전할 때 불안감을 조성하는 방법도 있고, 재미있게 알리는 방법도 있는데요. 조금 더 재밌는 아이템이나 흥미롭게 전할 수 있는 방법을 찾아보자고 다짐하곤 하죠.
‘나 혼자 실천한다고 해서 기후위기를 막을 수 있을까?’라는 생각이 들기 쉽잖아요. 그게 기후우울로 이어지기도 하고요. 그런 생각이 들 땐 어떻게 하면 좋을까요?
저는 너무 자책하지 말라고 말씀드리고 싶어요. 주변에도 ‘안 쓰기로 했는데 오늘 일회용품 썼다’면서 자책하는 분들이 있거든요. 사실 정부든 기업이든 더 크게 잘못하는 곳도 많은데, 자책을 하다 보면 내 기분이 나빠지잖아요. 예를 들면 탄소발자국이라는 개념이 많이 쓰이는데요. 이건 개인에게 책임을 떠넘기는 것이니 쓰지 말자는 얘기도 있어요. 특히 요즘에는 화석연료 회사들이 ‘유튜브에서 영상을 볼 때 저화질을 선택해서 탄소발자국을 줄이자’는 식의 캠페인을 하는 경우도 있는데, 굉장한 떠넘기기죠. 그래서 저는 기후위기를 막기 위한 실천은 하되 자책은 하지 말자는 생각이에요.&nbsp;
기후위기 기사를 전하다 보면, 아무래도 긍정적이고 희망적인 소식보다는 부정적이고 비관적인 게 많을 것 같아요. 혹시 좌절감을 느끼시지는 않나요?
좌절까지는 아니지만 무력감은 종종 느끼는 것 같아요. 기후위기는 사회적으로 굉장히 복잡하게 얽혀있잖아요. 어떤 문제 하나를 지적한다고 해도 그것만으로는 해결되지 않는 경우가 대부분이에요. 그럴 때 (문제의 거대함 앞에서) 무력감을 종종 느끼게 되는 것 같아요.
그럼에도 기후위기 소식을 계속 전하게 하는 원동력은 무엇인가요?
기후위기에 대해서는 조금씩 사람들의 인식이 바뀌고 있다는 것도 느껴요. 예를 들어 2년 반 전에 제가 처음 일을 시작했을 때만 해도 포털사이트 댓글에 ‘기후위기는 사기다!’라는 댓글이 정말 많았거든요. 지금도 있긴 하지만, 기후위기를 걱정하고 큰 문제로 받아들이는 사람이 훨씬 많아졌죠. 언론에서도 기후위기가 훨씬 많이 다뤄지고 있고요. 그런 걸 보면 그래도 사람들의 인식은 바뀌고 있구나 하는 생각이 들어요.
어떻게 보면 사소한 건데, 제가 아울렛을 갔다가 문을 활짝 열어두고 냉방을 하는 걸 본 적이 있어요. 그걸 기사로 썼더니 댓글도 많이 달리고 반응이 좀 있었는데요. 2주쯤 뒤에 다시 가보니 문이 거의 다 닫혀있더라고요. 그런 걸 보면서 그래도 변하는 게 있구나 하면서 보람을 느끼고, 그런 게 힘이 되는 것 같아요.
기후위기나 환경 소식은 매번 비슷한 메시지를 담고 있는 것처럼 느껴지기도 하잖아요. 혹시 이와 관련한 고민은 없으신지도 궁금해요.
그럼요. 항상 하는 고민이에요. 사람들이 어느 정도는 기후위기에 대한 불안감을 가질 필요가 있다고 생각해요. 다만 쉽게 포기하거나 좌절하지 않고, 기후위기에 더 많은 관심을 갖게 하려면 재밌는 콘텐츠도 필요하다고 봐요. 균형을 어떻게 맞출 건지가 늘 고민이죠. 얼마 전에 어느 기후과학자의 강연을 봤는데, 그분도 똑같은 고민을 한다고 하시더라고요. ‘기후위기 소식을 재밌게 전할 방법은 없을까?’ 하고요. 그게 마음에 와닿았어요.
우리의 미래에 그래도 희망이 남아있다는 증거가 될 소식도 있을까요?
작년에 ‘사이언스’에&nbsp;실린 연구 중에 그런 게 있었어요. 세계 각 나라가 탄소를 줄이는 계획을 발표했잖아요. 그게 계획대로 이뤄진다면 어쩌면 기후위기에 관한 ‘최악의 상황’은 막을 수 있다는 거예요. 또 하나를 꼽자면, 인류가 오존층 파괴를 막은 경험이 있다는 것. 그래서 어쩌면 인류가 기후위기도 막을 수 있지 않을까 하는 희망을 품어보는 거죠.]]></content>
    </entry>
</feed>