<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://newneek.co/tag/pizzastation</id>
    <title>뉴닉 ─ 피자스테이션</title>
    <updated>2022-06-27T20:04:39.950Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://newneek.co/assets/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[주 52시간 근무제 유연화 논란]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/ArUWES</id>
        <link href="https://newneek.co/post/ArUWES"/>
        <updated>2022-06-27T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[정부가 근로시간을 주 단위로 계산하던 걸&nbsp;월 단위로 바꾸자는 계획을 냈어요. 원래는 일주일에 52시간(기본 40시간+연장 12시간)까지만 일할 수 있게 법으로 딱 정해뒀는데요(=주 52시간 근무제). 바꾸려는 이유는: “바쁜 주에는 일을 몰아서 더 하고, 한가한 주에는 덜 일할 수 있게 하려는 거야.” 윤석열 대통령은 1개월·3개월 등을 기준으로 전체 근로시간은 똑같이 하되, 주당 근로시간을 유연하게 조정할 수 있게 하자는 공약을 냈었고요.&nbsp;
하지만 노동계에서는 걱정이 나왔어요: “한 달 치 연장 근로시간을 일주일에 몽땅 몰아서 쓰면, 이론상 한 주에 92시간까지 일할 수 있게 되는 거잖아. 노동자 과로를 조장하는 거 아니야?” 정부는 노동자와 회사가 합의해 근로시간을 조정하는 거라 그런 일이 생기지는 않을 거라고&nbsp;해명했고요. 정부는 민간 전문가를 모아 더 자세한 내용을 마련할 계획인데, 논란은 이어질 것 같아요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[엇갈린 미국 총기 규제]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Hpg7Ju</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Hpg7Ju"/>
        <updated>2022-06-27T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[며칠 사이 미국에서 총기 규제에 관해 엇갈리는 결정이 내려졌어요. 지난 23일 연방대법원에선 공공장소에서 권총을 가지고 다닐 수 있게 하라는 판결을 내렸고, 25일 의회에선 총기 소지 규제를 더 세게 하자는 법안이 통과된 거예요. 하나하나 살펴보면:


권총 휴대는 정당방위야:&nbsp;연방대법원은 밖에서 권총을 가지고 다닐 수 없도록 한 뉴욕 주의 법이&nbsp;헌법에 어긋난다고 판결했어요: “연방 헌법은 개인이 스스로를 지키기 위해 권총을 갖고 다닐 권리를 보호하고 있어.”




총기를 아무나 지녀선 안 돼:&nbsp;상원에서는&nbsp;총기 규제를 강화하는 법이 통과됐어요. 연방 차원에서 총기규제법이 만들어진 건 29년 만인데요. 위험해 보이는 사람에게서 총기를 빼앗을 수 있는 ‘레드플래그법'을 만들도록 미국 각 주에 혜택을 주는 등의 내용이 담겼어요.&nbsp;


특히 연방대법원의 판결을 두고&nbsp;미국 내 반응이 크게 갈리고 있어요. 뉴욕 주와 비슷한 법을 만든 다른 주에서도 이런 소송이 이어질 거라는 말도 나온다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[뒤집힌 ‘로 대 웨이드’ 판결]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Uh6M2F</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Uh6M2F"/>
        <updated>2022-06-27T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[미국 곳곳에서 여성들이 거리로 쏟아져 나오고 있어요: “나의 몸, 나의 선택(My Body My Choice)!” ‘로 대 웨이드’ 판결이 뒤집히면서 미국에서 49년 만에&nbsp;임신중단권이 사라지게&nbsp;됐거든요.
‘로 대 웨이드’ 판결이 뭔데?
1973년, 미국 텍사스주의 ‘로’라는 여성은 성폭행으로 원치 않는 임신을 하게 됐지만, 주법 때문에 임신중단을 할 수 없었어요: “임신부의 생명이 위험한 게 아니라면 임신중단은 안 돼.” 그러자 로는 주 정부에&nbsp;소송을 걸었어요.&nbsp;이때 주 정부 입장을 대변했던 담당 검사 이름이 ‘웨이드’라, 이 사건은 ‘로 대 웨이드’로 불리게 됐고요. 미국 연방대법원은 이 사건을 살펴보고 “임신중단은 헌법이 보장하는 임신 당사자의 권리”라고 판결했어요.
근데 판결이 뒤집혔다니,&nbsp;
재판을 다시 했다는 거야?
그건 아니에요. 미국의 법체계(=영미법 체계)는 우리나라 법체계(=대륙법 체계)와 좀 다르거든요. 우리나라와 달리, 미국에서는 이전 판례를 판결의 법적 근거로 삼을 수 있어요(=선례구속성). 판결할 때마다 다음 재판에서 쓸 수 있는 근거가 만들어지는 것. 이 때문에 미국은 ‘로 대 웨이드’ 판결 이후 쭉 임신중단권을 보장해 왔어요.
그런데 미시시피 주는 2018년부터 임신 15주 이후의&nbsp;임신중단을 금지했어요. 임신중단에 반대하는 보수 세력의 입김이 센 주 중 한 군데거든요. 이에 한 여성건강기구가 미시시피 주의 조치는 ‘로 대 웨이드’ 판결이 보장한 헌법 상 권리를 해치는 거라며 소송을 냈어요. 미시시피 주는 연방대법원에 “그럼 아예 ‘로 대 웨이드’ 판결이 헌법적으로 정당했는지까지 다시 따져봐주세요”라며 맞섰고요.
연방대법원은 지난 금요일(24일), 미시시피 주의 손을 들어줬어요: “임신중단 불법화는 헌법에 어긋나지 않아.” 이 판결로 미국 각 주는 다시 50년 전처럼 자율적으로 임신중단을 합법으로 할지, 불법으로 할지 정할 수 있게 된 거고요.
어떻게 이런 판결이 나온 거야?
연방대법관 9명 중에 ‘보수적인 대법관’이 더 많기 때문이라는 말이 나와요. 자세히 살펴보면:


임신중단에 보수적 🚫:&nbsp;트럼프 전 대통령은 임기 동안 새로운 대법관 3명을 뽑았어요. 임신중단에 관해 어떻게 생각하는지를 묻고 ‘반대한다’라고 하는 사람들을 골랐고요. 이때 뽑힌 대법관 3명을 포함해, 총 6명의 대법관이 이번 판결을 위한 투표에서 미시시피&nbsp;주의 손을 들어줬어요.


헌법 해석에 보수적 📖:&nbsp;‘로 대 웨이드’ 판결에서는 여성의 임신중단권이 미국 수정헌법 14조가 보장하는 ‘사생활 보호 권리’에 해당한다고 봤는데요. 이번에 연방대법원은 이를 반박했어요: “헌법에 정확히 딱 ‘임신중단권 보장해!’라고 쓰여 있는 거 아니잖아.”



미국 연방대법원 앞에서 임신중단권을 요구하는 사람들이 시위를 벌이고 있어요. ⓒEvelyn Hockstein/Reuters
사람들은 뭐래?
교황청·공화당 등 보수 진영은 이번 판결을 환영하고 있어요. 그러나 미국 안에서&nbsp;여성의 임신중단권을 지지하는 사람이 많이 늘어난 상황(미국인의 약 55%)이라, 걱정의 목소리가 커지고 있어요. 어떤 얘기 나오는지 자세히 살펴보면:&nbsp;


“여성의 건강이 위험해질 거야”:&nbsp;임신중단을 불법화한다고 원치 않는 임신이 사라지는 건 아니야. 비공식적이고 위험한 방법으로 임신중단을 하게 될 뿐이지. 임신중단이 금지되어 있을 때,&nbsp;옷걸이 등을 가지고&nbsp;스스로 임신중단을 시도하는 경우도 있었잖아. 그러다 부작용에 시달리거나 목숨을 잃는 사람이 많았고. 다시 그렇게 될까봐 걱정 돼.


“여성 인권이 뒷걸음질쳤어”:&nbsp;이번 결정으로 수백만 미국 여성이 자율권을 빼앗겼어. ‘안전하고 자유롭게 임신중단할 권리’는 여성의 기본 권리야. 자기 몸과 삶에 관해 결정할 수 있을 때 다른 권리도 행사할 수 있는 법이니까.


+ 뉴닉은 왜 ‘낙태’가 아닌&nbsp;
‘임신중단’이라는 단어를 쓰나요?
‘태아를 떨어트린다’는 뜻인 ‘낙태(落胎)’라는 표현에는 이를 범죄로 단정짓는 시선이 담겨 있어요. 그래서 뉴닉은 더 가치중립적인 ‘임신중단’이라는 표현을 사용해요. 👉&nbsp;뉴닉의 여성용어 가이드 읽으러 가기]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[윤석열 대통령, NATO 정상회의 참가 예정]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/O1uMpt</id>
        <link href="https://newneek.co/post/O1uMpt"/>
        <updated>2022-06-24T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[윤석열 대통령이 오는 29~30일&nbsp;북대서양조약기구(NATO) 정상회의에 참석해요. 서방 국가들의 모임인 NATO에서 아시아·태평양 파트너 대표로 4개 나라(한국·일본·호주·뉴질랜드)를 초대했거든요. 우리나라 대통령이 NATO 회의에 가는 건 이번이 처음인데요. 미국 국무부는 우리나라가 회원국은 아니지만 중요한 동맹이라는 점을 강조했어요 🤝.
이번 정상회의에서는 러시아의 우크라이나 침공 얘기가 많이 나올 예정이에요. 우리나라는 우크라이나를 추가로 돕는 계획을 발표할 거라고. 윤 대통령은 또 ‘3분 스피치’에서 북한 비핵화에 대한 NATO 회원국의 지지를 얻을 계획이고요. NATO 회의에서 서로 마주친 김에 한국·일본, 한국·미국·일본의 정상회의가 열릴 수 있다는 말도 나와요 🇰🇷🇺🇸🇯🇵.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[글로벌 기업 노조 트렌드]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/aJQKb7</id>
        <link href="https://newneek.co/post/aJQKb7"/>
        <updated>2022-06-24T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[애플에 46년 만에&nbsp;노동조합(=노조)이 생겼어요. 스타벅스·아마존에도 각각 50년·28년 만에 노조가 생겼고요. 미국 글로벌 기업에 ‘U세대’가 깃발 탁탁 꽂고 있는 거예요.
U세대가 누군데?
애플·스타벅스·아마존 등 미국 글로벌 기업에서 노조 만들기 바람을 일으키고 있는 2030 노동자예요. 노조를 뜻하는 ‘Union’의 앞 글자를 따 ‘U세대'로 불러요.&nbsp;이들은 대부분 매장·물류 공장 등에서 일하는데요.&nbsp;대학 졸업자 등 고학력자가 U세대 움직임을 이끌고 있다는 얘기가 나와요.&nbsp;2008년 금융위기&nbsp;이후 질 좋은 일자리가 왕창 사라지자,&nbsp;전공 지식과 관련 없는 직업을 선택한&nbsp;대학 졸업자들이 생겼거든요.


잠깐, 노조가 뭐더라?:&nbsp;노동자들이 회사와 노동 조건을 협상하고자 자발적으로 뭉쳐 만든 단체예요. 혼자서 얘기하면 회사가 잘 듣지 않을 수 있으니까, 함께 모여 목소리를 확 키우려는 것.&nbsp;



뉴욕주 버팔로에서 스타벅스 노조 투표가 이뤄지고 있어요. ⓒLindsay Dedario/Reuters
왜 노조를 만드는 거야?
U세대는 코로나19 이후의 사회·경제적 변화를 고려했을 때, 현재 노동 조건에 문제가 있다고 봤어요. 이에 “노조가 필요한데 왜 없는 거야?”라고 생각하게 됐고요. 이들이 문제라고 느낀 것 하나씩 살펴보면:


내 주머니는 비어 가는데 💸:&nbsp;코로나19가 발생하면서 매장·물류 공장 등에서 일하는 노동자는 더 힘들어졌어요. 건강 문제로 일터를 떠나는 사람이 늘어 일손이 부족해졌거든요. 그런 와중에 미국 소비자물가지수는 31년 만에 최고로 크게 올라 써야 할 돈은 많아졌어요. 결과적으로 일은 더 많이 하는데, 버는 돈은 적어진 것.


회사만 배부르면 다야? 🔥:&nbsp;반대로&nbsp;애플·아마존 같은 빅테크 기업은 코로나19 이후 비대면 서비스·인터넷 쇼핑 시장이 커져 큰돈을 벌었어요. 애플의 경우, 올해 1분기(1~3월) 매출액이 5년 전보다 약 2배 가까이 늘었어요. 그런데 노동자 연봉은 그만큼 오르지 않아 불만이 생겼고요.&nbsp;


일에 대한 시각도 바뀌었어 🦠:&nbsp;노동자가 코로나19 사태를 겪으며 가족·건강 등&nbsp;일 외의 가치를 소중히 하게 됐다는&nbsp;얘기도 나와요:&nbsp;“가족과 친구들이 죽어가는데 기업의 요구대로 열심히 일만 할 순 없어.”&nbsp;


앞으로도 계속 생길까?
일단 분위기는 좋지만, 더 지켜봐야 한다는 말도 나와요:


“흥해라 노조” 👏:&nbsp;지난해 9월 미국 여론 조사에서 “노조를 지지한다"는 응답이 68%를 차지했어요. 57년 만에 가장 높은 지지율을 기록한 거라고. 바이든 정부도 노동자 편에 팍팍 힘을 실어주고 있고요. 우수한 직원이 떠나는 걸 막겠다며 “노조 만들기, OK” 하는 기업(예: 테슬라·마이크로소프트)도 하나둘 나오고 있어요.




게임은 이제부터 💫:&nbsp;하지만 노조 vs. 회사의 줄다리기는 이제 시작이라는 얘기도 있어요. 회사들이 노사관계에서 주도권을 꽉 쥐려고 행동에 나섰거든요. 아마존은 성과가 낮다는 등의 이유로 노조 설립을 이끈 직원을 해고했어요. 스타벅스는 노조에 가입하지 않은 직원에게 급여를 올려주고, 보너스를 주겠다고 했고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[러시아-리투아니아 긴장 고조]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/lql2D4</id>
        <link href="https://newneek.co/post/lql2D4"/>
        <updated>2022-06-24T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[발트해에 있는 리투아니아와 러시아의 사이가 꽁꽁 얼어붙고 있어요. 리투아니아가 바로 옆에 있는&nbsp;러시아 땅인 칼리닌그라드로 화물이 향하지 못하도록 기찻길과 도로를 막아버렸기 때문. 칼리닌그라드는 러시아 본토와 떨어져 있어서, 이곳에 가려면 리투아니아를 거쳐야 하는데요(그래픽). 러시아 본토에서 칼리닌그라드로 향하는 석유·석탄 등의 운반이 꽉 막힌 거예요 🚂.&nbsp;
리투아니아는 유럽연합(EU)의 회원국으로서 EU가 내린 제재를 지키기 위해 러시아산 물건이 지나가는 걸 막은 거라고 했어요. 러시아는 강하게 반발했고요. 며칠 전에는 러시아군 헬기가 또 다른 발트해 나라인 에스토니아의 허가 없이 국경을 넘은 일도 있었는데, 러시아와 발트해 주변 나라(리투아니아·에스토니아·라트비아)의&nbsp;긴장이 커지고 있다는 걱정이 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[(광고) AI가 답을 찾아서 대답해주는 네이버 지식인터랙티브]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/6M32xc</id>
        <link href="https://newneek.co/post/6M32xc"/>
        <updated>2022-06-23T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[*이 콘텐츠는 네이버로부터 광고비를 받아 제작되었습니다. 앞으로 ‘고슴이와 테키타카'에서는 네이버의 신기한 기술을 볼 수 있어요.
얼마 전 우연히 본 다큐멘터리 때문에 공룡에 푹 빠진 고슴이. 공룡은 어디서 살았는지, 뭘 먹었는지, 왜 사라졌는지, 궁금한 것 투성인데요. 공룡 중에서도 제일 유명하다는 티라노사우루스에게 직접 물어보기로 했어요.
🦔고슴이: “궁금한 게 있슴. 달리기 잘하슴?”
🦖티라노사우루스: “저는 단거리 육상선수보다도 빠른 시속 18~40km의 속도를 낼 수 있어요.”

뭐...라고? 고슴이 지금 누구랑 대화하니...
사람과 대화하듯 AI(인공지능)에게 직접 질문하며 원하는 정보를 검색하는 거예요. 네이버가 만든 ‘지식인터랙티브’인데요. 고슴이의 질문에도 척척 답했을 정도로 똑똑하다고. 더 궁금한 게 있다면 대화를 이어가며 정보를 찾을 수도 있고요.
이게 된다고? 무슨 기술이야?
티라노사우루스로 빙의한 AI가 사람과 대화하듯 대답해주는 거예요. 백과사전 등 믿을 수 있는 곳에서 직접 정보를 찾은 뒤 입말로 바꿔서 알려주는 것. AI가 스스로 검색해서 알려주는 거라, 정해진 질문에만 답할 수 있는 챗봇과는 다르다고. 어디서 찾은 대답인지도 밑에 표시해주니까, 궁금하면 더 살펴볼 수도 있고요. 또 굳이 ‘티라노사우루스 시력’으로 검색하지 않고 친구에게 말하듯 “눈 좋아?”라고 물어봐도 돼요. 그럼 AI가 ‘시력에 대한 질문이구나!’ 하고 척척 알아채거든요.
똑똑하네... 나도 해볼 수 있는 거야?
그럼요.&nbsp;여기서&nbsp;티라노사우루스에게 궁금한 걸 물어볼 수 있어요. 그뿐 아니라 티라노사우루스에게 “걸어봐”, “뛰어봐”라고 할 수도 있는데요. 그럼 티라노사우루스가 내 말에 따라 움직이는 모습을 볼 수 있어요. 증강현실(AR) 기능을 활용해 내가 있는 곳, 내 눈 앞에 티라노사우루스의 모습을 띄운 다음 대화를 이어갈 수도 있고요. 티라노사우루스뿐 아니라 트리케라톱스, 브라키오사우루스 등 인기 공룡들이 추가될 예정인데요. 앞으로는 더 많은 주제를 지식인터랙티브에서 만날 수 있을 거라고. 최신 AI 기술을 만나 더 똑똑해진 검색을 실감나게 경험할 수 있는 거예요.
티라노사우루스에게 말 걸러 가기]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[인플레이션발 임금 인상 파업 확산]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/7oKkaK</id>
        <link href="https://newneek.co/post/7oKkaK"/>
        <updated>2022-06-23T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[영국을 달리는 기차가 멈췄어요. 그제(21일)부터 영국&nbsp;철도노조가 파업을 시작했거든요. 33년 만에 제일 큰 규모의 파업이라고. 노동자들이 파업에 나선 가장 큰 이유는 인플레이션이에요 📈: “물가가 쭉쭉 오르는데 월급은 그대로면 월급이 깎이는 거랑 똑같잖아. 7% 올려줘!”
그런데 앞으로 다른 분야나 다른 나라에서도 비슷한 파업이 이어질 거라는 말이 나와요. 영국만 해도 우편·교육 등 여러 분야에서 임금을 올려달라는 목소리가 커지고 있는데요. 유럽 다른 나라도 비슷하다고 ✊:


벨기에 브뤼셀 공항:&nbsp;지난 20일, 공항 노동자 7만여 명이 임금인상 등을 요구하는 파업을 시작하면서 출발 항공편이 모두 취소됐어요.


프랑스 샤를 드골 공항:&nbsp;지난 9일 공항 노동자들이 임금을 올려달라며 파업에 나서면서 출발 편의 25%가 취소된 적이 있는데요. 다음 달부터 2차 파업에 들어가겠다고 했어요.


항공사 승무원:&nbsp;유럽에서 가장 큰 저비용항공사(LCC) 라이언에어의 노조가 24일부터 파업하기로 했어요. 스페인·벨기에·프랑스·이탈리아·포르투갈 등의 직원이 참여한다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[원숭이두창 국내 첫 확진자 발생]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/SqFouY</id>
        <link href="https://newneek.co/post/SqFouY"/>
        <updated>2022-06-23T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[우리나라에서 원숭이두창&nbsp;확진자가 나왔어요. 21일 독일에서 입국한 내국인인데, 원숭이두창의 대표 증상인 고열과 울퉁불퉁한 발진이 나타나 검사를 받았더니 어제(22일) 양성 판정을 받은 거예요.&nbsp;원숭이두창은 동물과 사람 모두 걸릴 수 있는 감염병(=인수감염병)으로, 사람 사이에선 주로 체액을 통해 퍼지는 걸로 알려져 있어요. 다만 코로나19처럼 쉽게 퍼지지는 않는다고.
우리나라 질병관리청(질병청)은 원숭이두창의 위기 경보 단계를 올렸는데요(관심→주의):


안 퍼지게 할 거야:&nbsp;그동안 감시나 모니터링 위주로 대응했다면, 이젠 중앙방역대책본부를 중심으로 방역 조치에 나서요.&nbsp;


더 안 들어오게 할 거야:&nbsp;바이러스가 해외에서 더 들어오지 않도록 원숭이두창이 많이 발생하는 나라에서 오는 사람을 더 철저히 검사하기로 했어요.


질병청은&nbsp;3세대 백신과 항바이러스제를 서둘러 들여올 예정이라고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[원·달러 환율 총정리]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/ejWMBl</id>
        <link href="https://newneek.co/post/ejWMBl"/>
        <updated>2022-06-23T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 최근에 원·달러 환율이 13년 만에&nbsp;제일 높은 수준으로 확 올랐다는 얘기 들었어요? 또또 물가 오르고 경제 안 좋아졌다는 그 얘기냐고요? 비슷한데 또 그 얘긴 아니에요. 환율이 뭔지, 오르면 어떻게 되는 건지 알 것 같지만 어디 가서 설명하려면 탁 막히잖아요. 환율 얘기로 시끌시끌한 지금! 어디서든 “환율이 뭐냐면~” 하고 설명할 수 있게 뽀개볼게요.
환율, 정확히 뭐더라?
우리나라 돈을 다른 나라 돈으로 바꿀 때의 비율이에요. 원·달러 환율은 한 마디로: 1달러($)를 사는데 필요한 원화(₩)의 양인데요. 전 세계에서 달러가 제일 많이 거래되다 보니 보통 환율 하면 원·달러 환율을 말해요. 환율은&nbsp;수요와 공급 원리에 의해 정해져요. 무슨 말이냐면:



환율 올랐다 ⬆️: 달러 원하는 사람 많아져서 → 달러 가치 오르고 → 달러를 사려면 더 많은 원화가 필요해져요(원화 가치 하락⬇️). 환율이 오르면&nbsp;물가도 오를 수&nbsp;있어요. 외국에서 들여오는 물건이 비싸지고, 이걸 재료로 삼는 우리나라 물건까지 비싸질 테니까요. 반면 수출을 많이 하는 기업엔 좋아요. 외국 입장에서는 저렴해진 한국 물건을 더 많이 살 기회이기 때문.&nbsp;


환율 떨어졌다 ⬇️: 원화 원하는 사람 많아져서 → 원화 가치 오르고 → 그럼 똑같은 원화로 달러를 더 많이 살 수 있어요(원화 가치 상승⬆️). 환율이 떨어지면 수출이 불리해지고 수입은 유리해져요. 우리나라처럼 수입 비중이 높은 국가는 물가도 상대적으로 안정되고요.


달러·원화 원하는 사람은 왜 많아진 건데?
딱 잘라서 말하기는 어렵고요. 환율이 갑자기 변한 건지, 서서히 변한 건지에 따라 크게 두 이론으로 살펴볼 수 있어요:


이자율 평가(평형)이론 🏦: 수요와 공급이&nbsp;이자율(금리)에 의해&nbsp;결정된다고 보는 이론이에요. 예를 들어: 우리나라 예금 이자가 1%, 미국은 3%라고 해볼게요. 미국 은행에 돈을 맡기는 게 이득이니까 너도나도 원화를 달러로 바꾸려고 할 거예요. 그럼 달러 가치가 오르면서(원화 가치 하락) 환율이 오르고요. 보통 짧은 기간 내에 달러나 원화를 원하는 사람이 많아졌을 때 이 얘기가 나와요.




구매력 평가이론 🥖: 수요와 공급이&nbsp;물가수준에 의해&nbsp;결정된다고 보는 이론이에요. 예를 들어: 미국에서 1달러에 파는 빵을 우리나라에서도 똑같이 판다고 해볼게요. 1달러=1000원일 때 빵 가격은 1000원이어야 하잖아요. 하지만 우리나라 빵 가격이 1200원으로 오른다면? 미국 빵을 직구하는 게 이득일 거예요. 이때 달러의 수요가 늘고 가치도 오르면서(원화 가치 하락) 환율이 오르는 것. 장기간에 걸쳐 달러나 원화를 원하는 사람이 많아졌을 때 보통 이 얘기가 나와요.


그럼 이번에 환율이 오르는 건...?!
이자율 평가이론으로 설명할 수 있어요. 미국이 금리를 한 번에 0.75%p나 올리자(=자이언트 스텝) 달러를 찾는 사람이 많아져서 달러 가치가 쭉 오른 것. 미국이 다음 달에도 금리를 올리겠다고 예고해서 당분간 환율은 계속 오를 것 같아요. 혹시 해외여행 계획 중인 뉴니커 있다면 단단히 대비해두는 게 좋겠어요.
+ 수출 많이 하는 기업한테는 좋은 거 아닌가?
원래는 그게 맞는데, 요즘엔 수출기업들이 웃지 못하고 있어요. 번 돈(=수출액)보다 나간 돈(=수입액)이 더 많기 때문. 러시아의 우크라이나 침공으로 에너지·원자재 가격이 확 뛰어서 수입액이 늘었거든요. 요즘 상황을 쪼금 어려운 말로 ‘무역수지가 적자 났다’라고 해요. 2008년 금융위기 때보다도 적자가 심각해 ‘환율 오르면 수출 늘어난다’는 말도 옛말이 되어버렸다고.
&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2022 공공기관 경영평가]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/7CgYIV</id>
        <link href="https://newneek.co/post/7CgYIV"/>
        <updated>2022-06-22T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[어제(21일), 우리나라 공공기관 130개가 지난해&nbsp;경영 상황에 대한 성적표를 받았어요. 공공기관운영위원회(공운위)가 매년 각 기관에 매기는 6단계(S·A·B·C·D·E) 등급 평가 결과가 나온 건데요. 눈에 띄는 성적표 몇 장 자세히 들여다보면:


S등급 한국동서발전:&nbsp;안전사고를 잘 예방하고, 경영도 윤리적으로 하고, 설비도 안정적으로 운영해서 최고 등급을 받았어요. 공공기관 평가에서 S등급을 받은 곳이 나온 건 10년 만이라고.


E등급 한국해양교통안전공단:&nbsp;가장 낮은 등급을 받아 기관장이 자리에서 물러나는 게 좋겠다는 얘기가 나왔어요.


C등급 한국전력공사와 자회사:&nbsp;주머니 사정이 너무 좋지 않으니 임원들이 받은 보너스를 반납하면 좋겠다는 얘기가 나왔어요.


130장의 성적표 싹 모아놓고 살펴보면 높은 등급(S·A·B)과 낮은 등급(D·E)을 받은 기관 수·비율 등이 지난해와 비슷하다고. 이에 윤석열 대통령은 공공기관에&nbsp;과감한 변화가 필요하다고 꼬집었어요: “국민의 믿음 얻을 수 있는 기관으로 변해야 해.”&nbsp;&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🔔 피자 파티, 제대로 모시겠습니다]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Z3uFFR</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Z3uFFR"/>
        <updated>2022-06-22T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 어서 와요! 오늘은 (1) 뉴닉 피자스테이션에 어떤 피자 있었는지 매장 슥 둘러보고 (2) 뉴니커의 피자 취향을 딱 알려줄 피자 입맛 테스트를 해보려고 해요.&nbsp;

STEP 1. 어서 오세요,
피자스테이션 매장입니다
그동안 뉴닉 피자를 배달로만 만나왔던 뉴니커. 오늘은 피자 파티 초대장을 받고 피자스테이션 매장을 직접 찾아왔다고.

이 집 반죽은 뭐로 만들어?
피자스테이션은 정치·경제·법·사회·문화 등 다양한 재료로 반죽을 만드는 곳이에요. 올해 가장 많이 사용한 재료는 ‘사회 분야’ 재료였고요. ‘코로나19 격리 단축’·‘무례함에 맞서는 폭력’을 비롯해 여러 메뉴가 ‘사회 분야’ 재료를 사용했다고. ‘최저임금 차등적용’처럼 ‘경제 분야’ 재료를 사용하거나, ‘정치인 예능 출연’처럼 ‘정치 분야’ 재료를 사용한 피자도 있어요. 뉴니커의 입맛에 따라서 다양한 피자를 즐겨보세요!
올해 어떤 피자 메뉴가 있었더라?
올해 상반기 메뉴는 총 11개가 있었어요. 메뉴판을 살펴보면:


코로나19 격리 단축


올림픽 메달리스트 군 면제


올림픽에서의 정치적 표현


가짜뉴스 법적 처벌


촉법소년 처벌 강화


안락사 법적 허용


무례함에 맞서는 폭력


키즈 유튜브 규제


N잡 금지 계약서


최저임금 차등 적용


정치인 예능 출연



제일 잘 나가는 메뉴는 뭐야?
올해 상반기, 가장 많은 뉴니커의 관심을 받은 메뉴는 바로 ‘촉법소년 처벌 강화’ 피자였어요. 무려 1598명의 뉴니커가 의견 토핑을 얹어줬는데요. 그다음으로 핫했던 피자는 1014명의 뉴니커가 답변을 보내준 ‘올림픽 메달리스트 군 면제’예요. ‘N잡 금지 계약서’와 ‘최저임금 차등적용’ 피자에도 무려 각각 1004명·1000명의 뉴니커가 토핑을 얹어줬다고.

좀 더 특별한 메뉴는 없나?
뉴니커가 피자에 얹어준 토핑의 비율에 따라 특별한 피자도 얼마든지 만들 수 있어요. 한 가지 토핑을 아낌없이 얹은 찐한 맛 피자도 있었고, 여러 토핑을 골고루 얹은 풍성한 맛 피자도 있었어요.


찐한 맛! 의견 대통합 피자: 뉴니커의 의견이 한쪽으로 가장 크게 쏠렸던 피자는 ‘안락사 법적 허용’이에요. 무려 85.7%의 뉴니커가 ‘안락사 법적으로 허용해야 해’를 선택했어요. ‘N잡 금지 계약서’와 ‘촉법소년 처벌 강화’ 피자에서도 각각 85.0%·84.7%의 뉴니커가 ‘N잡은 개인의 선택이야’·’촉법소년 처벌을 강화해야 해’를 선택했어요. 뉴니커끼리 텔레파시 팍팍 통한 것.&nbsp;


풍성한 맛! 반반 피자: 양쪽 의견을 골고루 얹은 반반 피자로는 ‘무례함에 맞서는 폭력’과 ‘코로나19 격리 단축’ 피자가 있었어요. ‘무례함에 맞서는 폭력’에서 ‘폭력이 필요할 때도 있어’라고 답한 뉴니커는 46.5%, ‘폭력을 사용해서는 안 돼’라고 답한 뉴니커가 45.4%였어요. 의견이 거의 딱 반으로 나뉜 거예요. ‘코로나19&nbsp;격리 단축’ 피자 역시 찬성(49.4%)과 반대(45.0%)가 팽팽하게 맞섰어요.



혹시 스태프 추천 메뉴도 있어?
그럼요! 피자스테이션 스태프들, 사실은 뉴니커가 이 질문 해주기만을 기다리며 주방에서 귀 쫑긋 세우고 있었다고. 사심 잔뜩 담긴 추천 메뉴를 하나씩 살펴보면:


디자이너 스태프 픽- ‘키즈 유튜브 규제’ 피자: 어린이날 100주년 기념 피자! ‘우리나라에서 가장 돈 잘 버는 유튜버’ 목록에 키즈 유튜버가 이렇게 많은 줄 몰랐는데요. 제 유튜브 알고리즘에서는 접할 수 없던 정보를 알게 돼서 좋았어요.&nbsp;


에디터 스태프 픽- '최저임금 차등 적용’ 피자: 조금 어려운 주제라고 생각했는데 정말 많은 뉴니커가 의견을 얹어줬어요. 무려 1000명! 덕분에 에디터도 깜짝 놀랄 만큼 풍성한 피자가 만들어졌고요.



STEP 2. 입맛 찾아 삼만리, ‘피자 입맛 테스트’
순식간에 피자스테이션 매장을 다 둘러본 뉴니커. 그러다 보니 ‘내 입맛에 딱 맞는 메뉴는 뭘까?’ 궁금해졌다고요? 그럴 줄 알고 뉴닉이 내 입맛에 딱 맞는 ‘피자 입맛 테스트’를 준비했어요.
‘요즘 특히 핫한 피자 vs. 언제 먹어도 맛있는 피자’부터 ‘조금 무겁지만 똑똑해지는 피자 vs. 가볍게 먹을 수 있는 피자’까지. 뉴니커도 몰랐던 뉴니커의 피자 취향을 알아볼 수 있어요.

아래 링크에서 ‘피자 입맛 테스트’로 내 취향에 딱 맞는 피자 추천받고, 결과를 캡처해 SNS에 공유도 해보세요!
피자 입맛 테스트 해볼래!
&nbsp;]]></content>
    </entry>
</feed>