<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://newneek.co/tag/politics</id>
    <title>뉴닉 ─ 정치</title>
    <updated>2022-12-20T02:07:54.835Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://newneek.co/assets/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[야당 혼자 시작한 10·29 참사 국정조사]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/xLVXXc</id>
        <link href="https://newneek.co/post/xLVXXc"/>
        <updated>2022-12-20T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/media/image/article/thumbnail/%E1%84%80%E1%85%B5%E1%86%AB%E1%84%80%E1%85%A11.png" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">야당 혼자 시작한 10·29 참사 국정조사</h3><time class="card-date">2022/12/20</time><i class="card-category">정치</i><div class="card-newtag">NEW</div></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2023년 예산안: "새해부터 지각 각이네..."]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/NVubDC</id>
        <link href="https://newneek.co/post/NVubDC"/>
        <updated>2022-12-16T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[올해의 마지막 날도 어느덧 약 2주밖에 남지 않았는데요. 새해부터 지각 대장 될 위기에 처한 게 있다고. 그 주인공은 내년 국가 예산이에요. 국회에서 처리가 엄청나게 늦어지고 있거든요. 헌법에 따르면 12월 2일에는 국회 본회의를 통과했어야 했다고.
뭐 때문에 왕지각이야?
국민의힘과 더불어민주당(민주당)이 팽팽히 맞서고 있어서 그래요 🔥. 여러 갈등 포인트가 있지만, 그중에서도 서로 끝까지 양보하지 않는 건 바로 ‘법인세’예요. 법인세는 기업 같은 법인이 번 돈에 매기는 세금을 말하는데요. 정부에서 걷는 세금의 20%를 차지할 정도로 중요해요. 그래서 법인세율을 내릴지 말지를 두고 두 정당이 합의해야 예산안도 함께 국회 본회의를 통과할 수 있고요.
두 정당의 입장이 어떻게 다른데?


국민의힘 🔴: 대기업 법인세율을 25%에서 22%로 3%p 낮추자고 주장해요. 이는 윤석열 대통령의 공약이기도 한데요. 우리나라는 법인세율이 높은 편이라 해외 기업이 들어오기를 꺼린다는 거예요. 그러면 경제 발전으로 이어지지 않아 손해라는 것. 여기에 더해 기업이 세금을 덜 낸 만큼 남은 돈으로 투자도 더 많이 하고, 채용도 많이 할 테니 지금 같은 경제 위기에 필요한 조치라고 보고요.


더불어민주당 🔵: 법인세율을 낮추는 건 부자한테만 좋으니, 세율을 유지하자고 주장해요. 기업이 세금 덜 내서 남은 돈을 경제 살리는 데 쓰지 않고, CEO처럼 주식 많이 가진 사람들한테 줄 수도 있다는 것. 앞으로 경기가 안 좋아질 거라 세금 덜 걷을 상황은 아니라고도 주장해요. 법인세는 우리나라에서 세 번째로 많이 걷는 세금인데, 이걸 줄이면 살림살이 어려워진 사람을 어떻게 지원하겠냐는 거예요.


이를 중재해야 하는 국회의장이 “15일까지 협상하세요!”라고 말했는데요. 둘 사이 의견이 좁혀지지 않자 15일 오전에 최종 중재안을 내놓았어요: “법인세 1%p 낮추는 걸로 합의해봅시다.”
예산안의 운명은 어떻게?
그동안 아무리 늦어도 오늘(16일)에는 합의하고 예산안을 처리할 수 있지 않을까 하는 전망이 많이 나왔는데요. 혹시 합의가 안 된다면 일이 둘 중 한 방향으로 흘러갈 수 있다는 얘기도 있어요:


더불어민주당 혼자 고고: 국회에서 절반이 넘는 자리(169석)를 차지한 민주당이 혼자 예산안을 처리하는 거예요. 정부에서 내놓은 예산안을 민주당 생각에 맞게 조금 수정한 버전으로요. 하지만 이렇게 되면 내년에 예산을 쓰다가 문제가 생겼을 때 “민주당이 책임져!” 하는 얘기가 나올 수 있어 부담스러울 거라는 얘기도 있었고요.


2022년이랑 비슷하게: 12월 31일까지 예산안을 처리하지 못해 해를 넘기면 정부는 2023년에 써야 할 돈을 하나도 못 써요. 그러면 2022년에 쓴 예산을 참고해 돈을 써야 하는데요(=준예산). 준예산은 정말 꼭 필요한 곳에만 쓸 수 있어 정부 기관 비정규직이 해고되고, 지원사업이 줄어드는 등 경제 피해가 커질 수도 있어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[정부: "유치원이랑 어린이집 합쳐!"]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/tRXBp6</id>
        <link href="https://newneek.co/post/tRXBp6"/>
        <updated>2022-12-15T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[‘아직 초등학교에 입학하지 않은 어린이가 다니는 곳’ 하면 어디가 떠오르나요? “유치원”이라고 답한 뉴니커도, “어린이집”이라고 말한 뉴니커도 있을 것 같은데요. 2025년부터 유치원과 어린이집이 한 지붕 아래로 들어올 것 같다고.
엥? 지금은 한 지붕이 아니야?
맞아요. 둘이 무슨 차이냐면:


유치원은: 교육부가 관리해요. 지식을 가르치는 교육이 중심이에요.


어린이집은: 보건복지부(복지부)·지방자치단체(지자체)가 관리해요. 어린이를 돌보고 기르는 보육이 중요해요.&nbsp;


이렇게 서로 하는 일이 다르다 보니 교육과정과 교사 자격·처우 등도 제각각이라는 말이 쭉 있었어요. 유치원을 다니는 아이들과 어린이집을 다니는 아이들 사이에 교육 수준의 차이가 생긴다는 것. 이를 해결하기 위해 약 30년 전부터 유아교육(=유치원)과 보육(=어린이집)을 합치자는 ‘유보통합’ 얘기가 나왔고요.
근데 왜 아직 통합 안 됐어?
유보통합까지 넘어야 할 산이 생각보다 많기 때문이에요 ⛰️. 자세히 살펴보면:


교육부 vs. 복지부: 교육부와 복지부가 나눠서 하던 일을 합치면, 그 일은 누가 맡아야 하냐는 거예요. 둘 중 하나가 담당자가 되면 새로운 일을 추가로 하거나, 원래 갖고 있던 예산·인력을 내줘야 하기 때문.


교사 자격·처우 달라 🧑‍🏫: ‘유치원 선생님’이 되려면 반드시 전문대학 이상을 졸업해야 하지만, ‘어린이집 선생님’ 자격증은 대학이 아닌 학점은행·교육원 등을 통해서도 딸 수 있어요. 임금 등의 처우도 다르고요. 이 차이를 어떻게 할지를 두고 갈등이 있어요.


시설 기준 달라 🏫: 우리나라 법에 따르면 유치원은 어린이집보다 더 깐깐하게 면적·실내 밝기·온도·습도 등 기준을 맞춰야 해요. 그래서 유보통합을 하고 시설 기준을 유치원에 맞추면 거기 맞지 않는 어린이집이 생기고요.


앞으로는 어떻게 되는 거야?
일단 정부는 오는 2025년부터 지자체가 유치원과 어린이집을 모두 관리·감독하도록 할 거라고 말했어요. 유보통합 프로젝트를 이끌 추진단도 교육부 아래에 만들고, 복지부가 참여하게 할 거라 했고요. 하지만 이것만으로는 계획이 충분하지 않고, 정부가 앞으로 구체적인 과제를 어떻게 풀어낼지 지켜봐야 한다는 말이 나와요. 상세한 계획은 12월 말이나 1월 초에 나올 거라고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[정부: 북한은 우리의 적이다]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/8lEMbK</id>
        <link href="https://newneek.co/post/8lEMbK"/>
        <updated>2022-12-08T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[윤석열 정부의 첫 번째 국방백서에 북한 정권·군을 ‘적’으로 딱 규정한 표현이 들어갈 예정이에요 🇰🇵. 국방백서는 국민에게 우리나라의 국방 정책을 알리기 위해 국방부가 2년마다 펴내는 책자인데요. 여기에 ‘북한 정권·군 = 우리의 적’이라는 표현이 다시 들어가는 건 6년 만이라고.
이 표현은 정권이 바뀔 때마다 국방백서에 들어가기도, 빠지기도 했어요. 남북이 “우리 잘 지내보자” 하며 훈훈한 대화가 오가던 2004년 노무현 정부 때는 ‘북한의 군사 위협’ 같은 말로 바뀌기도 한 건데요 🤝. 2010년 천안함 피격사건 등을 계기로 다시 ‘북한 = 적’이라는 표현이 들어갔다가 문재인 정부 때인 2018년에 다시 빠졌고요. 윤석열 대통령은 대선후보 시절 소셜미디어에 ‘우리의 적은 북한’이라는 글을 올리기도 했는데, 북한에 대한 대통령의 인식이 새로 나올 국방백서에 반영된 거예요]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[화물연대 파업과 정부 대응]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/ghqSzF</id>
        <link href="https://newneek.co/post/ghqSzF"/>
        <updated>2022-12-07T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[우리나라에서 곧 기록 깰락말락한 것, 뭐게요? 바로 화물연대 파업이에요. 곧 2주째에 접어들어, 역대 화물연대 파업 중 가장 오래가는 거라고. 이렇게 된 건 화물연대 vs. 정부가 팽팽히 맞서기 때문인데요. 파업과 관련해 둘 사이에 어떤 갈등이 일어나고 있는지 알아봐요.


파업, 왜 했더라?: 최저운송료를 정해 화물노동자의 생계를 지키는 ‘안전운임제’가 올해가 지나면 끝나서예요. 화물연대는 안전운임제를 유지·확대해달라고 했는데, 정부가 잘 생각해보겠다고 해놓고 그러지 않았거든요.



#Round1. 파업 막을 수 있어 vs. 노동자 권리야


정부: 화물노동자들에게 “파업 멈추고 당장 일하러 돌아가!”라고 명령을 내렸어요(=업무개시명령). 화물 옮기는 일은 나라 전체 산업에 영향을 끼치는 중요한 일이니 함부로 그만두면 안 된다는 것. 따르지 않으면 화물차를 운전할 자격을 뺏거나, 벌금을 내거나, 감옥에 가게 할 수도 있어요.


화물연대: 업무개시명령이 부당하다고 봤어요. 국제노동기구에 정부의 결정에 문제가 없는지 살펴달라고 부탁하기도 했고요: “파업은 노동자의 기본 권리인데, 나라가 이걸 막는 건 노동권을 심하게 짓밟는 거야!”&nbsp;


#Round2. 화물노동자는 사업자야 vs. 노동자야


정부: 공정거래위원회(공정위)는 화물연대가 공정거래법을 어겼는지 조사하려 해요. 공정위는 화물노동자들을 화물 회사에 속한 ‘노동자’가 아니라, 알아서 일을 맡는 ‘사업자’로 보는데요. 사업자들이 단체로 움직여서 화물 운송을 막는 건 법을 어기는 일이니 이를 따져본다는 거예요.


화물연대: 공정위 조사가 잘못됐다고 했어요. 화물노동자는 겉으로는 ‘사업자’로 보이지만, 현실적으로는 화물 회사와 계약해서 회사 말에 따라 일하는 ‘노동자’라는 것. 그러니 공정위가 관리할 사업자도 아니고, 노동자니까 당연히 파업할 권리도 가진다는 거예요.


음... 사람들은 뭐래?
여러 의견이 나와요. 2가지만 살펴보면:


파업을 최대한 빨리 멈춰야 해: 이번 파업이 나라 산업을 크게 뒤흔들고 있으니, 일단 파업을 멈춘 다음 대화로 풀어보라는 거예요.


파업을 너무 나쁘게 보고 있어: 정부가 노동자들이 목소리를 낼 권리를 존중해주지 않는다는 말이 나와요. 파업을 강하게 처벌하겠다고 하며 나쁘게 바라본다는 것.


+ 안전운임제, 어떻게 될까?
당장 올해 12월 31일이 지나면 없어지는 거라, 안전운임제의 운명은 어떻게든 곧 정해질 텐데요. 국민의힘은 화물연대의 말을 들어줄 수 없다는 입장이고, 민주당은 자기들끼리라도 안전운임제 수명을 늘리는 법을 패스하려고 해요. 민주당끼리 법을 패스시키면 윤석열 대통령이 여기에 거부권을 써서 법을 다시 되돌리는 상황이 생길 수도 있다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[철도노조: "코레일·정부 둘 다 문제 있어!"]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/4dantg</id>
        <link href="https://newneek.co/post/4dantg"/>
        <updated>2022-12-02T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[그제(30일) 수도권 지하철 파업 때문에 말 많았잖아요. 이번에는 한국철도공사(코레일)의 노동조합인 전국철도노동조합(철도노조)가 파업하겠다고 했어요 🚆.


코레일, 어디더라?: 고속열차(KTX), 일반열차(ITX-새마을·새마을호·무궁화호 등)와 전국 15개 철도 노선을 관리하는 곳이에요. 나랏돈으로 운영되는 공기업이라 나라가 정한 규칙을 따라야 하고요.


철도노조, 왜 파업한 거야?
코레일이 정부의 입김을 받는 회사다 보니, 철도노조는 코레일과 정부 양쪽에 목소리를 냈는데요. 하나씩 살펴볼게요.
#1 from 철도노조 to 코레일 ✊
1️⃣ 임금 올려달라는 말과 함께 2️⃣ 예전에 했던 약속 지켜달라고 했어요: “투명한 승진 제도 만들고, 성과급 지급 기준 바꾸지 않기!” 코레일은 정부에게 책임을 돌렸어요: “공기업 인건비는 정부가 규칙으로 정해둬서, 임금 올려주고 싶어도 우리는 못 올려줘!”&nbsp;
#2 from 철도노조 to 정부 ✊


1️⃣ 일할 사람 줄이지 마: 코레일 노동자들은 일하는 시간이 너무 길어서 2018년에 1인당 일하는 시간을 줄였어요. 그만큼 일할 사람이 더 필요해졌는데 정부가 사람 채우는 걸 허락하지 않았어요. 최근에는 사람을 더 줄이겠다고 했고요. 이에 일할 사람을 줄이지 말라고 한 거예요.


2️⃣ 민영화로 일감 빼가지 마: 지금 코레일에서 하는 차량 정비·유지보수 일을 딴 데로 빼주지 말라고 했어요: “일의 일부를 서서히 민간 사업자에게 넘겨서(=민영화) 코레일 운영에 쓰는 돈을 줄이려는 거야!”


정부는 코레일에게 탓을 돌렸어요. 코레일이 경영을 제대로 하지 못해서 여러 문제(=구조적 문제)가 계속 생긴다는 것. 정부가 뭐라고 말하고 있냐면 🗣️:


안전사고 못 막고 있어: 안전사고 안 생기게 대책 마련하라고 코레일한테 여러 번 말했는데 계속 사고가 난다는 거예요: “코레일이 노조 눈치 보느라 안전사고 막을 방법 제대로 못 만들었어!”


유지보수는 외주로 해: 그래서 정부는 유지보수와 관련된 일감을 밖으로 빼고, 일하는 사람도 줄이려고 하고 있어요. ‘유지보수 일을 코레일이 모두 맡아야 한다’는 법도 바꾸려고 하고 있고요.


이렇게 철도노조, 코레일, 정부의 입장이 모두 엇갈리고 있는데요. 서로 의견이 좁혀지지 않고 있어서 파업까지 이어진 거예요.
파업으로 열차 타기 힘들어질까?
그럴 수도 있어요. 철도노조는 오늘부터 파업에 들어갈 걸로 보이는데요. 철도는 운영을 아예 안 하면 사람들이 큰 피해를 입을 수 있는 사업(=필수공익사업)이기 때문에 법에 따라 필수 인력은 빼고 파업에 들어가게 돼요. 우리나라 군인 중에 기관사 면허가 있는 사람 등이 대체 인력으로 들어가고요. 그렇다고 해도 일부 서울지하철(1·3·4호선), 수도권 전철(경의·중앙선, 분당선 등), 전국의 열차(KTX) 운행에 문제가 생길 것 같아요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[당장 일하지 않으면 처벌한다고?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/oBUEXc</id>
        <link href="https://newneek.co/post/oBUEXc"/>
        <updated>2022-11-30T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[“이러다... 우리 다 문 닫는 거 아냐?” 무슨 소리냐고요? 요즘 우리나라 산업 현장 일부에서 나오는 걱정의 목소리예요. 지난 6월 파업을 끝냈던 화물연대가 며칠 전부터 다시 운전대를 놓으면서 현장에 필요한 화물이 제대로 오가지 못하고 있거든요. 이를 해결하고자 그제(28일) 화물연대 vs. 정부가 2시간 동안 첫 협상을 벌였지만 소득은 없었고요.
&nbsp;
화물연대·정부랑 어떻게 된 거야?
이유는 지난 6월 파업 때와 같아요:&nbsp;“올해가 끝나면 사라지는 '안전운임제' 계속 이어지게 해주고. 적용 범위도 컨테이너·시멘트 외 다른 화물차까지로 늘려줘!” 지난 6월에 파업했을 때, 정부도 생각해보겠다고 해서 화물연대도 “오케이, 그럼 기다릴게” 하고 넘어갔고요.


잠깐, 안전운임제 뭐더라?:&nbsp;화물 노동자가 더 많은 물건을 옮기려고 제대로 쉬지 않거나 지나치게 속도를 내서 운전하지 않도록 화물 노동자의 최저 운송료를 보장하는 제도예요.&nbsp;


&nbsp;
그럼 된 거 아니야?
아니에요. 연말이 다가오면서 정부가 다시 내놓은 입장이 크게 달라지지 않았거든요: “2가지 모두 들어주기 어렵고, 대신안전운임제 딱 3년만 연장해줄게”&nbsp;이에 화물연대는&nbsp;다시 파업하게 됐고요: “정부, 우리 뜻 받아들이기로 한 것 아니었어?” 그제 협상 자리에서도 정부는 입장을 바꾸지 않았는데요. 이에 화물연대가 파업을 이어가겠다고 하자 윤석열 대통령이 어제(29일)&nbsp;국무회의에서 화물연대에&nbsp;‘업무개시명령’을 내리기로&nbsp;했어요. 화물연대가 업무를 다시 시작하라고 법으로 명령을 내린 건데요. 따르지 않으면 징역·벌금·면허취소 같은 형사처벌을 받을 수도 있다고.

형사처벌? 그렇게까지 해야 해?
화물연대의 파업으로 물류의 발이 묶이자 산업 곳곳이 올스톱되며 국가 경제에 큰 위기가 왔다고 판단한 것. 일단 시멘트 운송 차량에 먼저 발동했는데요. 화물연대의 파업으로&nbsp;어디에 어떤 문제가&nbsp;생기고 있는지 살펴보면:


시멘트 없어서 건물 지을 수 없어 🏗:&nbsp;시멘트를 나르는 차량의 약 3분의 1이 파업으로 멈춰, 시멘트가 평소와 비교해 약 10%밖에 시장에 나가지 못하고 있어요. 이에 시멘트를 원료로 하는 레미콘 공장이 멈췄고, 공사에 필요한 레미콘이 만들어지지 못해 많은 건설 현장의 작업이 중단됐어요.


항구에서 물건 못 옮겨 📦:&nbsp;우리나라 주요 항구에 드나드는 컨테이너의 양이 80% 이상 줄었어요. 수출과 수입에 필요한 화물 처리에도 문제가 생기고 있는 거예요.


주유소에 기름이 없어 ⛽️:&nbsp;전국 곳곳의 주유소에서 휘발유·경유 등 기름이 똑 떨어지고 있어요. 한국도로공사에 따르면, 주유소마다 다르지만 최대 2주 동안 쓸 기름만 남았을 거라고. 앞으로 재고가 떨어져 문을 열지 못하는 주유소가 속속 생긴다는 거예요.


앞으로 어떻게 될까? &nbsp;
정부의 강경 대응에 화물연대의 반발이 거세졌는데요. 일부 전문가들은 이런 정책이 노동자의 권리를 침해하고, 파업을 끝내지도 못할 거라고 봤어요:


노동자의 권리 침해야 😡:&nbsp;정부가 마음대로 화물 노동자들을 형사처벌 하는 건 노동자의 권리를 해친다는 거예요. 화물연대는 업무개시명령의 효력을 정지해달라고 법원에 집행정지 신청도 낼 예정이라고. &nbsp;


소용 없는 조치야 🤔:&nbsp;업무개시명령이 발휘되려면 화물 노동자들이 명령서를 받아야 하는데요. 고정된 출퇴근 장소가 없고 전국에 흩어져 있는 화물 노동자들에게 일일이 업무개시명령이 내려졌다는 걸 알리는 것 자체가 쉽지 않다는 말이 나와요. 사실상 업무개시명령이 발휘되기 어렵다는 것.


화물연대와 정부는 오늘(30일) 다시 얘기하기로 했는데요. 업무개시명령으로 갈등의 골이 더 깊어져 입장 차이를 좁히기 쉽지 않을 거란 얘기가 나와요.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[해킹으로 범죄자 잡기?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/jBZMoq</id>
        <link href="https://newneek.co/post/jBZMoq"/>
        <updated>2022-11-29T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[아동·청소년 대상 디지털 성범죄를 막기 위해 ‘온라인 수색’을 도입해야 한다는 말이 나왔어요 💻. 2021년 9월에는 아동·청소년 대상 디지털 성범죄에 대해서만 잠입수사가 가능해졌어요 🚨. 하지만 이렇게 잠입수사를 해서 디지털 성범죄자를 잡으려면, 범죄자에게 접근해서 범죄자가 성착취물을 파는 등의 행위를 하도록 만들어야 하는데요. 범죄자와 연락이 닿지 않거나, 사라져버리면 수사를 이어가기 어렵다는 한계가 있었어요. 이 때문에 피해자가 늘어나도, 증거를 확보하기는 쉽지 않았고요.
이런 한계를 해결하기 위해 범죄자의 컴퓨터를 해킹해서 증거를 얻는 온라인 수색을&nbsp;도입해야 한다는 말이 나온 거예요. 범죄자의 컴퓨터를 직접 들여다보면 증거를 확보하기도, 범죄자를 잡기도 쉬워지기 때문. 하지만 온라인 수색이 기본권을 침해한다는 지적이 나와요. 자칫하면 수사와 관련 없는 개인정보까지도 수집할 수 있다는 것 💽. 이에 전문가들은 기본권 침해가 일어나지 않으면서 온라인 수색을 할 수 있도록 엄격한 수사 기준 등을 마련해야 한다고 말해요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[오답노트 📝 | 뉴닉 정치 레벨 테스트 정답과 해설 총정리!]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/VfzLAY</id>
        <link href="https://newneek.co/post/VfzLAY"/>
        <updated>2022-11-24T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[오랜만에 찾아온 뉴닉 오답노트! 정치 레벨 테스트의 정답과 해설을 총정리해서 가져왔어요.&nbsp;고슴이가 몰래 공개하는 컨닝페이퍼까지 살펴보면, 다음 깜짝 레벨 테스트&nbsp;만점자는 뉴니커가 될지도!&nbsp;
잠깐, 아직 정치 레벨 테스트 못 해본&nbsp;뉴니커라면?
지금 바로 아래 링크를 눌러 내 점수는 몇 점인지&nbsp;확인해봐요!
정치 레벨 테스트 바로가기

1번 문제 📝.
우리나라 1대 대통령은 누구일까요?

1. 김영삼
2. 윤보선
3.&nbsp;최규하
4.&nbsp;이승만

☑️&nbsp;정답&nbsp;
정답은 4번&nbsp;이승만! 우리나라의 초대 대통령은 바로 이승만이었어요. (🦔: 이건 나도 맞췄슴!)


🦔 고슴이의 컨닝페이퍼&nbsp;
보기 하나씩 살펴보면:&nbsp;


김영삼: 제 14대 대통령으로, 1993년부터 1998년까지 대통령을 했어요.


윤보선: 제 4대 대통령으로, 1960년 8월부터 1962년 3월까지, 딱 1년 7개월 동안 대통령을 했어요.


최규하: 제 10대 대통령으로, 1979년 12월부터 1980년 8월까지, 딱 8개월 동안 대통령이었어요.




2번 문제 📝.
우리나라 2대 대통령은 누구일까요?
1. 박정희
2. 이승만
3.&nbsp;최규하
4. 김종필

☑️&nbsp;정답&nbsp;
정답은 2번&nbsp;이승만! 이승만은 1대뿐 아니라 2대와 3대 대통령까지 했어요. '엥? 대통령 한 번만 할 수 있는 거 아니야?'라고 생각했나요? 맞아요. 지금은&nbsp;5년 동안 딱 한 번만 할 수 있는데요(=대통령 단임제). 예전에는 여러 번 할 수 있었어요.
대체 어떻게 3번이나&nbsp;할 수 있었는지 궁금하다면? 정치 기본기: 한국 대통령 편 1화에서 샅샅이 파헤쳐봐요!


🦔 고슴이의 컨닝페이퍼&nbsp;
보기 하나씩 살펴보면:&nbsp;


박정희: 5~9대 대통령으로, 다 합쳐서 무려 17년 넘게 대통령을 했어요. 가장 오랜 기간 대통령을 한 만큼 보기 중에 가장 익숙할 수 있어 헷갈렸을 수 있어요.


최규하: 1번 문제에서 말한 것처럼&nbsp;제 10대 대통령으로, 1979년 12월부터 1980년 8월까지, 딱 8개월 동안 대통령이었어요.


김종필: 우리나라 정치 역사에 큰 획을 그은 '삼김' 중 한 명이긴 했는데요. 대통령이 아니라 국무총리였어요.&nbsp;11·31대 국무총리를 지냈고&nbsp;국회의원으로는 9번 당선됐어요.&nbsp;‘한국 현대 역사의 산증인’으로 불려요.&nbsp;




3번 문제 📝.
우리나라에서 가장 오랫동안&nbsp;
대통령을 한 사람은 누구일까요?
1. 이승만
2. 박정희
3. 전두환
4. 노태우

☑️&nbsp;정답&nbsp;
정답은 2번 박정희! 박정희는 무려 17년 7개월 동안 대통령을 했어요. 위에서 이승만이 1대부터 3대 대통령이었다고 했는데, 그보다 더 긴 기간 대통령을 한 거예요.
지금으로 치면 새로운 대통령이 4번이나 바뀌었을 시간 동안, 박정희는 어떻게 계속 대통령을 할 수 있던 걸까요? 그에게 따라다니는 ‘역대급 경제성장 vs.&nbsp;독재’라는 꼬리표,&nbsp;과연 어느 쪽이 진실인 걸까요?&nbsp;
경제만 살리면 무조건 좋은 대통령인 건지, 좋은 대통령의 자질은 무엇인지&nbsp;생각해보고 싶다면, 정치 기본기&nbsp;4화를 읽으면서 함께&nbsp;고민해봐요!


🦔 고슴이의 컨닝페이퍼&nbsp;
보기 하나씩 살펴보면:&nbsp;


이승만: 앞서 말한 것처럼 1~3대 대통령으로, 다 합치면 12년 동안 대통령을 했어요.


전두환:&nbsp;군사정권의 끝판왕이었던 전두환, 11~12대 대통령을 지내서 총 8년 동안 대통령이었어요.


노태우: 13대 대통령으로, 임기 5년을 딱 채웠어요.




4번 문제 📝.
우리나라 역대 대통령은
총 몇 명일까요?
(현재 임기 대통령 제외)
1. 10명
2. 11명
3. 12명
4. 13명

☑️&nbsp;정답&nbsp;
정답은 3번 12명! 1번부터 세어 보면:
1.&nbsp;이승만&nbsp;
2. 윤보선
3. 박정희&nbsp;
4. 최규하
5. 전두환&nbsp;
6. 노태우&nbsp;
7. 김영삼&nbsp;
8. 김대중&nbsp;
9. 노무현&nbsp;
10. 이명박&nbsp;
11. 박근혜&nbsp;
12. 문재인&nbsp;

현재 대통령 제외하면 역대 대통령 12명인데, 나는 5명도 제대로 모르는 것 같다면? 정치 기본기에서&nbsp;쉽고 재밌게&nbsp;역대 대통령의 히스토리를 살펴볼 수 있어요.&nbsp;


5번 문제 📝.
다음 중&nbsp;정치 용어&nbsp;
'필리버스터'를 알맞게 설명한 것은?
1. 각 정당의 대표가 대표연설을 하는 행위
2. 소수 정당이 합법적으로 국회 회의 진행을 방해하는 행위
3. 정기국회의 시작을 알리는 공식 연설
4. 통과하지 못한 법안의 재투표를 진행하는 회의

☑️&nbsp;정답&nbsp;
정답은 2번 '소수 정당이 합법적으로 국회 회의 진행을 방해하는 행위'였는데요. 역대 대통령 중 우리나라 최초로 필리버스터를 해 유명해진 사람이 있어요. 무려&nbsp;5시간 19분의 필리버스터로 국회에서 법이 막무가내로 통과되는 걸 막아낸 전 대통령, 과연&nbsp;누구일까요? 모르겠다면&nbsp;정치 기본기 10화에서 확인해보세요!


6번 문제 📝.
다음 중&nbsp;김대중 대통령에 대한&nbsp;
설명으로 옳지 않은 것은?

1. 한국인 최초로 노벨평화상을 받았다
2. 젊었을 때 신문사 사장으로 일한 적 있다
3. 여성가족부를 처음으로 만들었다
4. 금융실명제를 처음으로 시행했다&nbsp;

☑️&nbsp;정답&nbsp;
정답은 4번 '금융실명제를 처음으로 시행했다'에요. 4번 금융실명제는 바로 김영삼&nbsp;정부 때 시행됐어요.
이 법이 생긴 이유를 알아보면요. 당시 우리나라는 경제 개발을 해오느라 돈이 많이 필요했어요. 그래서 나라 안에서 돈이 잘 거래될 수 있게 가짜이거나 빌린 이름으로 만든, 혹은 이름조차 없는 계좌의 금융 거래도 봐주는 일이 많았어요. 돈만 잘 흘러가고 쌓이면 된다는 것.&nbsp;
하지만 부작용이 나타났어요. 본인 이름으로 거래하지 않다 보니 불법으로 쌓는 재산이나 정치 자금, 부동산 투기 등 부정부패가 늘어나 ‘지하경제’가 만들어졌거든요.&nbsp;


🦔 고슴이의 컨닝페이퍼&nbsp;
보기 하나씩 살펴보면:&nbsp;


한국인 최초로 노벨평화상을 받았다:&nbsp;김대중은 남북한의 관계를 좋게 만들었고, 화해를 시도했다는 공로를 인정받아 우리나라 최초로 노벨평화상을 받았어요.


젊었을 때 신문사 사장으로 일한 적 있다: 한때는 성공한 CEO였어요.&nbsp;지역 신문사 ‘목포일보’의 사장으로 언론인 스펙을 쌓았고, 배 만드는 회사 ‘흥국해운’의 사장이 되어 30살이 되기도 전에 목포에서 성공한 사업가로 이름을 날리기도 했어요.


여성가족부를 처음으로 만들었다:&nbsp;요즘 윤석열 정부에서 없앤다는 말 많은 여성가족부(여가부). 김대중 정부에서 ‘여성부는 여성부가 없어지는 그날을 위해 일한다’라며 2001년 처음 만들어졌어요. 성차별을 금지하고, 여성에 관한 법을 만들고, 일하는 여성에 힘을 실어주는 업무를 맡은 독립 기관이 생긴 거예요.&nbsp;




7번 문제 📝.
다음 중 임기를 채우지 못하고&nbsp;
청와대를 떠났던 대통령은?
1. 이명박
2. 노무현
3. 윤보선
4. 김영삼

☑️&nbsp;정답&nbsp;
정답은 3번 윤보선! 4대 대통령이었던 윤보선은 1년 7개월 만에 대통령 자리에서 내려오게 돼요. 어쩌다 이렇게 됐냐고요? 나라가 혼란스러운 틈을 타, 육군 소위였던 박정희가 군인 세력을 모아 청와대를 장악(=5.16 군사 쿠데타)한 것: “정부가 일 제대로 안 하는데, 우리 군인들이 나라 권력 한 번 잡아볼까?"&nbsp;
대체 얼마나 혼란스러웠길래 쿠데타 한 번에 대통령 자리에서 내려오게 된 건지, 계속 알고 싶다면&nbsp;정치 기본기 2화와 3화를 확인해보면 돼요.


🦔 고슴이의 컨닝페이퍼&nbsp;
혹시 '2번 노무현'과 헷갈렸던 뉴니커?&nbsp;노무현은 우리나라 정치 역사상 처음으로 국회에 의해 '이 대통령 탄핵해주세요!' 신청된(=탄핵 소추) 대통령인데요. 탄핵안이 통과돼 잠시 대통령 자리에서 내려오긴 했지만, 헌법재판소의 판결로 두 달 만에 대통령 자리로 돌아갔어요.&nbsp;
노무현의 탄핵 소추에 대해 더 자세히 알고 싶은 뉴니커라면?&nbsp;정치 기본기 11화에 몽땅 다 나와 있어요!


8번 문제 📝.
1980년 5.18 광주민주화운동&nbsp;
당시 대통령은 누구였을까요?
1. 박정희
2. 전두환
3. 최규하
4. 노태우

☑️&nbsp;정답&nbsp;
정답은 3번 최규하! 혹시 '2번 전두환'과 헷갈린 뉴니커 있나요?&nbsp;군사 정권으로 나라 꽉 잡은 전두환, 그가 '군사 정권 물러가라! 민주화를 되돌려라!' 외쳤던 5·18 광주 민주화운동의 원인인 건 맞는데요. 사실 그때 대통령은 10대 대통령이었던 최규하였어요.&nbsp;
5·18 민주화운동, 이번 기회에&nbsp;팩트에 기반해서 확실하게 알아가고 싶다면? 정치 기본기 5화와 6화 읽으면서&nbsp;딱 정리해봐요.


9번 문제 📝.
다음 중&nbsp;현재 '국가정보원(국정원)'의&nbsp;
초창기 이름으로 알맞은 것은?
1. 국가기밀정보부
2. 중앙정보부
3. 국가정보총사령부
4. 국가재건정보부

☑️&nbsp;정답&nbsp;
정답은 2번 '중앙정보부'!&nbsp;국가 안보나 정책 결정에 쓰이는 모든 정보를 관리하는 국가정보원의 원래 이름은 ‘중앙정보부’였어요. 중앙정보부는 박정희의 군정 시절 처음 생긴 기관인데요. 그때는 군인 정부에 반대하는 사람들을 모조리 잡아내고 정책을 홍보하는 역할도 했어요. 일반 시민부터 국회의원까지 너나 할 것 없이 모두가 중앙정보부의 감시 대상이었고요.
중앙정보부가 어떻게 일반 시민들을 감시하고 탄압했는지 더 알고 싶다면? 아래 링크를 눌러 더 자세한 내용을 확인해보세요!


3화 | 어제 내 민주주의가 무너졌어 | 박정희 편 (1)


6화 | 우린 이걸 군사정권이라 부르기로 했어요 | 전두환 편 (1)




10번 문제 📝.
다음 중&nbsp;
문재인 정부 때 일어난 일이 아닌 것은?
1. 스토킹이 범죄로 인정되었다
2. 제주 4.3 특별법이 만들어졌다
3. 코로나19 팬데믹이 유행하기 시작했다
4. 우리나라, 미국이 처음으로 FTA(자유무역협정)를 맺었다&nbsp;

☑️&nbsp;정답&nbsp;
정답은 4번 '우리나라, 미국이 처음으로 FTA(자유무역협정)를 맺었다'였어요. 문재인 정부가 아니라&nbsp;노무현 정부 때 추진돼 처음 맺어졌어요.
한미 자유무역협정(FTA)은 한국과 미국이 서로 세금 떼지 말고 자유롭게 무역을 하자는 약속인데요.&nbsp;이로 인해 당시 노무현을 지지했던 사람들이&nbsp;노무현에게 많이 등을 돌렸어요. 미국 시장이 열려 값싼 물건이 많이 들어오면 우리나라 상인들이 피해를 볼 수 있다고 걱정했기 때문. 그럼에도 노무현은 한미 FTA가 길게 봤을 때 우리나라 경제에 긍정적 영향을 줄 거라고 내다보고 이를 추진했어요.&nbsp;
FTA가 맺어진 지 약 10년이 흐른 지금, FTA에 대한 평가는 골고루 나오고 있어요. FTA 이후로 한국과 미국의 무역 규모부터 서로 투자하는 규모까지 훨씬 커졌다고. 하지만 전문가들은 FTA로 수출할 수 있는 품목이 아닌 물건을 만드는 회사의 경우, 수출을 하지 못하는 것은 물론 수입품이 들어오면서 경쟁이 치열해져 매출이 줄어든 경우도 있었다고 해요. 이들에 대한 보완책까지 마련할 필요도 있었다는 거예요.&nbsp;


어때요? 이렇게 다시 한번 오답노트로 짚어보니 더 확실하게 알 수 있게 된 것 같지 않나요?
혹시 읽으면서&nbsp;우리나라 역대 대통령에 대해 잘 모르고 있었다는 생각이 들었다면?&nbsp;지금 아래 링크를 눌러, 정치 기본기 할인받고 기초부터 탄탄히 정치 상식과 교양 쌓아봐요!
정치 레벨 0단 탈출할래!]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[교통방송 예산 두고 시끌시끌한 이유 🚥]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/jnvktS</id>
        <link href="https://newneek.co/post/jnvktS"/>
        <updated>2022-11-17T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[서울시의회가 TBS(교통방송)에 2023년 말까지만 예산을 지원하기로 했어요. 시의회 국민의힘 의원들이 “TBS에 공정성 문제가 많다!”며&nbsp;예산을 주지 않기로&nbsp;한 거예요. TBS는 1년 동안 쓰는 돈의 70%를 서울시에서 지원받던 상황이라, 사실상 2024년부터 방송국이 문 닫는 거 아니냐는 얘기가 나와요.


잠깐, 서울시의회?:&nbsp;시의회는 시민을 대표해 조례를 만드는 등 의사 결정을 하고, 행정을 감시해요. 지금 서울시의회는 총 112석 중 76석을 국민의힘이 차지하고 있어요.&nbsp;


TBS? 째끔 낯선 거 같기도...
그럴 수 있어요. TBS는 라디오·TV 방송 모두 운영하는데, 수도권과 충청권 일부 지역까지만 송출되기 때문 📡. 1990년에 서울시가 운영하는 라디오 공영방송으로 시작했거든요. 이름 첫 글자 T는 Traffic을 뜻하는데요. 교통정보와 운전하면서 듣기 좋은 라디오 방송을 제작해요. TV로는 ‘변상욱의 우리동네 라이브’ 등 수도권과 관련된 프로그램을 내보내고요. 2020년부터는 서울시 아래에 있는 기관이 아닌 미디어재단으로 독립했어요. 여전히 지역 공영방송이긴 하지만, 서울시의 입김이 덜 들어가는 방향으로 바뀐 것.
근데 예산은 왜 확 깎은 거야?
TBS에서는 다양한 시사 프로그램도 만드는데요. 그중 ‘김어준의 뉴스공장’이 정치 이슈를 공정하지 않게 다룬다는&nbsp;논란이 많았어요. 더불어민주당(민주당)과 국민의힘의 의견이 부딪힐 때 민주당에 힘 실어주는 경우가 많았다는 거예요. 방송통신심의위원회도 이런 문제를&nbsp;계속 지적했고, TBS 내부에서도 “공정성 논란이 생겼을 때 TBS 직원들의 의견이 제대로 전달되고 반영되지 못했다”는 성찰이 있었어요. 국민의힘에서는 공정성 문제를 이유로 7월부터 예산을 깎자는 얘기를 해왔고요.
여러 의견이 많겠는데?
맞아요. 정치권은 물론, TBS 내부·미디어 학계·언론단체에서도 얘기가 나와요. 크게 2가지로 나눌 수 있는데요. 각각 살펴보면:


마땅한 조치야 🙆:&nbsp;TBS는 지역 공영방송이잖아. 서울시 예산을 지원받는다는 건 시민 세금을 쓴다는 뜻이고. 그러면 서로 다른 시민의 목소리를 고루 반영하는 공정한 방송을 해야 하는데,&nbsp;여러 번 지적받고도 바뀌지 않았어. 그러니 이제는 아예 지원을 끊는 게 맞아.


언론 탄압이야 🙅:&nbsp;언론의 문제는&nbsp;직원과 시민이 해결해가도록 해야지. 정치가 나설 문제가 아니야. 그리고 특정 프로그램이 문제면 그것만 잘 바꾸면 되잖아. TBS 전체에 책임을 물을 건 아닌 것 같아. 지금도 내부에서 ‘공정방송위원회’를 만드는 등&nbsp;변화하려고 노력하고 있는데, 예산을 팍 깎는 건 방송사를 지금 서울시를 꽉 쥐고 있는 정당의 입맛에 맞추려 하는 걸로 보이고.


앞으로 어떻게 될까?
지원금이 끊기는 시점은 2024년 1월 1일이에요. 그때가 지나면 TBS에는 돈이 부족해 직원 약 400명 중 일부를 해고하는 등의 일이 생길 수 있어요. TBS는 법적으로 상업 광고를 할 수 없어 돈을 벌 방법이 그리 많지 않기 때문. 이에 TBS 이사회와 시의회 민주당 측은 법적 대응까지 생각하고 있다고 했고요.
아직 시간이 1년 넘게 남은 만큼, TBS가 프로그램을 개편하는 등 변화가 생긴다면 내년에 다시 서울시 예산을&nbsp;받을 수 있다는 분석도 있어요. 이번 일을 계기로 TBS가 내부 시스템을 잘 마련하고, 지역 공영방송의 역할을 다시 한번 생각해봐야 한다는 얘기도 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[이런 회담 결과는 처음이야]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/iQoSZa</id>
        <link href="https://newneek.co/post/iQoSZa"/>
        <updated>2022-11-15T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[그제(13일) 캄보디아의 수도 프놈펜에서 한국&amp;미국&amp;일본이 정상회담을 가졌는데요. 역대 최초의 결과가 나왔어요. 바로 ‘포괄적 공동성명’을 발표한 것. 무슨 말인지 하나도 모르겠어도 잠깐! (🦔: 뒤로 가지 마슴!) 쉽게 말해 세 나라가 북핵 문제 해결뿐 아니라 여러 분야에서 함께하자고 뜻을 모은 거예요.
전에도 비슷한 거 많이 하지 않았나?
포괄적 공동성명 발표는 최초인데다가, 같은 자리에서 한미 회담➡️한미일 회담➡️한일 회담이&nbsp;연달아 열렸다는 것도 평소랑은 달라요. 이렇게 릴레이로 얘기 나눈 건 6년 7개월 만이었다고. 그래서 포괄적 공동성명이 어떤 내용이냐면:


북핵 문제 협력하자! ☢️:&nbsp;한국·일본이 핵 공격을 받으면 핵무기를 가진 미국이 대신 공격해주는 ‘확장억제 공약’을 더욱 끈끈하게 이어나가기로 했어요. 또, 원래는 미국이 북한의 미사일 정보를 먼저 수집해 약간 시차를 두고 한국·일본에 전해줬는데 이제&nbsp;실시간으로 공유하기로 했고요.


세계 평화 이뤄내자! 🌏:&nbsp;러시아의 우크라이나 공격을 ‘침략전쟁’으로 부르고, 우크라이나의 편에 함께 서겠다고 했어요.&nbsp;미얀마 쿠데타와 관련해서는 군부에게 공격을 멈추고 불법으로 감옥에 보낸 시민들을 풀어달라고 요구했고요.


경제도 서로 손잡자! 💸:&nbsp;‘경제안보대화체’를 만들어 지속적으로 경제 얘기 나누고, 우리나라가 잘하는 반도체·통신 등의 분야에서 기술 동맹을 맺기로 했어요. 중국을 견제하기 위해 지난 5월 만들어진 ‘인도·태평양 경제 프레임워크(IPEF)’ 협력도 강화하기로 했고요. 한일이 미국 vs. 중국 경제 갈등에서 미국 손을 살짝 들어준 거예요.


릴레이 회담에서는 어떤 얘기 나왔대?
의견이 갈렸던 문제에 대해 서로의 뜻을 확인했어요:


한미 회담 ‘인플레 감축법’:&nbsp;‘인플레이션 감축법(IRA)’에 대한 논의가 이뤄졌어요. 이 법은 미국에서 전기차 산 사람한테 보조금을 주는데, 우리나라가 수출한 전기차는 보조금을 받을 수 없어 차별 논란이 있었거든요. 바이든 대통령은 ‘한국이 미국 경제에 큰 기여를 하고 있는 점을 고려해 법을 실제로 어떻게 펼쳐나갈지 논의해야 한다’라는 뜻을 밝혔어요.


한일 회담 ‘강제동원 문제’:&nbsp;한일 강제동원 문제를 이른 시일 내에 해결하자는 데&nbsp;뜻을 모았지만, 구체적인 방안에 대한 얘기는 나오지 않았어요.&nbsp;


한편으로는 중국을 견제하는 것에 대한&nbsp;걱정의 목소리도 나와요. 특히 우리나라 경제는 중국과 떼려야 뗄 수 없는데, 중국이랑 사이가 안 좋은 미국과 기술 동맹을 맺는 게 부담으로 다가올 수 있다는 거예요.
+ 근데 한미일 얘기를 왜 캄보디아에서 해?
지금 동남아시아에서 각종 정상회담이 열리고 있거든요. 지난 11일 프놈펜에서 열린 아세안(ASEAN·동남아국가연합) 정상회의에 한미일이 함께 참석한 걸 계기로 릴레이 회담이 열린 거예요. 어제(14일)는 인도네시아 발리에서&nbsp;G20 정상회담이 열렸는데, 이 얘기도 곧 싹 모아 가져올게요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[미국, 곧 중요한 성적표 받을 예정이라고?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/a3lINx</id>
        <link href="https://newneek.co/post/a3lINx"/>
        <updated>2022-11-08T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 성적표 공개되는 날은 전날부터 긴장 최고조잖아요. 생각보다 점수가 높거나 낮으면 만감이 교차하고요. 그런데 지금 미국도 곧 중요한 성적표 하나가 공개되기 일보 직전이라 대통령까지 식은땀 흘리고 있다고.
미국의 중요한 성적표? 그게 뭔데?
바로 오늘(8일) 치러지는&nbsp;미국 중간선거의 결과예요. 대통령 임기 4년의 중간인 딱 2년째에 치러서 중간선거고요. 이번에는 상원 의원의 3분의 1(35명), 하원 의원의 전체(435명)를 뽑는데요. 대통령이 일 잘하는지 아닌지에 따라 표가 갈려서 ‘대통령 중간 평가’라는 것. 미국 시민: “좋아 바이든 일 잘했어” 하면 민주당에 한 표, “바이든 일 못하네? 안되겠다” 싶으면 야당인 공화당에 표를 던지는 식으로요.


바이든(왼쪽)과 트럼프(오른쪽)가 중간선거 유세를 펼치고 있어요.&nbsp;ⓒNEWNEEK/Reuters


그럼 이번 성적표 결과는 어떨 것 같아?
민주당은 울고 공화당은 웃을 수 있다는 분위기예요(=그래픽). 각각 어떤 메시지를 밀고 있는지 살펴보면:


🔵 민주당 “민주주의 위기야”:&nbsp;지난 6월, 미국 연방대법원이 ‘임신중단권 합법화 STOP’이라는 판결을 내렸잖아요. 이에 분노한 시민들이 연방대법원의 판결에 반대하는 민주당과 바이든을 지지하기 시작했고요. 바이든은 ‘민주당을 지지해야 임신중단권과&nbsp;총기 규제 법안&nbsp;등 민주주의와 인권을 위한 법을 쭉 밀어붙일 수 있다’는 메시지에 힘을 싣고 있어요.


🔴 공화당 “경제가 문제라고”:&nbsp;공화당은 경제가 어려우니까 공화당에 투표하라는 메시지를 밀고 있어요. 지금 미국은 인플레이션·고금리 등으로&nbsp;경제 위기를 겪고 있기 때문. 실제로 바이든표 경제 정책에 실망해 공화당으로 눈을 돌리는 이들도 늘고 있고요. 선거가 가까워질수록 임신중단권 문제보다 당장은&nbsp;경제가 더 급하다는 분위기가 커지고 있다고.


공화당이 기세를 타 선거에서 이기면&nbsp;2년 남은 바이든 정부가 흔들흔들할 거라는 이야기가 나와요.
*임신중단권: ‘태아를 떨어트린다’는 뜻인 ‘낙태(落胎)’라는 표현에는 이를 범죄로 단정 짓는 시선이 담겨 있어요. 그래서 뉴닉은 더 가치중립적인 ‘임신중단’이라는 표현을 사용해요.
바이든 정부 흔들흔들할 거라고?
공화당이 상·하원 의원 선거에서 모두 이기면, 바이든표 정책들이 강하게 견제받을 수 있기 때문. 나라 안팎으로&nbsp;어떤 정책들이 영향받냐면:


인플레이션 감축법(IRA):&nbsp;바이든은 ‘에너지랑 의약품 가격이 너무 올랐어, 그러니 나라가 새로운 에너지 투자·의료비 지원에 세금 더 쓸게’라는 내용의&nbsp;IRA 법을 통과시켰는데요. 공화당은 ‘지금 경제도 안 좋은데 세금 팍팍 쓰는 건 오히려 안 좋아’라며 반대해와서 IRA 법의 내용이 바뀔지 주목받아요.


우크라이나 무기 지원:&nbsp;바이든 정부는 러시아에 침공당한 우크라이나에 수십조 원의 무기를 지원해왔어요. 하지만 공화당은 ‘지금 우리나라도 경제 어려운데, 돈 팍팍 써서 더 도와주기는 어려워’라며&nbsp;반대하는 분위기고요. 그래서 우크라이나에게도 이번 선거 결과가 중요한 것.


북한에 당근 or 채찍:&nbsp;그동안 공화당은 ‘바이든 정부의 대북 정책은 소극적이야’라며 비판해왔는데요. 트럼프 시절 강력했던 대북정책이 부활할지도 관심이 쏠려요. 다만 우크라이나 침공이나 중국과의 기싸움 등 해결이 급한 일들에 밀려서, 공화당이 이기더라도 대북정책이 당장 더 강해지지는 않을 수도 있다고.&nbsp;


만약 공화당이 이긴다면 트럼프의 2024 대선 도전에도 힘이 실릴 수 있어요. 트럼프는 마침 이번 중간선거가 끝나면 다음 대선에 나올지&nbsp;공식 발표하겠다고 했는데요. 이번 선거 결과는 우리나라 기준으로 9일 오전부터 서서히 드러날 거라고.&nbsp;]]></content>
    </entry>
</feed>