<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://newneek.co/tag/tech</id>
    <title>뉴닉 ─ 테크</title>
    <updated>2022-11-18T00:37:56.045Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://newneek.co/assets/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[(광고) Why Slack with Musinsa]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/1DXj4K</id>
        <link href="https://newneek.co/post/1DXj4K"/>
        <updated>2022-11-17T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[슬랙만 잘 써도 일잘러 될 수 있다고?
뉴니커, 요즘 일 잘하기로 소문난 회사의 공통점이 뭔지 알아요? 협업툴의 끝판왕으로 불리는 메신저 서비스인 슬랙(Slack)을 쓴다는 점이에요. 다른 메신저보다 훨씬 쉽고, 재밌고, 체계적으로 회사 내 커뮤니케이션을 할 수 있게 돕는 슬랙 덕분에 업무 능률이 팍팍 올라가기 때문.
에이~ 과장이 좀 심한 것 같은데
과장이 아니에요. 전 세계에서 이름 좀 날린다는 기업 대부분이 슬랙을 괜히 쓰는 게 아니거든요. 하나씩 살펴보면:


여기에 다 있어 🏢:&nbsp;슬랙은 ‘Digital HQ’예요. 직원·고객·파트너사는 물론 업무에 필요한 모든 툴이 모여 있는 하나의 거대한 가상 공간이라고 생각하면 쉬워요. 구글 독스 등 3500개 넘는 앱이 슬랙과 연동되고요. 슬랙을 떠나지 않고도 업무를 빠르고 유연하게 처리할 수 있는 것.


못하는 게 없어 🤖:&nbsp;슬랙은 메시지만 주고받는 메신저가 아녜요. ‘허들’로 사무실에서처럼 동료와 빠르게 음성·화상대화를 나누거나 화면을 공유할 수 있고, 반복되는 업무를 잊지 않도록 리마인더를 설정할 수도 있어요. 워크플로나 슬랙봇을 활용해 작업을 자동화할 수도 있고요.


믿을 수 있어 🔒:&nbsp;메신저로 회사의 민감한 정보도 주고받는 만큼, 보안은 절대 지켜져야 하잖아요. 슬랙은 암호화 등 강력한 보안 기능으로 데이터를 안전하게 지켜줘요. 다른 회사 사람과의 협업이 필요할 땐 정보 유출 걱정 없는 ‘슬랙 커넥트’로 안전하게 소통할 수 있고요.&nbsp;



슬랙이 그 정도였어?
아직 놀라기엔 일러요. 화수분처럼 쏟아지는 슬랙의 기능을 잘 활용하기만 하면 업무 효율을 끝없이 높일 수 있거든요. 대표적인 것 몇 개만 살펴보면:


저를 찾지 마세요 🗓️:&nbsp;구글 워크스페이스를 슬랙에 연결하면 캘린더에 저장해둔 미팅 알림을 슬랙으로 받을 수 있어요. 미팅이 시작되면 슬랙 프로필 상태가 자동으로 바뀌어서 내가 자리를 비운 이유를 다른 팀원이 바로 확인할 수 있고요.


답장하지 마세요 ✅:&nbsp;팀 동료의 메시지를 보고 “확인했습니다”라고 일일이 답장할 필요 없어요. 슬랙에서는 수천 개가 넘는 이모지로 직관적으로 리액션할 수 있기 때문. 불필요한 후속 메시지를 줄여서 업무 효율을 높이는 거예요. 필요한 이모지를 직접 만들 수도 있고요.


이메일 보내지 마세요 📧:&nbsp;이메일로 다른 팀·부서에 업무를 요청한 다음 혹시 몰라서 메신저로 “이메일 확인해주세요”라고 보낸 적 있잖아요. 상대방이 확인했는지는 답장이 오기 전까지 알 수 없고요. 슬랙에서는 그럴 필요 없이 ‘워크플로’를 만들어서 빠르고 간편하게 협업할 수 있어요.


슬랙 꿀팁 더 알려줘... 😇
혹시 ‘어, 우리 회사도 슬랙 쓰는데 그건 몰랐어...’ 했다면? 슬랙을 그저 ‘조금 편한 회사 메신저’로만 여겼다면 이 행사를 주목해봐요! 슬랙이 우리나라 대표 온라인 패션 플랫폼 무신사와 함께 웹 세미나(=웨비나)를 준비했거든요. 이번 ‘Why Slack with Musinsa’에서는 업그레이드된 슬랙의 기능을 실제로 어떻게 활용하는지 소개하는 데모 시간이 준비되어 있어요. 또 무신사가 슬랙을 활용해 어떻게 새로운 업무 환경을 구축하고, 기업 문화까지 바꿔나가고 있는지 생생하게 알 수 있는 자리에요. 슬랙과 더 친해지고 싶은 사람이라면 누구나 들을 수 있고요. 모든 사람들의 업무를 보다 편리하게, 보다 즐겁게, 보다 생산적으로 바꿔나가는 슬랙과 함께 일잘러로 거듭나고 싶다면 지금 바로 아래 버튼을 눌러 웨비나에 참가해봐요!
슬랙도 정복해볼까]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[한국 들어온다는 애플페이, 뭐가 달라? 🍎]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/hMgJ3s</id>
        <link href="https://newneek.co/post/hMgJ3s"/>
        <updated>2022-11-17T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[아이폰 쓰는 뉴니커라면 기다리고 있을 소식 📱! 이번 달 말부터&nbsp;우리나라에서도 애플페이를 쓸 수 있을 것 같다는 말이 나와요. 하지만 애플페이가 들어와도 그날부터 바로 이곳저곳에서 애플페이로 결제하기는 어려울 거라고. 삼성페이처럼 카드 기계에 휴대전화 띡- 찍으면 되는 것 아니냐고요? 애플페이는 그게 안 되거든요. 삼성페이 vs. 애플페이, 무슨 차이길래 그런 거냐면:


삼성페이 “신용·체크카드 결제하는 거랑 같아” 💳:&nbsp;삼성페이는 카드 기계에 신용·체크카드 마그네틱을 긁는 것과 같은 방식(=MST 방식)으로 결제할 수 있어요. 스마트폰에서 교통카드 쓸 때 쓰는 방식(=NFC 방식)도 지원하고요.&nbsp;그래서 가게에 어떤 카드 결제 기기가 있든 바로 사용할 수 있어요.


애플페이 “교통카드 찍는 거랑 같은 방식이야” 🚌:&nbsp;반면 애플페이는 NFC 방식만을 활용하는데요. 지금은 우리나라에서 애플페이가 되는 NFC 기기를 가진 가게가 드물어요.


애플페이가 우리나라에 들어오면 NFC 결제 기기를 갖춘 가게가 늘어나서 삼성페이가 ‘국내 간편결제 짱’ 자리를 위협받을 수 있다는 얘기도 있는데요. 그러기엔 애플페이가 넘어야 할 벽이 꽤 많을 거라는 말도 나와요:


가게 “비싸서 안 돼, 기계 못 사”:&nbsp;애플페이가 가능한 기계를 마련하려면 15만 원 정도가 드는데요. 적지 않은 비용이라 가게마다 이 기계를 설치하기가 쉽지 않을 것 같다고.


애플에서 기계 뿌리면?:&nbsp;그렇다고 애플이 “애플페이 널리 퍼지게끔 우리가 각 가게에 기계 나눠줄게!” 하기도 어려울 것 같아요. 우리나라에는 카드사가 단말기 설치 비용을 지원하면 안 된다고 정해둔 법이 있는데요. 여기에 걸릴 수도 있거든요.


카드사 “수수료 내야 한다고?”:&nbsp;사용자가 자기 카드를 등록해서 쓰는 삼성페이는 카드사가 따로 낼 수수료가 없는데요. 애플페이는 카드사가 애플에 별도의 수수료(소비자 사용 금액의 0.1~0.15%) 등을 내야 해요. 이 때문에 카드사들이 애플페이를 도입하는 걸 망설이거나 늦출 수 있을 거라는 말이 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[메타의 직원 대규모 해고]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/YwDL8s</id>
        <link href="https://newneek.co/post/YwDL8s"/>
        <updated>2022-11-09T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 퀴즈 하나 낼게요. Q. 우리가 자주 쓰는 SNS 중 요즘 대규모로 직원들 해고한다고 난리난 곳은?&nbsp;트위터...도 정답이긴 한데요.&nbsp;정답이 하나 더 있어요. 바로 인스타그램·페이스북(페북)을 운영하는 메타.&nbsp;조만간&nbsp;수천 명을 해고하기로&nbsp;했는데, 2004년 회사를 세운 이래 가장 큰 규모일 거라고.
왜? 요즘 메타 많이 어렵대?
찬 바람 쌩쌩 불어요 🌨️. 돈은 예전만큼 못 버는데 회사 굴리는 데 필요한 돈은 많이 늘었거든요. 실적이 너무 안 좋아서 주식 가격은 작년에 최고 비쌌던 것에 비해&nbsp;70%나 떨어졌고요.&nbsp;


돈 벌기 어려운데:&nbsp;전 세계적으로 시들시들한 경기는 물론, 믿음직한 돈벌이 수단이던 광고도 메타에 영향을 줬어요. 페북·인스타는 사용자의 데이터를 모아 맞춤형 광고를 하는데요. 애플이 아이폰에서&nbsp;개인정보를 빡세게 보호하자 맞춤형 광고를 더는 할 수 없어졌기 때문.&nbsp;


나갈 돈은 참 많아:&nbsp;월급으로 돈이 많이 나가고 있어요. 코로나19 이후로 디지털 분야가 확 떠서, 2020년부터 올해 9월까지 약 4만 명을 더 뽑았거든요. 3년 사이에 직원이 2배 더 늘어난 것(현재 약 8만 7000명). 그런데 무엇보다&nbsp;No.1 돈 먹는 하마로 꼽히는 건 바로 ‘메타버스’예요.


메타버스가 왜 돈 먹는 하마야?
메타의 메타버스 플랫폼인 ‘호라이즌 월드’는 실적은 아주 낮은데 📉 들어가는 돈은 어마어마하게 많기 때문 📈.&nbsp;


잠깐, 메타버스란?:&nbsp;초월(meta)+현실 세계(universe)를 합친 말로,&nbsp;온라인 가상세계를&nbsp;뜻해요. 아바타를 통해 돈을 벌고 물건을 살 뿐만 아니라, 콘서트에 참여해 춤을 따라 추거나 결혼을 해 가정도 이룰 수 있어요.&nbsp;


메타버스에 진심:&nbsp;메타 CEO인 마크 저커버그는 ‘메타버스가 우리가 갈 곳!’이라며 투자를 팍팍 하고 있어요. 그래서 작년 이맘때 회사 이름도 바꾼 것:&nbsp;페이스북 → 메타. 2021년부터 지금까지 약 150억 달러(약 20조 원)를 투자했고요.


근데 실적은 안 좋아:&nbsp;호라이즌 월드를 쓰는 사람은 한 달에 약 20만 명이에요. 20조 원을 들였는데 쓰는&nbsp;사람이 너무 적은 거예요. 메타버스 No.1 플랫폼인 로블록스는 한 달에 1억 명 이상이 써요.


하지만 멈추지 않지:&nbsp;상황이 이렇다보니 일부 투자자들은 ‘저커버그, 메타버스 투자 STOP’이라며 말리기도 하는데요. 하지만 저커버그의 멈추지 않는 메타버스 사랑과 투자가 오히려 상황을 안 좋게 키우고 있다는 분석도 나와요.&nbsp;


그럼 앞으로 어떻게 될까?
메타버스 산업을 내다보면 앞으로 메타의 운명도 미리보기 해볼 수 있어요. 어떤 얘기 나오냐면:&nbsp;


“잘 될 거야 👍”:&nbsp;메타버스는 미래를 봐야 해. 앞으로 2030년까지 6700억 달러 규모(약 920조 원)로&nbsp;10배 넘게 성장할 거야. 메타버스 쓰는 사람의 50%가 13살이 안 되는데 성인이 되면 돈을 더 잘 쓸 거고. 이미&nbsp;부동산·패션 업계는&nbsp;성과를 보고 있는걸?


“신중해야 해 👎”:&nbsp;다들 장밋빛 미래만 그리는데, 메타버스가 발전하려면 다른 기술도 함께 발전해야 해. 사람들이 ‘우와’ 할 정도로 가상 세계를 만들려면 개인이 가진 컴퓨터 성능도 좋아져야 하고, 인터넷망도 더 빨라져야 해. 그러려면 한참 멀었는데 지금 투자한다고&nbsp;당장 성과가 있을지는&nbsp;모르겠어.


+ 메타 주식 지금 사면 어떨까?
혹시 요즘 메타 주식 엄청 저렴해졌다고 사들인 뉴니커 있나요? 메타는 최근 서학개미가 가장 많이 사들인 주식 5위 안에 드는데요. 전문가들은 싸다고 마냥 사기보다는 메타의 사업 방향이 어떻게 변하는지 잘 살피고 사라고 조언해요. 메타버스 사업에 투자를 줄이는지도 보고, 줄어든 광고 수익이 다시 살아나는지도 살펴야 한다고. 미국의 유명한 금융회사들은 메타의 목표 주가를 낮춰 잡은 상황이에요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[일론 머스크, 트위터 인수]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/7XqdvG</id>
        <link href="https://newneek.co/post/7XqdvG"/>
        <updated>2022-11-04T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[트위터 살까 말까 반년째 고민하던 테슬라 CEO 일론 머스크, 우여곡절 끝에 드디어 트위터를 손에 넣었는데요. 몇몇 셀럽은 트위터 탈퇴를 선언하고, 도널드 트럼프 전 대통령은 “이제서야 제대로 된 사람이 회사를 맡았다”며 두 팔 벌려 환영 중이에요. 무슨 일인지 하나씩 살펴보면요.

트위터, 반년 동안 살까 말까 고민했다고?
머스크가 처음 트위터를 인수하려고 했던 건 올해 4월이에요. 전기차 테슬라부터 우주산업 스페이스X까지 가지고 있는 일론 머스크가 전 세계 2억 명이 사용하는 트위터까지 인수하려고 한 건데요. 7월, ‘트위터가 가짜 계정을 어떻게 관리하는지 정확히 공개하지 않는다’는 이유로 계약을 철회했어요. 이후 트위터의&nbsp;개인 정보 보호 문제가 불거졌고, 머스크는 트위터 CEO 계정에 똥 💩이모지만 덩그러니 남겨둘 정도로 분위기가 싹 식었고요. 하지만 머스크의 의혹 제기가 오히려 거짓이었다는 게 드러나며, 지난 10월 28일 머스크는 결국 원래 사기로 했던 금액 그대로 우리나라 돈 약 62조 원(440억 달러)을 주고 땅땅 인수했어요.
그나저나 왜 누구는 환영하고 누구는 탈퇴해?
머스크가 트위터를 인수할 때 가장 자주 언급하던 ‘표현의 자유’ 때문이에요. 스스로 ‘표현의 자유 절대주의자’라고 칭하는 머스크가 트위터의 새 주인이 됐으니, 플랫폼의 성격도 많이 바뀔 거라고 보고 사람들 반응도 나뉜 거예요.


머스크 환영한다 파👍:&nbsp;트위터는 그동안 가짜 뉴스나 혐오표현을 엄격하게 규제해왔어요. 이런 이유로&nbsp;트럼프 vs. 트위터&nbsp;사이가 안 좋았고요. 작년 1월에는 미국 수도 워싱턴 D.C.의 연방 의사당에&nbsp;시위대가 난입한&nbsp;사건을 계기로 트럼프의 트위터 계정이 영구정지 됐어요. 시위대를 두둔하는 트럼프의 트윗이 폭력을 조장한다고 본 거예요. 머스크는 이런 규제가 표현의 자유를 지나치게 침해한다며 정지된 계정을 곧 복원할 거라고 밝혔어요.&nbsp;


머스크 반대한다 파👎:&nbsp;표현의 자유라는 이름으로 가짜 뉴스 혹은 혐오표현이 늘어날 거라는 우려도 나와요. 머스크가 인수한 후 이미 인종차별 게시물이나 가짜 뉴스가&nbsp;폭발적으로 늘었다는 보도도 나왔고요. 이런 상황을 비판하는 셀럽들이&nbsp;트위터를 떠나기도&nbsp;했다고. &nbsp;


이번 달 8일에는 미국 중간선거가 열리는데요. 달라진 트위터의 표현의 자유 정책이 앞으로의 정치나 선거에도 영향을 미칠 수 있다는 얘기도 나오고 있어요.&nbsp;
그 외에 다른 변화는?&nbsp;
머스크는 인수 후 “새는 자유로워졌다(The bird is Freed)”라는 트윗을 올리며 새로운 변화를 암시했어요.


주식시장아... 안녕:&nbsp;트위터가 상장폐지돼요. 회사가 상장하면 여러 조사나 규제를 받게 되는데, 이로부터 자유롭기 위한 거예요. 혹시 트위터 주주였던 뉴니커? 🙋 너무 놀랄 필요 없어요! 원래 주가와 비슷한 54.2달러를 받을 수 있어요.


트위터도 유료 구독?:&nbsp;머스크는 기존 직원들을 해고하며&nbsp;유료화 전략에 힘쓰고 있어요. 이미 유료 구독제 ‘트위터 블루’를 운영 중인 미국·캐나다·호주·뉴질랜드에서는 사용료를 월 4.99달러&nbsp;→ 8달러로 올리기로 했어요. 기업이나 공인 계정에 붙는 파란 배지도 이 요금을 내지 않으면&nbsp;달 수 없게&nbsp;됐고요.


Welcome to X world:&nbsp;트위터에 결제, 주문 등 더 많은 기능이 생길지 몰라요. 예전부터 머스크는 중국의 위챗을 예시로 언급하며 X(엑스)라고 불리는&nbsp;‘슈퍼 앱’을 만들고 싶어했거든요. 다만 기업의 독점을 약하게 규제하는 중국과 달리 미국에서는 슈퍼앱을 만드는 게 어려운 일이라 당장 큰 변화가 생기기는 어려워 보여요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🔔띵동! ‘데이터센터법’ 피자가 도착했습니다!]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/F1Dywt</id>
        <link href="https://newneek.co/post/F1Dywt"/>
        <updated>2022-11-02T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[“뉴니커, 어떻게 생각해?”
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다! 🍕

지난 시간에는?
데이터센터법이 뭔지,
어떤 배경에서 나온 건지 살펴보고,
‘데이터센터법’에 관한 사람들의 생각도 알아봤는데요.
오늘은 다른 뉴니커들의 의견 싹 모아 정리했어요.
잠깐! ‘데이터센터법’,
어떤 내용이었는지 깜빡했다면?
‘데이터센터법’ 다시 읽으러 가기


10월 26일부터 11월 2일까지, 167명의 뉴니커가
‘데이터센터법’에 대한 의견을 얹어줬는데요.
뉴니커 의견 싹 모아 구운 따끈따끈한 피자가 도착했어요!
그럼, 뉴니커가 얹어준 의견 하나하나 살펴볼까요?

데이터센터법을 만들어야 해
(70.1%, 117명)
🍕1. 정보화 시대에 큰 피해가
일어나는 걸 막아야 해
네이버ˑ카카오 같은 회사가 우리 삶 곳곳에서 큰 역할을 하게 된 만큼, 데이터센터에 문제가 생기는 건 확실히 막아야 해. 많은 사람이 일상생활에 불편함을 겪고, 누군가는 일하는 것조차 어려워지잖아. 이번에 카카오 데이터센터에 불이 나 서비스가 먹통이 되는 바람에 택시 기사ˑ소상공인 등이 큰 어려움을 겪었던 것처럼 말이야&nbsp;🥤. 앞으로 이런 일을 막으려면 법을 새로 만들어 각 기업이 데이터센터를 철저하게 관리하게 해야 해.
앞으로는 인터넷과ˑ데이터 산업이 발전하면서 이와 관련한 활동ˑ직업이 더 많아질 텐데, 법도 산업이 커가는 속도에 발맞춰야 한다고 봐. 인터넷 기업의 서비스가 우리 삶에 더 깊이 들어오면 데이터센터에 문제가 생겼을 때 피해도 그만큼 더 커지지 않을까? 다가올 미래를 위해 데이터센터법을 만들어야 해.


🥤팩트 콜라
데이터센터 화재, 자주 일어나?
데이터센터에 불이 나는 게 세계적으로 자주 있는 일은 아니에요. 전 세계에서 2003년 6월부터 2021년 3월까지, 18년 동안 데이터센터 화재는 31번 일어나는 데 그쳤어요. 1년에 2번도 일어나지 않은 것. 대부분은 큰 피해로 이어지지 않았고요.&nbsp;

​
판교 SK C&amp;C 데이터센터 지하 3층 전기실에 있던 비상 축전기가 화재로 모두 불탔어요. ©더불어민주당 윤영찬 의원 페이스북/뉴스1


하지만 배터리에 불이 붙으면 상황이 좀 달라져요. 연료가 다 탈 때까지 불이 꺼지지 않기 때문. 이번에 불이 난 경기도 판교 SK C&amp;C 데이터센터에서도 배터리팩이 탄 것으로 밝혀졌어요. 이 데이터센터를 쓰던 카카오가 먹통이 된 서비스를 모두 복구하는 데는 127시간 30분이 걸렸고요. 피해 액수로 따지면 화재가 있었던 날만 해도 220억 원가량의 피해가 생긴 것으로 보인다고.

&nbsp;
🍕2. 국민을 보호할 법을
만드는 게 나라의 일이야
나라가 국민을 보호하기 위해 법을 만드는 건 당연해. 민간기업의 권리를 침해하는 거라고만 할 수는 없어. 예를 들어 은행ˑ보험회사ˑ카드회사 등도 민간기업인데 국민의 경제생활에 큰 영향을 미치니까 각종 법으로 규제하잖아. 데이터센터 기업도 마찬가지야. 네이버ˑ카카오는 코로나19 QR체크인이나 공공기관의 알림 메시지 전달 같은 일에 쓰이기도 하잖아. 그런 만큼 나라에서 더 꼼꼼하게 관리할 수 있어야 해.
🍕3. 원래 있던 규제로는 부족해
이미 정보통신망법에 데이터센터에 관한 얘기가 있다지만, 이번 카카오 서비스 먹통 사태를 보면 그 법이 충분히 역할을 못 한 것 같아. 그러니 기존 법에 난 구멍을 메우는 차원에서 데이터센터법을 만들어야 해. 정보통신망법과 데이터센터법이 겹치지 않도록 신경 써서 법을 더 튼튼하게 보완하자.
🍕4. 이 의견 더 얹고 싶어


이번에 카카오 서비스가 먹통이 된 건 화재 때문이었지만, 태풍ˑ폭우 같은 자연재해도 데이터센터에 위협이 될 수 있잖아. 기후위기로 자연재해가 늘고 있는 만큼 데이터센터 기업이 이에 대비할 계획을 더 철저히 세우게끔 해야 해.


데이터센터법은 각 기업이 가지고 있는 ‘데이터’ 자체를 규제하는 게 아니라, 그걸 담는 껍데기인 ‘데이터센터’를 규제하는 거야. 사업의 알맹이를 건드리는 게 아니니까 과한 규제라고 보기 어렵다고 생각해.


🍕5. 한마디로…


데이터가 더 중요해질 시대에 대비해야 하고


나라는 국민을 보호할 법을 만들어야 하고


원래 있던 규제만으로는 부족하니


데이터센터법을 만들자.



데이터센터법을 만들면 안 돼
(24.6%, 41명)
🍕1. 데이터센터 관리 비용은
결국 이용자 부담으로 이어질 거야
데이터센터법을 만들면 방송통신재난을 예방·수습하기 위해 나라가 세운 기준을 맞춰야 하는데, 이때 기업은 엄청난 돈을 써야 할 거야. 그 비용을 마련하기 위해 서비스 이용자에게 더 많은 돈을 내라고 요구할 거고. 이게 정말 이용자를 위한 걸까?
나라ˑ사회 차원에서도 큰 비용이 들어. 법을 만들면 기업들이 그걸 잘 지키고 있는지 감독하고 관리도 해야 하잖아. 이건 다 시간과 돈을 들여야 하는 일인데, 결국 국민이 부담을 지게 될 거야.
🍕2. 데이터센터법은
너무 과한 규제야
데이터센터는 나라 재산이 아니라 각 기업의 사적인 재산이잖아. 이를 규제하는 법을 만드는 건 기업을 운영하는 사람들의 재산권을 침해하는 거야. 우리나라는 원래도 기업에 대한 규제가 많은 편이고. 네이버ˑ카카오 등은 각자의 힘으로 회사를 이만큼 키운 건데, 회사의 영향력이 커졌다고 나라가 이들을 규제하는 건 과하다고 생각해.
데이터센터법은 이미 있는 규제와 겹치기도 해. 정보통신망법에 데이터센터를 규제할 근거가 마련되어 있다며. “데이터센터처럼 정보통신시설을 모아서 운영·관리하는 사업자는 물리적·기술적 보호조치를 해야 한다”라고 말이야.
🍕3. 이 의견 더 얹고 싶어


규제가 많아질수록 기업의 발전은 더뎌질 거야. 더구나 해외에는 이런 규제가 없다며. 그러면 해외 데이터센터 기업과의 경쟁에서 밀릴 수밖에 없을 거야 🥤.


데이터센터법은 ‘데이터’를 들여다보는 법은 아니라고 하지만, 간접적으로라도 데이터에 관한 규제를 하는 건 맞잖아. 나라가 국민의 데이터를 마음대로 살펴보거나 건드리면 정치적으로 위험한 상황이 될 수 있는데, 이 법을 계기로 나라가 데이터에 간섭하는 걸 더 쉽게 생각할 수도 있어.




​🥤팩트 콜라
데이터센터법 생기면 정말
우리나라 기업이 경쟁에서 밀릴까?
그럴 수 있어요. 더 정확히 말하면 우리나라에 데이터센터를 짓기가 어려워질 수 있는 건데요. 글로벌 디자인ˑ엔지니어링ˑ컨설팅 회사인 아카디스는 나라의 경제 규모ˑ건설 허가 등을 받기 쉬운 정도ˑ전기요금 등을 기준으로 데이터센터를 짓기 좋은 나라 순위를 매겼어요(2021년 기준). 우리나라는 50개 나라 중 16위에 올랐는데요. 데이터센터법 같은 규제가 추가되면 데이터센터를 지을 때 더 많은 조건을 맞춰야 해서 ‘건설 허가 등을 받기 쉬운 정도’ 항목에서 낮은 점수를 받을 수 있어요. ‘데이터센터 지으려면 방송통신재난을 방지하고, 그에 대비할 능력까지 있어야 하는군’이라고 판단할 수 있기 때문.
​

🍕5. 한마디로…


서비스 이용자의 부담이 늘 거고


기업의 재산권을 침해하니


데이터센터법을 만들면 안 돼.



기타
(5.4%, 9명)
🍕1. 가이드라인을 꼼꼼하게 만들자
데이터센터를 보호하기 위해 지킬 점들을 담은 가이드라인을 꼼꼼하게 만들자. 그래서 법으로 강제하지는 말고, 각 기업이 자율적으로 지키게 하는 거야. 그럼 카카오 서비스 먹통 같은 사태도 어느 정도 막을 수 있고, 기업의 재산권도 해치지 않을 수 있어.
🍕2. 진짜 문제는 시장 독점이야
카카오 먹통 사태로 큰 불편이 빚어진 진짜 이유는 카카오가 이곳저곳으로 사업을 확장해 시장을 너무 독차지하고 있어서였다고 봐. 지나치게 많은 사람이 카카오만 쓰니까, 카카오에 문제가 생겼을 때 온 나라가 난리인 거지. 카카오를 대체할 만한 경쟁 서비스가 있었다면 이렇게까지 파장이 크지는 않았을 것 같아. 그러니 결국은 어떤 기업 하나가 시장을 독차지하는 상황을 해결해야 해.


​🍟 따끈따끈 감자튀김
갓 나온 소식 업데이트

정부가 전국에 있는 90개 민간 데이터센터를 점검하기로 했어요. 과학기술정보통신부(과기정통부)가 오는 24일까지 소방청 등과 힘을 합쳐 민간 데이터센터가 재난 안전 조치를 잘하고 있는지 살펴보기로 한 거예요. 카카오 서비스 먹통 사태 이후 처음 조치에 나선 건데요. 과기정통부는 이를 바탕으로 데이터센터와 이를 활용한 서비스를 더 안정적으로 만들기 위해 법ˑ제도를 고치겠다고도 했어요.







이번 ‘데이터센터법’ 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요.
🍕다양한 주제를 다뤄줘서 많은 도움이 돼요.
🍕매번 어려운 소재를 쉽게 알려줘서 고마워요!
🍕인권 관련 주제로 만든 피자를&nbsp;더 보고 싶어요.

뉴니커, ‘데이터센터법’에 관해 이야기해보니 어때요?
오늘도 후식 퀴즈를 준비했는데요.
아래 링크를 눌러 퀴즈도 풀고,
피자스테이션에 대한 피드백도&nbsp;보내주세요!
pizza za za za 피드백
&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[🍕“데이터센터, 너 법 안에 들어와라”]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/zw4Y0X</id>
        <link href="https://newneek.co/post/zw4Y0X"/>
        <updated>2022-10-26T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[&nbsp;"뉴니커, 어떻게 생각해?"
뉴니커의 생각을 모아 나눠 먹는 공간,
피자스테이션에 오신 것을 환영합니다!🍕
자 그럼, 뉴닉이 준비한 오늘의 피자 먼저 살펴볼까요?


뉴니커, 얼마 전에 카카오가 쓰던 데이터센터에 불이 나서 서비스가 먹통이 되는 바람에 온 나라에 한바탕 난리가 났잖아요. 뉴니커도 불편함을 피부로 느꼈는지, 이번 주 피자스테이션에서 여기에 대해 얘기 나누고 싶다는 의견 전해줬는데요.&nbsp;
앞으로 ‘카카오 먹통 사태’ 같은 일이 다시 일어나지 않게 하려면 어떻게 해야 하는지를 두고 여러 얘기가 나와요. 국회도 손들고 나섰고요: “‘데이터센터법’ 만들어야겠어!” 여야가 입을 모아 한 목소리를 내는 중이에요. 그런데 이 법안, 사실 이미 2년 전에 나왔다고.
데이터센터법이 뭔지, 2년 전에 이미 나왔다는 건 무슨 말인지, 여기에 관한 다른 사람들의 생각은 어떤지 알고 싶지 않나요? 뉴닉이 싹 다 정리했으니, 한번 찬찬히 읽어보고 뉴니커 생각은 어떤지 알려줘요!

🍕 1. 데이터센터법이 뭐야?
방송통신발전 기본법을 고치자는 거예요: “데이터센터 사업자도 ‘방송통신재난관리기본계획(재난관리계획)’의 적용 대상에 포함하자.” ‘하나도 못 알아듣겠어... 뒤로 가기 😇~’ 하려고 했다면 잠깐! 앞에서부터 차례대로 무슨 뜻인지 알아봐요:


데이터센터: 인터넷을 통해 검색·쇼핑·게임·동영상 시청 등을 하려면 많은 양의 데이터가 필요하잖아요. 이를 저장하고 보여주기 위해서는 ‘서버’가 필요하고요. 데이터센터는 이런 서버가 모여 있는 곳이에요. 서버 장비는 습기·온도·전력 등 주변 환경에 매우 민감하고, 전기를 365일, 24시간 내내 공급받아야 하고요. 데이터센터 사업자는 이 서버를 관리하는 데이터센터를 운영하며 돈을 버는 곳을 말해요.


방송통신재난: 태풍·홍수·지진·화재 등의 재난과 그에 따른 피해 등으로 방송통신서비스에 이상이 생기는 것을 가리켜요.


재난관리계획: (1) 방송통신재난을 막기 위한 계획과 (2) 그러한 재난이 일어났을 때 빠르게 수습·복구하기 위한 계획을 가리켜요. 과학기술정보통신부(과기부)장관과 방송통신위원회(방통위)가 세워 시행하고요.


적용 대상: 우리나라에서 방송·통신사업을 하는 모든 회사가 재난관리계획을 지켜야 하는 건 아니에요. 이 법은 (1) 가입자 수가 10만 명 이상이거나 (2) 회선 수가 50만 이상인&nbsp;&nbsp;‘주요방송통신사업자’에만 적용되거든요(예: KT·KBS 등).


즉, “데이터센터 사업자를 재난관리계획 적용 대상에 포함하겠다”라는 말은 “앞으로는 KT·SBS 같은 큰 방송 통신 회사뿐만 아니라 카카오·네이버 등도 나라의 재난관리계획을 지키게끔 하겠다”라는 뜻이에요.

🍕 2. 근데 2년 전에 이미 나온 법이라며
법이 만들어진 건 아니고요. ‘이런 법을 만들자'는 제안(=법안)이 나왔던 거예요. 2018년에 서울 서대문구에 있는 KT 아현지사에 불이 나서 그 근처의 통신이 마비된 적이 있었는데요. 이를 계기로 2020년, ‘데이터센터법’을 만들자는 얘기가 나왔어요. 하지만 인터넷 업계·시민단체의 반대가 심했어요: “정부가 인터넷 산업을 너무 심하게 규제한다!” 당시 국회의원들도 당과 관계 없이 입을 모아 이 법안에 반대했고요.

🍕 3. 왜 과한 규제라고 본 거야?
데이터센터법은 ‘이중 규제’라는 거예요: “정보통신망법에 이미 데이터센터를 꼭 보호하게 하는 내용이 있어. 데이터센터법까지 만들면 규제를 더블로 하는 거야.” 무슨 말인지 자세히 살펴보면:


이미 법으로 보호하라고 해뒀는데: 정보통신망법은 데이터센터처럼 정보통신시설을 모아서 쌓아놓고 운영·관리하는 사업자가 지킬 점을 말하고 있어요: “시설을 안정적으로 운영하기 위해서 물리적·기술적 보호조치를 해야 해.”


더블로 규제하면 안 돼: 그런데 데이터센터법이 생기면 정보통신망법으로 한 번, 이 법으로 또 한 번 데이터센터 운영을 규제하는 꼴이 된다는 거예요. 이러면 데이터센터 기업의 재산권이 너무 많이 침해된다는 얘기가 나와요. 민간 데이터센터는 나라 것이 아니라 회사의 재산인 데다 거기서 관리하는 데이터는 회사의 영업 비밀인데요. 데이터센터법을 만들면 나라가 국민의 재산에 너무 많이 손대게 된다는 것. 이러면 데이터센터를 운영할 때 신경 쓸 게 많아져 우리나라의 인터넷 산업이 쪼그라들까 봐 걱정된다는 말도 나왔고요.


🍕 4. 근데 이번에 국회 입장은 180도 달라졌네?
맞아요. 카카오 먹통 사태를 겪고 보니 ‘나라 차원에서 데이터센터 사업자를 더 확실히 관리해야겠다’라고 생각한 거예요. 정보통신망법과 데이터센터법은 성격이 달라서 이중 규제가 아니라는 말도 있고요. 구체적인 얘기 들어보면:


갈수록 데이터센터가 중요해져: 코로나19로 인터넷을 이용한 비대면 활동이 엄청나게 많아졌잖아요. 메타버스·증강현실(AR)·가상현실(VR) 기술 등이 발달하면서 이런 활동이 점점 더 늘어날 거라는 말도 있고요. 이에 이제는 인터넷이 연결된 상태만으로는 부족하고, 카카오·네이버 같은 기업이 제공하는 서비스에도 항상 원활하게 접속할 수 있어야 살아가는 데 불편함이 없을 거라는 얘기가 나와요. 이번 카카오 먹통 사태가 보여준 것처럼요. 그러니까 데이터센터법을 만들어 인터넷 산업이 더욱 중요해질 미래에 철저히 대비하자는 거예요.


정보통신망법과 데이터센터법은 안 겹쳐: 정보통신망법과 데이터센터법의 성격이 달라 두 법의 규제를 더블 규제로 볼 수 없다는 의견이 있어요. 정보통신망은 문제가 생기지 않게 미리 막으려는 법이고, 데이터센터법은 문제가 생겼을 때 잘 수습하기 위한 법이라는 것. 따라서 이중 규제라고 보기 어렵다는 거예요.


🍕 5. 다른 나라는 어때?
세계의 다양한 기관이 데이터센터의 안전을 지키기 위한 기준을 마련했어요. 예를 들면: 국제전기기술위원회(IEC), 미국의 UL솔루션, 미국 국립표준기술연구소(NIST), 유럽 정보보호전문기관(ENISA) 등. 하지만 나라에서 이 기준을 가지고 기업에 법적인 책임을 묻지는 않아요. 강제는 아니고, 자율적으로 기준을 지키게 하는 것.
🍕 6. 누가 요약 좀


데이터센터법은: 카카오·네이버 같은 데이터센터 사업자도 방송통신재난관리계획을 지키게 하는 법이다.


처음 법안이 나온 건: 2년 전으로, KT 아현지사 화재로 통신이 꽉 막히는 일이 있었다.


이 법안에 반대하는 이유는: 이미 있는 정보통신망법의 내용과 겹친다. 국민의 재산권이 과하게 침해되고, 인터넷 산업이 쪼그라들 수 있다.


이 법안이 필요하다는 이유는: 데이터센터의 역할이 더 커질 미래에 대비해야 한다. 데이터센터법과 원래 있던 법의 성격은 다르다.




&nbsp;
뉴니커, 오늘의 피자 잘 살펴봤나요? 🍕
‘데이터센터법’에 대해 어떻게 생각하는지&nbsp;
마음의 결정을 내렸다면,
아래 링크에서 의견을 얹어주세요!
싹 모아 맛있는 피자 구워올게요.
뉴니커의 생각이 모일수록 피자는 더욱 풍성해져요.
일주일 뒤인 11월 2일 수요일에 다시 모여
따끈따끈 갓 구운 피자 함께 나눠 먹어요!
데이터센터, 나 할 말 많아
*의견은 10월 31일 밤 11시 59분까지 얹을 수 있어요.

&nbsp;
지난 ‘비연예인 관찰 예능’ 피자스테이션에 대해 뉴니커 여러분이 남겨준 피드백을 살펴봤어요.
🍕미처 생각해보지 못한 부분도 있었는데, 읽어보니 정말 공감됐어요.
🍕‘아삭상큼 코울슬로’ 코너가 재밌었어요. 천재만재 뉴닉 팀!
🍕‘팩트콜라’ 코너에 있는 정보를 직접 더 자세히 확인할 수 있게 해주면 좋겠어요.

‘이번 피자스테이션을 보고 생각이 바뀌었나요?’라는 질문에는 총 119명이 답변해줬어요.


입장이 바뀌지는 않았지만, 생각이 넓어지는 계기가 됐어요. (95명, 79.8%)


바뀌지 않았어요. (16명, 13.4%)


다양한 의견을 보며 입장이 바뀌었어요. (8명, 6.7%)



뉴니커, 오늘 피자는 어땠나요?
오늘도 읽은 내용을 복습할 수 있는 미니 퀴즈를 준비했는데요.
아래 링크로 오면 퀴즈도 풀고, 피드백도 보내줄 수 있어요.
내가 퀴즈 맞힐게, 얍]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[대체해산물이 뜨는 이유]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/3y7dwj</id>
        <link href="https://newneek.co/post/3y7dwj"/>
        <updated>2022-10-26T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[한 번쯤 식물성 소시지 같은 대체육 먹어봤다 하는 뉴니커 손! 그러면 식물성 참치 같은 대체해산물 먹어본 뉴니커...? 아무래도 대체육보다는 낯설게 느껴질 텐데요. 요즘 엄청 핫한 분야로 꼽혀요. 환경에 진심인 배우 레오나르도 디카프리오와 ‘아이언맨’ 로버트 다우니 주니어가 대체해산물 업계를 팍팍 밀어줄 정도라고.
역시 낯설어... 대체해산물이 뭔데?
말 그대로 해산물을 대신한다는 뜻이에요. 해조류 같은 식물성 재료로 진짜 참치·연어·새우 등과 똑같은 맛·식감을 가진 식품을 만드는 거예요 🐟. 영양소도 비슷하게 들어 있어 진짜 해산물과 크게 차이가 나지 않고요. 아예 해산물의 줄기세포로 살코기만 길러내는 배양해산물도 있어요. 미국에서는 대체해산물 시장의 규모가 1년 사이에 20% 넘게 커졌을 정도로 관심이 뜨겁다고.
진짜 쑥쑥 컸네! 왜 이렇게 인기야?
환경 파괴와 기후위기에 대한 관심 때문이에요:


잡아도 너무 많이 잡아: 해산물은 우리 식탁에서 빠질 수 없잖아요. 하지만 사람들이 많이 먹는 일부 종은 지나치게 많이 잡는 문제(=남획)가 심각해요. 지난 50년 동안 상어·다랑어처럼 몸집이 큰 어종의 90%가 남획으로 바다에서 사라졌고요. 큰 그물로 바다를 훑으며 해산물을 잡을 때 거북이나 고래처럼 애먼 생물도 따라 잡혀 목숨을 잃는 것도 큰 문제로 꼽혀요.&nbsp;


오염물질 몸에 쌓여: 미세플라스틱이 생태계를 돌고 돌아 우리 몸에 쌓인다는 말 있잖아요. 미세플라스틱은 바다 생태계의 위쪽에 있는 참치·연어에서 특히 많이 나와요. 사람들이 많이 먹는 어종인 만큼 미세플라스틱이 우리 몸으로 흘러들어올 가능성도 크고요. 이 외에 양식할 때 병 걸리지 말라고 항생제를 많이 쓰는데요. 이런 약품이 우리 몸에 안 좋은 영향을 주기도 해요.


온실가스 많이 나와: 가축뿐 아니라 해산물을 키울 때도 기후위기의 주범인 온실가스가 많이 나와요. 특히 양식 새우가 온실가스를 많이 내뿜는데요. 단백질 100g을 만드는 과정에서 18kg 넘는 온실가스가 나온다고. 온실가스를 가장 많이 내뿜는다는 소보다는 적지만, 돼지(약 2.5배)나 닭(약 3.5배)보다는 많은 것. 해산물을 싼값에 가공하기 위해 최소 10~15곳 업체를 거치는데, 이때도 공장 가동·운반 등에 화석연료가 쓰여 온실가스가 배출돼요.


앞으로 이런 문제는 더 심각해질 것 같아요. 전 세계 인구가 2050년까지 최소 90억 명으로 늘어날 거라는데, 그 많은 사람을 먹일 식량은 부족하기 때문. 부족한 양을 다 만들어낸다면 바다 생태계 파괴와 기후위기 모두 더 심각해질 거고요. 이런 문제를 막아보려고 대체해산물에 관심이 커지는 거예요.
그럼 앞으로도 핫하겠네?
맞아요. 10년 뒤인 2032년에는 시장 규모가 지금의 약 2배 규모인 13억 달러(1조 8000억 원) 정도로 커질 것 같다고 📈. 한편으로는 ‘글쎄다’ 하는 의견도 있는데요. 대체해산물이 진짜 해산물을 대신할 만큼 많이 생산될 수 없을 거라, 흔하게 접하기 어려운 ‘고급 해산물’로만 남을 수 있다는 거예요. 그럼에도 전 세계에서는 대체해산물 개발에 박차를 가하고 있어요. 30개 넘는 나라에 관련 기업이 있고, 미국은 바이든 정부가 관련 기술을 팍팍 밀어주기로 했고요. 대체식품을 식량위기 문제를 해결할 방법 중 하나로 보는 거예요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[카카오 사태: 갈 길 먼 ‘디지털 정전’ 수습 🚨]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/dwFfbx</id>
        <link href="https://newneek.co/post/dwFfbx"/>
        <updated>2022-10-18T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[정부가 ‘카카오 사태’를 수습하기 위해&nbsp;발 벗고 나섰어요. 지난 주말 카카오 서버를 관리하는 SK C&amp;C 데이터센터에 불이 나 카카오 관련 서비스가 먹통이 됐잖아요. 이에 과학기술정보통신부 장관이 직접 문제를 해결하기로 한 건데요. 디지털 재난에 대응하는 가장 높은 단계인 방송·통신재난안전대책본부가 설치됐고, 같은 일이 또 일어나지 않도록 사고의 원인·영향을 살펴 대책을 마련하고 있어요. 디지털 서비스를 안정적으로 제공하기 위해 손볼 법·제도가 있는지도 살펴보겠다고. &nbsp;
이번 사태로 피해를 본 사람들이 어떻게 보상을 받을 수 있을지에도 관심이 쏠리고 있는데요. 무료 서비스인 카카오톡은 이용 약관 등에 ‘이런 경우 보상해야 해’ 하는 근거가 없어 보상받긴 어려울 거라고. 카카오T를 쓰는 택시기사나 톡채널로 상품을 주문받는 소상공인 등 유료 서비스 이용자에게 보상이 이뤄질 거라는&nbsp;얘기가 많고요. 하지만 카카오 vs. SK C&amp;C 중 누가 이번 사태에 대해 책임이 많은지 가려내는 게 먼저라, 보상이 이뤄지기엔 시간이 걸릴 거 같다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[망 사용료 법 논란, 어디까지 왔니?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/k6VoCy</id>
        <link href="https://newneek.co/post/k6VoCy"/>
        <updated>2022-10-06T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[콘텐츠 회사가 망 사용료를 의무적으로 내도록 하는 법(=망 사용료 법)을 만드느냐 마느냐를 두고&nbsp;갈등이 커지고 있어요. 우리가 인터넷으로 드라마·영화 등 영상을 보려면 콘텐츠 회사가 영상 ‘정보’를 보내야 하잖아요. 이런 정보들이 이동하는 길이 바로 망(network)이에요. 망 사용료는 이런 망을 제공하는 통신사에 내는 사용료고요. 원래는 보내는 정보의 양(=트래픽)이 많을수록 망 사용료도 더 내야 하는데요. 그동안 넷플릭스·유튜브 같은 외국 콘텐츠 회사들은 망 사용료를 꼭 내지 않아도 됐어요.&nbsp;하지만 우리나라 인터넷 망에 트래픽을 많이 일어나게 하는데, 망 사용료 안 내는 건&nbsp;부당하다는 목소리가 계속 나왔고요. 이에 ‘망 사용료 법’을 만들려는 것.
그렇지만 망 사용료 법이 진짜 만들어질 수 있을지는 좀 더 지켜봐야 해요. 망 사용료 법을 만드는 데 반대하는 목소리도 있기 때문인데요. 좀 더 자세히 살펴보면:


세계적인 망 중립성을 해쳐 🌐:&nbsp;인터넷은 누구나 연결되어야 하기에 통신사가 데이터·기업을 차별하지 않아야 한다는 게&nbsp;망 중립성 원칙인데요. 넷플릭스 같은 큰 회사에 망 사용료를 내도록 법으로 정해놓으면 콘텐츠 회사들의 부담이 커져 결국 산업 전체가 쪼그라들 수 있다는 얘기가&nbsp;나와요.


우리나라 기업에도 안 좋아 💸:&nbsp;현재 카카오·네이버 같은 우리나라 콘텐츠 회사는 통신사와 협의해 망 사용료를 내고 있는데, 법으로 정해두면 협의 과정이 없어져서 망 사용료가 오를 수도 있거든요. 우리나라 회사도 다른 나라에서 역차별을 받을 수도 있고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[모두를 위한 웹 접근성]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/8lviTj</id>
        <link href="https://newneek.co/post/8lviTj"/>
        <updated>2022-10-05T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 만약 치약을 사러 온라인 쇼핑몰에 들어갔는데 죄다 ‘치약’, ‘치약’, ‘치약’, ‘치약’이라고만 써 있다면 어떨까요? 정말 당황스러울 텐데요. 시각 장애인은 실제로 자주 겪는 일이에요. 웹사이트·애플리케이션 등에서 대체 텍스트와 같은 ‘웹 접근성’ 원칙이 잘 지켜지지 않고 있기 때문.
웹 접근성? 그게 뭐더라?
처한 환경·신체적 특징 등에 상관없이 모든 사용자가 디지털 정보를 불편함 없이 이용하도록 보장하는 걸 말해요. 예를 들어 시각장애인은 웹·앱에서 글자를 읽어주는 소프트웨어(=스크린리더)를 사용하는데요. 이걸로 텍스트는 읽을 수 있지만 🙆, 상품 사진 같은 이미지는 볼 수 없어요 🙅. 이를 위해 이미지에 텍스트로 된 설명을 넣어주는 대체 텍스트 기능이 있지만, 쓰이지 않는 경우가 많고요. 넓은 의미에서 접근성은 장애인뿐 아니라 비장애인에게도 해당해요. 은행 ATM이나 공공시설·식당의 키오스크 메뉴가 복잡해서 고령층이 이용에 어려움을 겪는 것도 접근성이 제대로 갖춰지지 않아 생기는 문제거든요.
접근성, 중요한 거구나...
맞아요. 접근성이 갖춰지지 않으면 누군가는 차별과 소외를 겪게 돼요 ⛔️. 똑같이 온라인 쇼핑몰을 둘러보는데 누구는 ‘A치약’, ‘B치약’을 비교해서 보고, 누구는 ‘치약’, ‘치약’만 보는 셈이니까요. 우리는 이미 더 많은 일을 디지털 공간에서 해결하고 있으니, 웹 접근성을 높이는 건 꼭 필요한 일인데요. 게다가 웹 접근성을 높이는 다양한 기능은 장애인뿐 아니라 비장애인도 필요할 때 유용하게 쓸 수 있어요.&nbsp;
어떻게 접근성을 높일 수 있을까?&nbsp;
기술은 충분히 나와 있는 만큼, 기업·정부·개인 등이 세심하게 접근성을 챙겨야 해요 👀. 좀 더 자세히 살펴보면:


기업: 이미지에 대체 텍스트를 꼼꼼히 챙겨 넣고, 불필요하게 텍스트를 이미지로 바꾸지 말아야 해요. 접근성이 보장되는 콘텐츠와 소프트웨어를 만드는 것.


정부: 접근성을 누구나 누릴 수 있는 기본권으로 정해 강하게 지켜지도록 해야 한다는 얘기가 나와요. 지금도 법에 ‘웹·앱에 대체 텍스트를 잘 입력해야 한다’는 등의 내용이 있는데, 처벌로 이어진 사례가 없어 잘 지켜지지 않고 있거든요.


개인: 작은 실천으로 접근성을 높일 수 있어요. 그중 하나가 인스타그램이나 트위터 등에 사진을 올릴 때 대체 텍스트를 넣는 거예요. 그렇게 하면 SNS를 쓰는 시각 장애인도 내가 올린 이미지를 읽을 수 있어요.


더 해볼 수 있는 일은 없을까?
...라고 생각한 뉴니커? 그럴 줄 알고 준비했어요 😎. 뉴닉은 4주년을 맞아 더 나은 세상에 대해 끝없이 궁금해 하는 뉴니커를 위해, 그리고 모두가 함께하는 세상을 위해 ‘모두와 함께, 뉴닉’ 캠페인을 하고 있거든요. 캠페인 페이지에서는 접근성 퀴즈를 풀어볼 수 있고, 뉴닉 팀이 준비한 픽토그램도 무료로 내려받을 수 있어요. 뉴닉 콘텐츠에 직접 대체 텍스트를 달아볼 수도 있고요. 지금 아래 버튼을 눌러 캠페인 페이지를 둘러봐요!

재밌고 좋은 일에 내가 빠질 수 없지]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[지구를 지키는 인류 최초의 소행성 충돌 실험]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/XwcJVA</id>
        <link href="https://newneek.co/post/XwcJVA"/>
        <updated>2022-09-28T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 혹시 영화 ‘아마겟돈’ 봤어요? 지구를 향해 다가오는 소행성을 핵폭탄을 실은 로켓으로 파괴해 지구를 지키는 내용인데요. 영화에서처럼 소행성이 지구와 충돌하는 위험으로부터 지구를 구하는 방법에 대한 인류 최초의 실험이 시작됐어요.
뭐야? 영화 같은 건가?
미국항공우주국(NASA)이 보낸 우주선이 ‘다이모르포스’라는 이름의 소행성과 충돌한 거예요 💥. 이 소행성은 지구에서 1100만 km 떨어진 먼 우주에 있는데요. 지구와 충돌할 위험이 있는 건 아니고, 실험을 위해 일부러 고른 거예요. NASA가 10개월 전에 쏘아 올린 무인우주선 ‘DART’가 시속 2만 2000km로 정확히 부딪혔고요.


잠깐만, 소행성이 뭐더라?: 태양계를 이루는 행성(예: 지구·화성·목성 등)이 만들어지고 남은 암석 덩어리를 말해요. 22세기까지 지구와 충돌할 위험이 있는 소행성은 아직 발견되지 않았는데요. 큰 소행성이 지구와 충돌하면 모든 생명체를 멸종시킬 수도 있기 때문에 인간의 힘으로 궤도를 바꿀 수 있을지 실험을 해보는 거예요.&nbsp;


그거 부딪힌다고 궤도가 바뀌나?
그럴 것 같아요. 다이모르포스는 더 큰 소행성인 ‘디디모스’ 주위를 11시간 55분에 한 바퀴씩 돌고 있는데요. 이번 실험이 성공하면 다이모르포스의 궤도가 바뀌면서 그 시간이 10분 정도 짧아질 거라고. 앞으로 혹시라도 지구와 부딪힐 위험이 있는 소행성이 있다면, 이런 방법으로 지구를 비켜가게 만들 수 있을지 알아보려는 것. 소행성이 아직 멀리 있다면 궤도가 조금만 바뀌어도 나중에는 위치가 크게 달라지거든요. 그동안 연구실에서 컴퓨터로는 많이 해봤지만, 인류가 지구 바깥에 있는 소행성 등의 궤도를 바꾸는 실험에 직접 나선 건 이번이 처음이라고.
영화에서처럼 핵폭탄으로 파괴하는 게 아니고?
지구와 충돌하는 걸 막기 위해 소행성을 핵폭탄으로 파괴하는 방법만 있는 건 아니에요. 과학자들이 연구 중인 몇 가지 방법 살펴보면:


살짝 부딪히기 🚀: 이번처럼 우주선을 부딪혀서 궤도를 바꾸는 거예요. 가장 효과적인 방법으로 꼽혀서 지금까지 가장 많은 연구가 이뤄졌고요.


막대로 쪼개기 🪄: 소행성이 다가오는 길목에 로켓에 태운 단단한 막대를 쏘아 올려서 소행성을 쪼개는 건데요. 잘게 부서진 소행성 조각들이 대기권에 들어오면서 다 타버리기 때문에 피해를 줄일 수 있어요.


핵폭탄으로 파괴하기 ☢️: 지구를 향해 다가오는 소행성을 너무 늦게 발견했거나 소행성이 너무 커서 궤도를 바꾸기 어려울 땐 핵폭탄을 쓸 수도 있어요. 시뮬레이션에 따르면 효과는 분명하다는데요. 소행성이 여러 개로 쪼개져서 지구에 떨어지는 게 오히려 위험할 수도 있어서 최후의 방법으로만 생각하고 있다고.


NASA는 사진과 망원경 등으로 실험 결과를 지켜볼 예정인데요. 2년 뒤에 유럽우주국과 함께 다이모르포스에 탐사선을 보내 이번 실험이 얼마나 성공했는지 정확히 알아볼 거라고.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[(광고) 3시간 만에 끝내는 클라우드 기초]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/XYmboT</id>
        <link href="https://newneek.co/post/XYmboT"/>
        <updated>2022-09-19T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[*이 콘텐츠는 AWS Korea로부터 광고비를 받아 제작되었습니다.&nbsp;

뉴니커, 서점 갔다가 ‘하루 만에 끝내는 ㅇㅇㅇ’ 같은 책 본 적 있잖아요. 혹시 ‘에이~ 하루 만에 그걸 어떻게 끝내’라고 생각했던 적 있나요? 근데 진짜로 하루 만에 클라우드 기술과 기초 개념을 배울 수 있는 행사가 열린다고.

클라우드가 뭐더라?
컴퓨터·스마트폰 같은 기기가 아닌 인터넷을 통해 중앙 서버에 데이터를 저장해두는 걸 클라우드라고 해요. 하늘에 둥둥 떠 있는 구름을 어디서나 볼 수 있는 것처럼 인터넷만 연결되어 있다면 어디서든 데이터를 불러올 수 있어요. 요즘엔 기업도 늘어나는 데이터를 효율적으로 처리하기 위해 클라우드 서비스를 많이 써요. 직접 서버를 마련하는 것보다 훨씬 편리하고, 사용한 만큼만 비용을 내면 되거든요. 장점이 이렇게나 많기 때문에 클라우드 서비스에 대한 관심도 점점 커지고 있는 추세이고요.
어떤 클라우드 서비스가 있는데?
우리나라는 물론 해외에서도 아마존웹서비스(AWS)를 가장 많이 써요. 데이터만 저장해주는 게 아니라 보안, 네트워크, 데이터 분석 같은 다양한 서비스도 제공하기 때문. 막 나온 따끈따끈한 최신 기술도 바로바로 적용되고요. 이처럼 클라우드 서비스의 끝판왕 같은 존재인 AWS Korea가 ‘3시간 만에 끝낼 수 있는 클라우드 기초’를 주제로 무료 온라인 컨퍼런스를 연다고.
생각만 해도 골치 아픈 걸 3시간 만에?
맞아요. 총 5개의 강의를 통해 AWS 클라우드의 기초 개념부터 AWS의 핵심 서비스인 AI(인공지능), IoT(사물인터넷), 에지 컴퓨팅 등 AWS 클라우드로 구현할 수 있는 혁신 방법까지 배울 수 있는데요. 듣다가 궁금한 게 생기면 실시간으로 AWS 전문가에게 물어볼 수도 있고요. 특히 이번 컨퍼런스는 클라우드의 기초 개념부터 차근차근 다룰 예정이라 클라우드를 처음 배우는 사람은 대환영이라고.
나 진짜 하나도 모르는데... 들어도 돼?
그럼요! 클라우드에 대해 아는 게 별로 없어도, AWS를 처음 접해보는 사람도 모두 들을 수 있어요. 대강 알고는 있는데 클라우드 서비스를 쓸지 말지 고민 중인 IT관리자·개발자 등도 이번 기회에 AWS Korea와 클라우드 서비스에 대해 더 알아볼 수 있고요. 무엇보다 클라우드는 요즘 뜨는 IT 기술 중 하나라서 이번 기회에 IT 지식을 쌓는다고 생각하고 참석해봐도 좋아요. 아래 버튼을 눌러 클라우드 잘알의&nbsp;첫걸음, 9월 29일 진행되는 AWSome Day 무료 온라인 컨퍼런스에 등록해봐요!
나도 들어볼래!]]></content>
    </entry>
</feed>