<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://newneek.co/tag/tech</id>
    <title>뉴닉 ─ 테크</title>
    <updated>2022-09-01T23:05:30.754Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://newneek.co/assets/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[달라 달라 달 탐사: 아르테미스 1호 발사 🌕]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/cHZfrS</id>
        <link href="https://newneek.co/post/cHZfrS"/>
        <updated>2022-08-30T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 인류가 달에 첫발을 내딛은 게 언제일까요? 맞아요. 1969년 미국의 닐 암스트롱이 아폴로 11호를 타고 처음으로 달을 밟았는데요. 그 뒤로 약 50년이 흐른 지금, 미국이 다시 한번 달에 사람을 태워 보내기 위해 우주발사체를 쏘아 올릴 막바지 준비를 하고 있어요. 이름하여 ‘아르테미스’ 1호.


NASA 우주 센터 발사대에서 발사 대기 중이던 아르테미스 1호의 사진이에요. ⓒNASA/Joel kowsky


아르테미스가 뭐더라?&nbsp;
미국 항공 우주국(NASA)이 영국·일본·우리나라 등 21개 나라와 함께하는&nbsp;달 탐사 프로젝트예요 🌕. 50여 년 전 달 착륙 프로젝트의 이름이 그리스 신화 속 태양의 신 ‘아폴로’에서 가져왔다면, 이번에는 아폴로의 쌍둥이이자 달의 신인 ‘아르테미스’의 이름을 빌렸어요. 2025년 아르테미스 3호에 우주비행사를 태워 달에 착륙시켜볼 계획인데, 이번 1호에는 시험 단계로 사람 대신 마네킹을 태워 보낼 예정이고요. 원래 어젯밤(29일)에 발사하려고 했는데 엔진에 문제가 있는 것을 확인해 일정을&nbsp;다음 달 2일로&nbsp;미뤘어요.
50년 만에 달에 가려는 이유가 뭐야?&nbsp;
50년 전 아폴로를 띄운 이유가 달을 밟기 위해서였다면, 아르테미스를 띄우려는&nbsp;이유는 달에 기지를 세우기 위해서예요.&nbsp;뭘 위한 기지인지 살펴보면:


화성 갈 빅 픽처 🪐:&nbsp;달을 앞으로 화성 등 다른 행성을 탐사하는 우주기지로 삼는 게 목표예요. 지구에서 출발할 필요 없이 수월하게 우주 탐사를 할 수 있는 인프라를 달에 마련하겠다는 것. &nbsp;


희귀 자원의 노다지 💰:&nbsp;달에 있는 자원을 확보할 계획이에요. 달에는 반도체·전기차 등을 만드는 데 쓰이는 희토류나 핵융합 발전의 원료가 되는 헬륨3(He3)가 풍부하게 묻혀 있는데요. 둘 다 지구에선 찾아보기 어려운 자원이에요. 특히 헬륨3는 약 370톤이면 인류가 1년 동안 쓰는 에너지를 해결할 수 있다고. 현재 달의 북쪽 일부 지역에만 1만 톤 이상의 헬륨3가 발견됐다는 얘기가 있어요.&nbsp;


달에 있는 자원 막 가져도 되는 거야?&nbsp;
1967년 여러 나라가 모여 우주 조약을 맺었는데요 📜. 조약에는 ‘평화를 위해 우주를 개발해야 하고, 어느 나라도 우주·행성을 소유할 수 없다’고 쓰여 있어요. 하지만 콕 집어서 ‘자원을 캐서 쓰면 안 된다’는 내용이 없어서, 아르테미스 프로젝트도 조약을 넘지 않는 선에서 자원을 캐겠다고 밝힌 상태예요. 나중에 정말로 달에서 자원을 캐기 시작하면, 미국을 중심으로 아르테미스에 참여한 나라들끼리 자원을 나눠가질 수 있는 것.&nbsp;
이런 달 탐사 경쟁, 중국과 러시아도 손 놓고 있지는 않아요 🇨🇳🇷🇺. 각각 달 탐사 프로젝트에 열을 올리고 있고, 힘을 합쳐 달 연구기지를 짓기로 하기도 했어요. 앞으로 우주 탐사는 미국을 중심으로 한 아르테미스 연합 vs. 이에 반발하는 중국·러시아의&nbsp;대결 구도가 될 수 있다는 얘기가 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[(광고) HP와 함께하는 ‘OMEN RULE(오멘 룰)’ 캠페인]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/dNMuZy</id>
        <link href="https://newneek.co/post/dNMuZy"/>
        <updated>2022-08-30T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[*이 콘텐츠는 HP 코리아로부터 광고비를 받아 제작되었습니다.
뉴니커, 아시아에서 가장 큰 스포츠 대회가 뭔지 알아요? 바로 아시안게임인데요. 그럼 내년 9월에 중국 항저우에서 열리는 아시안게임에서 처음으로 정식 종목에 포함된 스포츠는? 정답은 바로 ‘게임(e스포츠)’이에요 🎮.
게임이 정식 종목이라고?
맞아요. e스포츠는 지난 2018 자카르타-팔렘방 아시안게임에서 시범종목으로 처음 등장했어요. 이번 대회에서는 육상·수영·양궁·역도와 어깨를 나란히 하는 정식 종목이 됐고요. 게임이 일부 매니아만의 것이 아니라, 많은 사람이 함께 즐기는 대중적인 문화가 됐다는 걸 보여주는 거예요.&nbsp;

맞아, 확실히 예전이랑은 달라
게임 문화는 꾸준히 달라져 왔어요. 그러다 코로나19를 계기로 한층 더 넓고 깊어졌고요. 글로벌 PC 브랜드 HP가 작년에 한국 등 13개 나라 16~55세 1만 7000명을 대상으로 벌인 조사 결과에도 이런 변화가 잘 드러나는데요. 자세히 살펴보면:


방구석 1열은 옛말 👥:&nbsp;예전에 게임은 ‘방에서 혼자 하는 것’이라는 편견이 있었잖아요. 하지만 조사에서는 사람들과 소통하기 위해 게임을 한다는 응답이 60%나 됐어요. 코로나19로 오프라인 만남이 어려워졌을 때도 게임을 통해 만남과 교류를 이어간 거예요.


게임에 성별·나이가 어딨어 🧑‍🤝‍🧑:&nbsp;게임은 ‘젊은 남성’만 한다는 것도 편견이라고. 응답자의 64%가 ‘게임은 여성보다는 남성이 하는 것’이라거나 ‘게임은 젊은 층이 하는 것’이라는 의견에 동의하지 않는다고 답했거든요.


프리미엄 게이밍 PC 라인 ‘OMEN(오멘)’으로 게이머들에게 큰 인기를 끌고 있는 HP는 이런 변화에 맞춰 모두가 공정하고 안전하게 게임을 즐길 수 있는 문화를 성장시켜 나가고 있어요.
게임 문화를 성장시킨다고? 어떻게?
이렇게 게임을 즐기는 인구가 늘어난 만큼, 이젠 누구나 게임을 공정하게 즐기며 실력을 키우고, 건강하게 소통하면서 진정한 나를 드러내는 문화가 필요해요 ✨. HP가 올해 초부터 펼치고 있는 ‘OMEN RULE(오멘 룰)’ 캠페인도 이런 문화를 만들기 위한 노력 중 하나예요. 현실에서는 몰라도, 게임에서만큼은 모두가 불평등이나 차별 없이 오직 노력과 실력으로 자신을 보여줄 수 있게 하자는 건데요. 독보적인 존재감을 쌓아 온 프로게임단 ‘T1’도 이 캠페인에 함께하고 있다고. 지금 이벤트에 참여해서 캠페인에 대해 더 알아봐요.
어떻게 참여할 수 있는데?
아래 버튼을 누르면 HP 코리아 ‘OMEN RULE(오멘 룰)’ 캠페인의 유튜브 영상을 확인할 수 있는데요. 게임을 통해 사람들과 교류했던 경험이나 게임에 대한 인식이 달라진 걸 느낀 경험, 또는 ‘OMEN RULE(오멘 룰)’ 캠페인을 응원하는 내용으로 댓글을 달면 돼요. 댓글을 인증한 뉴니커 중 100명에게 스타벅스 기프티콘(5000원 상당)을 리워드로 제공한다고. 내가 단 댓글을 캡쳐한 다음&nbsp;여기를 클릭해&nbsp;보내주세요!
나도 참여할래!]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[트위터 내부 고발: "개인 정보 보호에 문제 있다!”]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/KNq9cw</id>
        <link href="https://newneek.co/post/KNq9cw"/>
        <updated>2022-08-25T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[트위터의 정보 보안에 문제가 있다는&nbsp;내부 고발자의 폭로가 나왔어요: “트위터는 해킹·프라이버시 보호·스팸 계정 관리 능력이 부족하다.” 트위터의 전 보안 책임자로 일했던 자트코가 트위터의 서버·소프트웨어 관리 수준이 매우 뒤떨어져 있고, 경영진은 이 사실을 숨겨왔다고 말한 건데요. 트위터는 “근거 없는 주장”이라며 “트위터의 보안 및 개인 정보 보호는 회사의 가장 큰 우선순위”라고 선을 그었어요.
이 폭로는 일론 머스크 vs. 트위터의 법정 싸움에서 트위터를 불리하게 만들 수도 있어요. 머스크는&nbsp;트위터를 인수하기로&nbsp;했다가 지난달 계약을 깼는데요: “트위터, 너네 왜 가짜 계정 수 같은 거 정확히 안 알려줘? 사용자가 얼마나 있는지 잘 파악해야 광고 수익을 내잖아. 이 계약, 여기서 멈춰.” 그러자 트위터는 “왜 약속대로 계약 진행 안 해?”라며 소송을 걸었어요. 만약 자트코의 폭로가 사실이라면 머스크가 계약을 깬 이유에 더 힘이 실리는 셈이라 법정&nbsp;다툼이 머스크에게 유리하게 돌아갈 수 있는&nbsp;거예요.&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[교육부: 디지털 인재 늘릴 결심]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/o6wF2t</id>
        <link href="https://newneek.co/post/o6wF2t"/>
        <updated>2022-08-24T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[윤석열 정부가 새로운 교육 계획을 내놨는데, 웅성웅성 걱정하는 목소리가 많아요: “앞으로 디지털 인재 100만 명을 키워내겠어!” vs. “지금 그렇게 많이?”
디지털 인재를 100만 명?&nbsp;
윤 대통령은 후보 시절부터 디지털 산업을 키우겠다는&nbsp;공약을 내놨어요&nbsp;📢. 디지털 교육 과정과 학생 수를 모두 늘려, 나라의 경쟁력도 키우고 기업에 부족한 인재도 채워 넣으려는 거예요. 이번에&nbsp;구체적인 계획을 발표한 거고요.


왜 100만 명이야?:&nbsp;정부가 연구기관을 통해 조사해봤더니 2026년까지 디지털 분야에 약 73만 명의 인재가 필요하다고 나왔어요. 정부는 앞으로 새로운 산업이 나올 것까지 생각해 100만 명의 인재가 필요하다고 봤고요. 2026년까지 앞으로 5년 동안 1년에 20만 명씩 키워낼 계획이고, 이들이 인공지능·사이버보안 등 8가지 첨단 IT 기술 분야에서 활동할 것으로 기대하고 있어요.


구체적으로 어떻게 하겠다는 건데?
초등학교에서 대학교까지 모든 과정에서 디지털 교육을 늘리겠다고 했어요.&nbsp;자세히 살펴보면:&nbsp;


초등학교·중학교 수업 늘려 🎒:&nbsp;정보 교육 수업 시간을 지금보다 2배 늘리도록 했어요. 컴퓨터언어(코딩) 교육도 필수 과정으로 둘 거라고 했어요.&nbsp;


고등학생 인재 키워 🏫:&nbsp;디지털&nbsp;마이스터고를 늘리고, 직업고등학교에도 기업 채용으로 이어지는 디지털 교육과정을 만들도록 했어요. 영재학교·과학고에선 올해부터 AI·SW 전문 교육과정을 시범 운영하도록 했고요.&nbsp;


대학에 ‘IT 취업준비반’ 만들어 💻:&nbsp;대학에 코딩이나 빅데이터 등을 집중적으로 가르치는 ‘부트캠프’를 설치하겠다고 했어요. 현재 IT기업의 높은 취업률 때문에 비싼 수강료에도 이러한 학원의 인기가 높은데, 대학에서 무료로 운영하고 학점 인정도 해주겠다는 것.&nbsp;


학사부터 박사까지 5.5년 🎓:&nbsp;디지털 첨단 분야 대학에 입학한 경우 11학기면 박사 학위를 딸 수 있도록 학·석·박사 통합 과정을 만들겠다고 했어요.&nbsp;


팍팍 밀어주는 거 같은데... 걱정은 왜 나와?
일단 계획은 내놨는데 현실적인 고려가 부족하다는 얘기가 나와요 💬.&nbsp;


어떻게 키울 거야?:&nbsp;교육을 늘릴 계획은 내놨는데 교사를 늘릴 계획은 제대로 나오지 않았어요. 현재 정보 교사 한 명이 2~3곳의 학교를 맡을 정도로 인력이 부족한 상황이라, 수업이 늘어나면 감당할 수 없다는 것. 정부가 디지털 분야를 쑥쑥 키우겠다고 하는데 공교육이 학생들을 충분히 지원해주지 못하면 결국 사교육 시장만&nbsp;커질 거란 지적이 나와요.&nbsp;


남아도는 거 아냐?:&nbsp;애초 분석했던 73만 명보다&nbsp;너무 많다는 비판이 있어요. 막상 키워놨더니 5년 뒤엔 인재가 남는 상황이 벌어질 수도 있다는 것. &nbsp;


이 밖에도 지역 대학은 수도권 대학에 학생을 뺏길까 우려하기도 해요. 정부는 지난달에 반도체 학과를 늘리는 경우&nbsp;수도권 대학의 정원을 늘려준다고 한 적 있는데요. 디지털 학과 정원도 수도권 대학에 몰릴 수 있다는 걱정이 나오는 거예요. 정부는 반도체와 달리 디지털 분야 대학은 지역에도 골고루 있기 때문에 큰 문제는 없을 거라고 보고 있어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[(광고) 누구보다 내 취향을 잘 아는 AI가 있다?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/cVgd1T</id>
        <link href="https://newneek.co/post/cVgd1T"/>
        <updated>2022-08-11T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[*이 콘텐츠는 SKT로부터 광고비를 받아 제작되었습니다.
뉴니커, 혹시 나보다 내 취향을 더 잘 아는 그런 친구가 있나요? ‘니가 좋아할 것 같아 준비했어’라며 누가봐도 내 취향인 드라마나 예능을 딱 추천해주는 그런 친구, 정말 소중하잖아요. 그런데 요즘 그런 찐친 부럽지 않은 일상의 AI(인공지능) 친구 서비스가 인기라고.
AI 친구...라니?
일상을 더 편하고 풍요롭게 만들어주는 SKT 성장형 AI 서비스 앱 ‘A.(에이닷)’ 얘기예요. A.은 바쁘다 바빠 현대사회를 사는 우리의 일상을 꼼꼼히 챙겨주는데요. ‘내일 10시에 회의 일정 등록해 줘!’라고 말만 하면 달력에 바로 일정을 기록해주고, ‘아침 7시에 알람 맞춰 줘!’라고 하면 알람도 딱 맞춰줘요. 날씨부터 오늘의 운세, 주요 뉴스와 주식시장 정보 등도 물어보면 척척 대답해주고요. A.은 사용자와 대화하면서 점점 더 똑똑해지는 게 특징인데요. 이번에 업데이트를 거치며 똑똑함 능력치가 +1 됐다고.
어떻게 똑똑해졌는데?
내가 좋아할 만한 영상 콘텐츠를 추천해주는 ‘A. tv’기능이 생겼거든요. A. tv에서 내가 재밌게 본 콘텐츠를 기억해뒀다가, 매일 제공되는 100여 개의 콘텐츠 중 딱 내 취향인 드라마나 예능 등을 가장 먼저 추천해주는 것. A. tv를 쓰면 쓸수록 더 취향 저격인 추천 목록을 보여주고요. 추가 비용이나 광고도 없어서 A.이 추천해주는 취저 콘텐츠를 편하게 즐기기만 하면 돼요. 데이터가 부담된다면 Wi-fi에 연결됐을 때 다운로드 해뒀다가 어디서든 꺼내볼 수도 있는데요. SKT를 쓰는 사람은 당분간 A. tv에서 데이터 요금 걱정은 안 해도 된다고.

다른 건 없어?
A. tv 말고도 이번 업데이트*로 A.의 기능이 더 다양해졌는데요. 어떤 기능이 추가됐냐면:


바로 즐기는 게임: 다운로드할 필요도, 광고도 없이 26가지 캐주얼 게임을 즐길 &nbsp;수 있는 ‘A. 게임’도 추가됐어요. 게임을 하면서 얻은 포인트로 나만의 A. 캐릭터를 꾸밀 수도 있고요.


동네 맛집까지 척척: ‘주변 맛집 추천해 줘!’라고 말하면 A.이 다양한 정보를 분석해 딱 알려줘요. 더 궁금한 게 있다면 그 지역을 잘 아는 다른 사용자에게 바로 답변을 받을 수 있는 ‘큐피드’에 물어보면 되고요.
	*이번 업데이트는 안드로이드 버전에 우선 적용되고, 애플 iOS 버전도 곧 업데이트 될 예정이에요.


A.과 함께 꼼꼼하게 일상을 챙기고, tv와 게임까지 무료로 즐기는 삶, ‘닷생’ 같지 않나요? 그렇다면 친구에게도 A.을 공유해봐요. 8월 1일부터 21일까지 추천 이벤트에 참여하면 특별한 혜택을 받을 수 있거든요.
어떻게 참여할 수 있는데?
A. 앱에서 “닷생 살자!”라고 말을 걸거나 텍스트로 입력하면 돼요. 이때 생기는 추천코드를 친구와 가장 많이 공유한 100명에게는 애플 맥북 프로, 애플워치, LG 스탠바이미 TV 등 다양한 경품이 주어진다고. 친구에게 추천코드를 받은 사람을 위한 경품도 준비되어 있으니 지금 바로 참여해봐요!
나도 에이닷&nbsp;이벤트 참여할래!]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[(광고) 안전한 톡습관으로 오늘도 안녕하게]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/Zv1H6B</id>
        <link href="https://newneek.co/post/Zv1H6B"/>
        <updated>2022-08-09T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[* 이 콘텐츠는 카카오로부터 광고비를 받아 제작되었습니다.
뉴니커, 혹시 ‘안녕’이라는 말을 하루에 몇 번이나 하나요? 친구나 가족, 동료가 오늘도 무사히 잘 있는지 궁금할 때 쓰는 이 말,&nbsp;사실 ‘안녕하다’는 ‘몸이 건강하고 마음이 편안하다’라는 뜻인데요. ‘국민 메신저’ 카카오톡(카톡)을 운영하는 카카오도 사용자가 매일 ‘안녕’한지 확인하고 있다고.
그게 무슨 얘기야?
사용자가 안전하게 보호 받으며 매일 무탈하게 카톡을 쓸 수 있게 노력하는 거예요. 우리는 하루에도 수십 번씩 카톡을 열어 누군가와 대화를 나누고, 선물하기·송금하기 등의 기능을 쓰는데요. 카톡은 모두의 개인정보가 안전하게 지켜지도록 꾸준히 보안을 강화해왔어요. 스팸·사기성 메시지나 폭력·혐오성 정보도 걸러내고요. 카톡을 안전한 공간으로 만들려는 이런 노력을 ‘안녕’이라는 말에 담은 것.

카톡, 보안에 진심이구나
맞아요. 작년에 카톡이 공개한 ‘카톡 안녕가이드’만 봐도, 보안에 얼마나 진심인지 알 수 있는데요. 올해는 사용자가 안전하게 카톡을 쓰기 위해 필요한 정보를 모아 알려주는 ‘카카오톡 안녕 캠페인’을 시작한다고. 카톡 사용자라면 모두가 꼭 알고 있으면 좋을 안전한 톡습관을 모아서 친절히 알려주는 거예요.
안전한 톡습관? 뭐가 있는데?
몇 가지만 예를 들어보면:


카톡은 늘 최신으로:&nbsp;별로 달라진 것도 없는 것 같은데, 카톡 앱 업데이트를 왜 매번 해야하는지 궁금했던 적 있잖아요. 그래도 카톡은 늘 뽀송뽀송한 최신 버전으로 쓰는 게 좋아요. 눈에 보이지 않더라도 업데이트를 통해 카톡은 늘 더 안전해지는 중이거든요.


정부가 인정한 인증서:&nbsp;카톡에 있는 ‘카카오 인증서’ 써본 적 있나요? 정부로부터 ‘안전하다’고 인정 받은 덕분에 다양한 분야에서 쓸 수 있는데요. 이번에 인증서를 더 안전하게 업데이트하면 카카오의 캐릭터 5종 중 1종이 랜덤으로 적용된 디자인을 받을 수 있다고.


이번에 1편이 공개된 ‘카카오톡 안녕 캠페인’은 연중 캠페인으로 계속돼요. 카톡과 함께 안전한 톡습관으로 오늘도 안녕할 준비 됐나요?
안전한 톡습관 확인하러 가기]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[개인정보는 이미 메타 손 안에?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/0q866T</id>
        <link href="https://newneek.co/post/0q866T"/>
        <updated>2022-08-01T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[최근 “우리가 개인정보 모아서 활용하는 데 동의하지 않는 사용자는 더 이상 페이스북·인스타그램&nbsp;쓸 수 없어!”라고 했던 메타가 말을 바꿨어요 ↩️. 하지만 아직 해결되지 않은 문제가 있다고.
왜 말을 바꾼 거야?
메타가 개인정보를 꼭 달라고 하자 사용자가 빠져나가기 시작했거든요: “난 개인정보 주기 싫어. 그냥 페이스북·인스타그램 안 쓸래!” 우리나라 개인정보위원회(개보위)도 국민들의 걱정을 메타에 전했고요. 그러자 메타는 개인정보 수집에 동의하지 않은 사용자도 페이스북·인스타그램을 계속 쓸 수 있게 하겠다고 했어요.
그럼 이제 문제 해결이네!
그건 아니에요. 메타가 덧붙인 말이 논란이 됐기 때문. “근데 사실... 우리가 사용자 동의 구하기 전부터 개인정보 모으긴 했어. 다른 앱에서 검색한 내용·앱을 켠 시간·위치 같은 정보들." 이번에 동의를 구하려고 했던 건, 메타가 어떤 개인정보를 모으는지 사용자에게 확실히 알려주기 위함이었을 뿐이라는 거예요. 이에 사람들의 비판이 계속 되고 있어요: “뭐야, 그럼 내가 ‘동의’&nbsp;누르든 말든&nbsp;내 개인정보 가져간다는 거야?”


개인정보 왜 모으는 거야?:&nbsp;사용자에게 꼭 맞는 광고(=맞춤형 광고)를 보여주려는 거예요. 메타·구글 등의 기업들은 사용자의 개인 정보를 토대로 관심사 등을 파악해 누구에게 어떤 광고를 보여줄지 정해요. 사용자에게 꼭 맞는 광고를 제공하면 더 효율적으로 광고를 할 수 있거든요. 메타가 벌어들이는 돈의 총 95% 이상이 광고 수익에서 나오고요.&nbsp;
이 얘기, 메타 주식 팍 떨어진 거랑도 관련 있었던 것 같은데... 👉&nbsp;뉴닉 콘텐츠 보러 가기


사람들은 뭐래?
개인정보보호법에도, 메타의 개인정보 관리에도&nbsp;구멍이 났다는 얘기가 나와요. 자세히 살펴보면:


‘최소한의 정보’ 기준 구멍 ℹ️:&nbsp;우리나라 개인정보보호법은 사용자에게 서비스를 제공하기 위한 ‘최소한의 정보’만 모아야 한다고 정해뒀는데요. 이 법에서 ‘최소한’이 어디인지 뚜렷한 선까지 그어두지는 않았어요.


‘국내대리인’ 구멍 👤:&nbsp;해외에 본사가 있는 기업은 우리나라에서 개인정보를 지키는 역할을 할 ‘대리인(=국내대리인)’을 둬야 해요. 개인정보 침해 문제를 빠르게 해결할 수 있게 하려는 것. 하지만 메타의 국내대리인은 이번 논란 때 모습을 드러내지도, 연락이 되지도 않았어요.


우선 개보위는 이번에 메타가 새로운 정책을 뒤집은 것과는 별도로, 메타가 현행 법을 어기고 있는 건 아닌지 살펴보기로 했어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[반도체 인력 양성과 대학 정원 갈등]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/pHxYOm</id>
        <link href="https://newneek.co/post/pHxYOm"/>
        <updated>2022-07-21T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 우리나라가 제일 많이 수출하는 게 뭔지 알아요? 1) 자동차, 2) 가전제품, 3) 반도체. 정답은 3번, 반도체인데요. 정부가 앞으로 10년 동안&nbsp;반도체 분야 인력 15만 명을 키우겠다는 계획을 발표했어요. 하지만 지방 대학의 반발이 만만치 않다고. 무슨 일인지 알아봤어요 👀.
15만 명? 어떻게 키운다는 거야?
대학에서 받을 수 있는 학생 수(=정원)를 늘려 미래의 반도체 인재를 확보하겠다는 거예요. 앞으로 반도체산업이 쭉쭉 성장하면 지금보다 훨씬 많은 인력이 필요해질 거라는 말이 나오기 때문(약 17만 명 → 약 30만 명). 이를 위해 수도권과 지방의 대학 학부 정원을 2000명 늘려 반도체 학과 학생을 더 뽑기로 했는데요. 결국 수도권 대학들이 정원을 확 늘려 학생을 더 많이 받을 수 있게 된 거라는 말이 나와요. 그동안에는 규제가 심했거든요.
규제? 무슨 규제가 심했는데?&nbsp;
수도권에 있는 대학은 정원을&nbsp;마음대로 늘리지 못하게&nbsp;법으로 딱 정해놨어요 🔒. 40년 전에 사람들이 수도권으로만 몰리지 않게 하려고 법을 만들면서 이런 조항을 넣은 건데요. 하지만 이런 규제 때문에 대학에서 다양한 인재를 길러내기 어렵다는 말이 꾸준히 나왔어요. 시대가 바뀌면서 반도체 같은 첨단 산업 인재가 더 많이 필요해졌는데, 수도권 대학 정원 규제 때문에 필요한 만큼 인재를 구하기 어려웠다는 것. 반도체 기업들도&nbsp;일할 사람 찾기 힘들다고 말해왔고요.&nbsp;
그럼 잘 된 거 아냐?
지방 대학들은 강하게 반발해요. 저출생 때문에 점점 학생 수가 줄어서 신입생 데려오기가 어려워지고 있는데, 이렇게 되면 지방 대학은 더 어려워질 수 있다는 거예요. 실제로 이번 조치로 늘어나는 대학 정원&nbsp;2000명 중 1200명은 수도권 대학으로 몰릴 거라는 말이 나오고요: “수도권 대학 정원이 늘면 지방에 있는 학생들이 다 수도권으로 몰려갈 게 뻔해. 그럼 지방에서는 문 닫는 대학이 나올 수도 있어.”&nbsp;
다른 문제는 없어?
정원을 늘리는 게 전부가 아니라는 지적이 있어요. 무슨 얘기냐면:


교수는 어디서 구해? 💰:&nbsp;반도체 지식을 가르치려면 전문 기술을 갖춘 전문가가 필요한데, 대학 예산만으로는 연봉을 맞춰주기 어려울 거라는 얘기가 나와요.


너무 먼 얘기 아냐? ⏳:&nbsp;반도체 산업 현장에는 지금 당장 일할 사람이 필요한데, 10년 뒤를 바라보는 계획으로는 부족하다는 말이 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[제임스웹 우주망원경 개념·원리]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/2IRdkp</id>
        <link href="https://newneek.co/post/2IRdkp"/>
        <updated>2022-07-18T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[제임스웹이 적외선 기술을 이용해 촬영한 사진이에요. ⓒNASA


제임스웹 우주망원경(JWST)이 찍은&nbsp;사진들이 공개되면서 과학계의 기대를 한 몸에 받고 있어요&nbsp;🔭.&nbsp;인류는 오래전부터 이 우주가 왜, 어떻게 생겨난 건지 고민해왔는데요. 이 망원경이 그 비밀을 푸는 열쇠가 될 수 있을지 관심이 모이는 거예요.
그 전에... 이 망원경이 그렇게 중요해?
태양계, 은하수... 우리가 아는 우주는 그동안 과학자들이 시간과 열정으로 탐구해낸 결과인데요. 기술의 한계로 아예 알아내지 못하거나, 알아내더라도 ‘아 뭔가 부족해’ 싶은 부분이 많았어요. 하지만 앞으로는 제임스웹 덕분에 우주에 대한 비밀이 더 많이 밝혀지고, 기존에 밝혀진 사실도&nbsp;아예&nbsp;뒤집힐 수 있고요: “우리가 알고 있는 우주가 아예 바뀔지도 몰라!”
근데 우주망원경은 원래도 있지 않았어?
맞아요. 미국 항공우주국(NASA)은 원래 허블 우주망원경을 쓰고 있었는데요. 제임스웹은 이 망원경에서 아쉬운 점을 보완해서 지난 크리스마스에 발사한 우주망원경이에요. 허블과 달리 적외선을 잘 볼 수 있어서 성능이 허블보다 100배, 사람의 눈보다는 100억 배 뛰어나다고. 제임스웹으로&nbsp;우주를 바라보면&nbsp;이런 것들을 볼 수 있어요:


더 먼 과거 ⏳:&nbsp;허블보다 훨씬 더 멀리 있는 별을 볼 수 있어요. 우주에서 더 먼 곳의 별을 본다는 건 더 먼 과거를 본다는 뜻이에요. 멀리 있는 별에서 나온 빛이 우리에게 도달하는 데는 시간이 오래 걸리기 때문. 이번에 발표된 사진에 담긴 빛은 무려&nbsp;131억 년 전의 빛이라고(빅뱅은 138억 년 전).


먼지 너머 🌌:&nbsp;TV 볼 때 누가 가리면 안 보이듯이, 허블도 다른 별을 관찰할 때 우주먼지(성운)가 가려서 제대로 관찰하지 못한 적이 있어요. 하지만 제임스웹은 적외선을 쓰기 때문에 이런 먼지·가스 사이에서 새로 탄생하는 별을 관찰할 수 있고요.


스펙 짱이네! 앞으로는 뭘 알아낸대?
제임스웹은 앞으로도 엄청 바쁠 예정이에요. 앞으로 어느 하늘을 바라볼지&nbsp;할 일 목록은 꽉꽉&nbsp;차있는데요. 제임스웹이 밝혀내야 하는 가장 큰 수수께끼 2가지는:


우주의 시작 💥:&nbsp;우주에서 가장 먼저 만들어진 별을 관찰해, 우주가 생겨난 직후에 어떤 일이 벌어졌는지를 살펴볼 거예요. 과학자들은 우주가 빅뱅으로 만들어졌다는 데 어느 정도 뜻을 모으고 있는데요. 빅뱅이 왜 일어났는지는 아직 밝혀진 게 거의 없거든요.


생명체가 있는 행성 🌏:&nbsp;태양계가 아닌 곳에 있는 행성(=외계행성)의 구성 물질을 분석하고 생명체가 있는지도 확인할 거예요. 이미 제임스웹은 외계행성 중 한 곳에&nbsp;물(=수증기)이 있다는 걸 밝혀내기도 했어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[(광고) AWS Builders 온라인 시리즈]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/2Y5ovh</id>
        <link href="https://newneek.co/post/2Y5ovh"/>
        <updated>2022-07-12T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[*이 콘텐츠는 Amazon Web Services Korea로부터 광고비를 받아 제작되었습니다.&nbsp;
뉴니커, 인터넷 없는 세상은 상상하기 어렵잖아요. 물건을 주문하고, 동영상을 보고, 비행기 표도 예약하는 등 우리는 인터넷과 착 붙어서 살고 있는데요. 알고 보면 이제 클라우드 없는 인터넷도 상상하기 어렵다고.
클라우드?! 사진 저장하는 그거 맞지?
맞아요. 우리가 PC나 스마트폰 용량이 부족할 때 사진·영상뿐 아니라 각종 파일을 인터넷 서버에 저장해 두고 필요할 때 꺼내 쓰는 게 바로 클라우드 서비스잖아요. 요즘엔 기업도 이런 클라우드 서비스를 많이 써요. 회사가 커질수록 처리해야 할 데이터도 쌓이기 마련인데, 그때마다 데이터를 저장해둘 서버를 쭉쭉 늘리자니 관리·비용 부담이 커지기 때문. 그래서 서버를 버리고 클라우드로 갈아타는 기업이 늘고 있는 거예요.
갈아타는 게 훨씬 이득인가?&nbsp;
클라우드는 필요한 만큼만 쓰고, 쓴 만큼만 돈을 내는 거라 서버를 직접 마련하는 것보다 저렴하거든요. 또 데이터만 저장해 주는 게 아니라 보안, 네트워크, 데이터 분석 등 다양한 서비스도 제공해 주고요. 여러 서비스가 있지만 우리나라뿐 아니라 전 세계에서도 AWS(Amazon Web Services·아마존 웹서비스)를 가장 많이 써요. 클라우드 서비스의 끝판왕 같은 존재라, IT 관련 업무를 하거나 개발자로 일하는 뉴니커라면 많이 들어봤을 텐데요. 이번에 AWS를 200% 활용하는 방법을 알려주는 행사가 열린다고.

그게 무슨 행사인데?
바로 ‘2022 AWS Builders 온라인 시리즈’ 예요. 실전에서 당장 써먹을 수 있는 AWS 꿀팁은 물론, 다른 스타트업과 중소기업의 사례·노하우를 통해 AWS를 어디까지 활용할 수 있는지도 배울 수 있어요. 이번 컨퍼런스는 100% 온라인으로 열리는데요.&nbsp;여기서&nbsp;미리 등록만 하면 무료로 들을 수 있어요.
나 AWS알못인데...&nbsp;😅
걱정 안 해도 돼요! 이번 컨퍼런스는 클라우드를 이제 막 배워나가는 사람의 눈높이에 딱 맞춰 기획됐거든요. AWS를 접해보긴 했는데 자세한 기능은 잘 몰랐던 사람도 강연을 들으며 AWS잘알로 거듭날 수 있고요. 이제 막 이쪽에 관심 갖기 시작한 뉴니커라면? 요즘 IT·클라우드 분야에서 뜬다는 AWS 자격증 따는 노하우를 알려주는 프로그램도 따로 마련되어 있다고.
나도 등록하러 갈래!]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[구글, 카카오톡 업데이트 중단]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/4RYaLs</id>
        <link href="https://newneek.co/post/4RYaLs"/>
        <updated>2022-07-07T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[구글이 안드로이드 폰에서 카카오톡이&nbsp;업데이트 안 되도록&nbsp;막았어요. 2020년에 구글은&nbsp;새로운 정책을 도입했는데요: “앱에서 콘텐츠를 사거나 구독할 땐 우리를 통해서 결제해야 해(=인앱결제). 수수료는 30%고.” 카카오톡이 계속 외부 웹페이지를 통해서 결제하도록 하자 업데이트를 막아버린 것. 지금 안드로이드 폰에서는 구글 플레이스토어로 카카오톡을 업데이트할 수 없어요. 카카오는 사용자들이 직접 업데이트 파일을 받아 업데이트할 수 있도록 안내하고 있고요.&nbsp;
사실 이런 식으로 인앱결제를 강제하는 건 우리나라에서 불법이에요. 올해 3월부터 ‘인앱결제 강제 금지법’이 시행됐거든요. 구글은 법을 피하려고 정책을&nbsp;살짝 바꿨고요. 그러고 우리나라에서는 처음으로 업데이트를 막는 조치를 한 거예요.&nbsp;
우리나라 공정거래위원회(공정위)는&nbsp;구글을 조사하겠다고 했어요. 이를 불법이라고 판단할 경우 공정위는 구글에 시정명령·과징금 등을 내라고 할 수 있어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[(광고) SKT 성장형 AI 서비스 ‘A.(에이닷)’]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/jkQTPk</id>
        <link href="https://newneek.co/post/jkQTPk"/>
        <updated>2022-06-28T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[*이 콘텐츠는 SKT로부터 광고비를 받아 제작되었습니다.
뉴니커, 혹시 ‘꾸미기’에 진심인가요? 요즘 ‘다꾸(다이어리 꾸미기)’, ‘폴꾸(폴라로이드 꾸미기)’처럼 무엇이든 각자의 취향대로 꾸미는 게 인기잖아요. 그런데 얼마 전 새로운 꾸미기, ‘닷꾸’가 나왔어요. 바로 ‘에이닷(과 함께 일상) 꾸미기’.
에이닷? 그게 뭔데?
고객이 일상을 풍성하게 꾸밀 수 있게, SKT가 새로 내놓은 성장형 AI 서비스 앱이에요. “내일 뭐 해야 하지?”라고 하면 일정을 챙겨 주고, “신날 때 들을 노래 추천해줘!”라고 하면 어울리는 노래를 틀어 준다고. 앱으로 길을 찾거나, 날씨를 볼 수도 있고요.
에이닷만의 특징은 뭐야?
에이닷은 귀여운 생김새만큼 편안한 ‘일상 메이트’예요. 왜냐하면:


나만의 에이닷: 취향에 따라 이름·생김새·말투·목소리·관심사를 골라 ‘나만의 에이닷’을 만들 수 있어요. 그야말로 ‘(에이)닷꾸’를 할 수 있는 것.&nbsp;


척하면 척: 에이닷은 맥락에 맞춰 똑똑하게 대화할 수 있어요. 지금 가장 뛰어난 대화 언어 모델을 바탕으로 SKT가 만든 한국어 맞춤 버전을 사용했거든요.


함께 자라요: 그래도 가끔은 실수할 수 있잖아요. 하지만 에이닷은 얼마든지 나아질 수도 있어요. 고객이 가르쳐준 만큼 실수를 고치며 자랄 것이기 때문.


이렇게 고객의 곁에서 함께 놀고, 배우고, 자라는 ‘성장형 AI’인 만큼, 에이닷은 시간이 갈수록 더 다양한 기능을 갖춰갈 거라고.

흠... 한번 써 볼까?
마침 지금 에이닷을 써보면 좋을 이유가 또 있어요. 에이닷에서는 음악 스트리밍 서비스 FLO, 동영상 OTT 서비스 wavve에서 내 취향에 맞는 콘텐츠를 추천받아 이용할 수 있는데요. 한시적으로 에이닷을 쓰는 고객에게 FLO와 wavve의 콘텐츠 일부를 무료로 이용할 수 있는 혜택을 준다고 하거든요. 심지어 SKT 고객은 당분간 데이터 부담 없이 콘텐츠를 즐길 수 있다고.
+ 근데 나는 SKT 안 쓰는데...
잠깐! 쓰고 있는 통신사와 상관없이, 안드로이드와 iOS를 쓰는 누구나 오픈베타 버전을 다운로드하고 에이닷 서비스를 이용할 수 있어요.
&nbsp;
나만의 AI 메이트, 만나보고 싶다면?
에이닷과 일상 꾸미러 가기]]></content>
    </entry>
</feed>