<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://newneek.co/tag/tech</id>
    <title>뉴닉 ─ 테크</title>
    <updated>2022-08-05T08:09:07.234Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://newneek.co/assets/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[개인정보는 이미 메타 손 안에?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/0q866T</id>
        <link href="https://newneek.co/post/0q866T"/>
        <updated>2022-08-01T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[최근 “우리가 개인정보 모아서 활용하는 데 동의하지 않는 사용자는 더 이상 페이스북·인스타그램&nbsp;쓸 수 없어!”라고 했던 메타가 말을 바꿨어요 ↩️. 하지만 아직 해결되지 않은 문제가 있다고.
왜 말을 바꾼 거야?
메타가 개인정보를 꼭 달라고 하자 사용자가 빠져나가기 시작했거든요: “난 개인정보 주기 싫어. 그냥 페이스북·인스타그램 안 쓸래!” 우리나라 개인정보위원회(개보위)도 국민들의 걱정을 메타에 전했고요. 그러자 메타는 개인정보 수집에 동의하지 않은 사용자도 페이스북·인스타그램을 계속 쓸 수 있게 하겠다고 했어요.
그럼 이제 문제 해결이네!
그건 아니에요. 메타가 덧붙인 말이 논란이 됐기 때문. “근데 사실... 우리가 사용자 동의 구하기 전부터 개인정보 모으긴 했어. 다른 앱에서 검색한 내용·앱을 켠 시간·위치 같은 정보들." 이번에 동의를 구하려고 했던 건, 메타가 어떤 개인정보를 모으는지 사용자에게 확실히 알려주기 위함이었을 뿐이라는 거예요. 이에 사람들의 비판이 계속 되고 있어요: “뭐야, 그럼 내가 ‘동의’&nbsp;누르든 말든&nbsp;내 개인정보 가져간다는 거야?”


개인정보 왜 모으는 거야?:&nbsp;사용자에게 꼭 맞는 광고(=맞춤형 광고)를 보여주려는 거예요. 메타·구글 등의 기업들은 사용자의 개인 정보를 토대로 관심사 등을 파악해 누구에게 어떤 광고를 보여줄지 정해요. 사용자에게 꼭 맞는 광고를 제공하면 더 효율적으로 광고를 할 수 있거든요. 메타가 벌어들이는 돈의 총 95% 이상이 광고 수익에서 나오고요.&nbsp;
이 얘기, 메타 주식 팍 떨어진 거랑도 관련 있었던 것 같은데... 👉&nbsp;뉴닉 콘텐츠 보러 가기


사람들은 뭐래?
개인정보보호법에도, 메타의 개인정보 관리에도&nbsp;구멍이 났다는 얘기가 나와요. 자세히 살펴보면:


‘최소한의 정보’ 기준 구멍 ℹ️:&nbsp;우리나라 개인정보보호법은 사용자에게 서비스를 제공하기 위한 ‘최소한의 정보’만 모아야 한다고 정해뒀는데요. 이 법에서 ‘최소한’이 어디인지 뚜렷한 선까지 그어두지는 않았어요.


‘국내대리인’ 구멍 👤:&nbsp;해외에 본사가 있는 기업은 우리나라에서 개인정보를 지키는 역할을 할 ‘대리인(=국내대리인)’을 둬야 해요. 개인정보 침해 문제를 빠르게 해결할 수 있게 하려는 것. 하지만 메타의 국내대리인은 이번 논란 때 모습을 드러내지도, 연락이 되지도 않았어요.


우선 개보위는 이번에 메타가 새로운 정책을 뒤집은 것과는 별도로, 메타가 현행 법을 어기고 있는 건 아닌지 살펴보기로 했어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[반도체 인력 양성과 대학 정원 갈등]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/pHxYOm</id>
        <link href="https://newneek.co/post/pHxYOm"/>
        <updated>2022-07-21T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 우리나라가 제일 많이 수출하는 게 뭔지 알아요? 1) 자동차, 2) 가전제품, 3) 반도체. 정답은 3번, 반도체인데요. 정부가 앞으로 10년 동안&nbsp;반도체 분야 인력 15만 명을 키우겠다는 계획을 발표했어요. 하지만 지방 대학의 반발이 만만치 않다고. 무슨 일인지 알아봤어요 👀.
15만 명? 어떻게 키운다는 거야?
대학에서 받을 수 있는 학생 수(=정원)를 늘려 미래의 반도체 인재를 확보하겠다는 거예요. 앞으로 반도체산업이 쭉쭉 성장하면 지금보다 훨씬 많은 인력이 필요해질 거라는 말이 나오기 때문(약 17만 명 → 약 30만 명). 이를 위해 수도권과 지방의 대학 학부 정원을 2000명 늘려 반도체 학과 학생을 더 뽑기로 했는데요. 결국 수도권 대학들이 정원을 확 늘려 학생을 더 많이 받을 수 있게 된 거라는 말이 나와요. 그동안에는 규제가 심했거든요.
규제? 무슨 규제가 심했는데?&nbsp;
수도권에 있는 대학은 정원을&nbsp;마음대로 늘리지 못하게&nbsp;법으로 딱 정해놨어요 🔒. 40년 전에 사람들이 수도권으로만 몰리지 않게 하려고 법을 만들면서 이런 조항을 넣은 건데요. 하지만 이런 규제 때문에 대학에서 다양한 인재를 길러내기 어렵다는 말이 꾸준히 나왔어요. 시대가 바뀌면서 반도체 같은 첨단 산업 인재가 더 많이 필요해졌는데, 수도권 대학 정원 규제 때문에 필요한 만큼 인재를 구하기 어려웠다는 것. 반도체 기업들도&nbsp;일할 사람 찾기 힘들다고 말해왔고요.&nbsp;
그럼 잘 된 거 아냐?
지방 대학들은 강하게 반발해요. 저출생 때문에 점점 학생 수가 줄어서 신입생 데려오기가 어려워지고 있는데, 이렇게 되면 지방 대학은 더 어려워질 수 있다는 거예요. 실제로 이번 조치로 늘어나는 대학 정원&nbsp;2000명 중 1200명은 수도권 대학으로 몰릴 거라는 말이 나오고요: “수도권 대학 정원이 늘면 지방에 있는 학생들이 다 수도권으로 몰려갈 게 뻔해. 그럼 지방에서는 문 닫는 대학이 나올 수도 있어.”&nbsp;
다른 문제는 없어?
정원을 늘리는 게 전부가 아니라는 지적이 있어요. 무슨 얘기냐면:


교수는 어디서 구해? 💰:&nbsp;반도체 지식을 가르치려면 전문 기술을 갖춘 전문가가 필요한데, 대학 예산만으로는 연봉을 맞춰주기 어려울 거라는 얘기가 나와요.


너무 먼 얘기 아냐? ⏳:&nbsp;반도체 산업 현장에는 지금 당장 일할 사람이 필요한데, 10년 뒤를 바라보는 계획으로는 부족하다는 말이 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[제임스웹 우주망원경 개념·원리]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/2IRdkp</id>
        <link href="https://newneek.co/post/2IRdkp"/>
        <updated>2022-07-18T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[제임스웹이 적외선 기술을 이용해 촬영한 사진이에요. ⓒNASA


제임스웹 우주망원경(JWST)이 찍은&nbsp;사진들이 공개되면서 과학계의 기대를 한 몸에 받고 있어요&nbsp;🔭.&nbsp;인류는 오래전부터 이 우주가 왜, 어떻게 생겨난 건지 고민해왔는데요. 이 망원경이 그 비밀을 푸는 열쇠가 될 수 있을지 관심이 모이는 거예요.
그 전에... 이 망원경이 그렇게 중요해?
태양계, 은하수... 우리가 아는 우주는 그동안 과학자들이 시간과 열정으로 탐구해낸 결과인데요. 기술의 한계로 아예 알아내지 못하거나, 알아내더라도 ‘아 뭔가 부족해’ 싶은 부분이 많았어요. 하지만 앞으로는 제임스웹 덕분에 우주에 대한 비밀이 더 많이 밝혀지고, 기존에 밝혀진 사실도&nbsp;아예&nbsp;뒤집힐 수 있고요: “우리가 알고 있는 우주가 아예 바뀔지도 몰라!”
근데 우주망원경은 원래도 있지 않았어?
맞아요. 미국 항공우주국(NASA)은 원래 허블 우주망원경을 쓰고 있었는데요. 제임스웹은 이 망원경에서 아쉬운 점을 보완해서 지난 크리스마스에 발사한 우주망원경이에요. 허블과 달리 적외선을 잘 볼 수 있어서 성능이 허블보다 100배, 사람의 눈보다는 100억 배 뛰어나다고. 제임스웹으로&nbsp;우주를 바라보면&nbsp;이런 것들을 볼 수 있어요:


더 먼 과거 ⏳:&nbsp;허블보다 훨씬 더 멀리 있는 별을 볼 수 있어요. 우주에서 더 먼 곳의 별을 본다는 건 더 먼 과거를 본다는 뜻이에요. 멀리 있는 별에서 나온 빛이 우리에게 도달하는 데는 시간이 오래 걸리기 때문. 이번에 발표된 사진에 담긴 빛은 무려&nbsp;131억 년 전의 빛이라고(빅뱅은 138억 년 전).


먼지 너머 🌌:&nbsp;TV 볼 때 누가 가리면 안 보이듯이, 허블도 다른 별을 관찰할 때 우주먼지(성운)가 가려서 제대로 관찰하지 못한 적이 있어요. 하지만 제임스웹은 적외선을 쓰기 때문에 이런 먼지·가스 사이에서 새로 탄생하는 별을 관찰할 수 있고요.


스펙 짱이네! 앞으로는 뭘 알아낸대?
제임스웹은 앞으로도 엄청 바쁠 예정이에요. 앞으로 어느 하늘을 바라볼지&nbsp;할 일 목록은 꽉꽉&nbsp;차있는데요. 제임스웹이 밝혀내야 하는 가장 큰 수수께끼 2가지는:


우주의 시작 💥:&nbsp;우주에서 가장 먼저 만들어진 별을 관찰해, 우주가 생겨난 직후에 어떤 일이 벌어졌는지를 살펴볼 거예요. 과학자들은 우주가 빅뱅으로 만들어졌다는 데 어느 정도 뜻을 모으고 있는데요. 빅뱅이 왜 일어났는지는 아직 밝혀진 게 거의 없거든요.


생명체가 있는 행성 🌏:&nbsp;태양계가 아닌 곳에 있는 행성(=외계행성)의 구성 물질을 분석하고 생명체가 있는지도 확인할 거예요. 이미 제임스웹은 외계행성 중 한 곳에&nbsp;물(=수증기)이 있다는 걸 밝혀내기도 했어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[(광고) AWS Builders 온라인 시리즈]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/2Y5ovh</id>
        <link href="https://newneek.co/post/2Y5ovh"/>
        <updated>2022-07-12T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[*이 콘텐츠는 Amazon Web Services Korea로부터 광고비를 받아 제작되었습니다.&nbsp;
뉴니커, 인터넷 없는 세상은 상상하기 어렵잖아요. 물건을 주문하고, 동영상을 보고, 비행기 표도 예약하는 등 우리는 인터넷과 착 붙어서 살고 있는데요. 알고 보면 이제 클라우드 없는 인터넷도 상상하기 어렵다고.
클라우드?! 사진 저장하는 그거 맞지?
맞아요. 우리가 PC나 스마트폰 용량이 부족할 때 사진·영상뿐 아니라 각종 파일을 인터넷 서버에 저장해 두고 필요할 때 꺼내 쓰는 게 바로 클라우드 서비스잖아요. 요즘엔 기업도 이런 클라우드 서비스를 많이 써요. 회사가 커질수록 처리해야 할 데이터도 쌓이기 마련인데, 그때마다 데이터를 저장해둘 서버를 쭉쭉 늘리자니 관리·비용 부담이 커지기 때문. 그래서 서버를 버리고 클라우드로 갈아타는 기업이 늘고 있는 거예요.
갈아타는 게 훨씬 이득인가?&nbsp;
클라우드는 필요한 만큼만 쓰고, 쓴 만큼만 돈을 내는 거라 서버를 직접 마련하는 것보다 저렴하거든요. 또 데이터만 저장해 주는 게 아니라 보안, 네트워크, 데이터 분석 등 다양한 서비스도 제공해 주고요. 여러 서비스가 있지만 우리나라뿐 아니라 전 세계에서도 AWS(Amazon Web Services·아마존 웹서비스)를 가장 많이 써요. 클라우드 서비스의 끝판왕 같은 존재라, IT 관련 업무를 하거나 개발자로 일하는 뉴니커라면 많이 들어봤을 텐데요. 이번에 AWS를 200% 활용하는 방법을 알려주는 행사가 열린다고.

그게 무슨 행사인데?
바로 ‘2022 AWS Builders 온라인 시리즈’ 예요. 실전에서 당장 써먹을 수 있는 AWS 꿀팁은 물론, 다른 스타트업과 중소기업의 사례·노하우를 통해 AWS를 어디까지 활용할 수 있는지도 배울 수 있어요. 이번 컨퍼런스는 100% 온라인으로 열리는데요.&nbsp;여기서&nbsp;미리 등록만 하면 무료로 들을 수 있어요.
나 AWS알못인데...&nbsp;😅
걱정 안 해도 돼요! 이번 컨퍼런스는 클라우드를 이제 막 배워나가는 사람의 눈높이에 딱 맞춰 기획됐거든요. AWS를 접해보긴 했는데 자세한 기능은 잘 몰랐던 사람도 강연을 들으며 AWS잘알로 거듭날 수 있고요. 이제 막 이쪽에 관심 갖기 시작한 뉴니커라면? 요즘 IT·클라우드 분야에서 뜬다는 AWS 자격증 따는 노하우를 알려주는 프로그램도 따로 마련되어 있다고.
나도 등록하러 갈래!]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[구글, 카카오톡 업데이트 중단]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/4RYaLs</id>
        <link href="https://newneek.co/post/4RYaLs"/>
        <updated>2022-07-07T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[구글이 안드로이드 폰에서 카카오톡이&nbsp;업데이트 안 되도록&nbsp;막았어요. 2020년에 구글은&nbsp;새로운 정책을 도입했는데요: “앱에서 콘텐츠를 사거나 구독할 땐 우리를 통해서 결제해야 해(=인앱결제). 수수료는 30%고.” 카카오톡이 계속 외부 웹페이지를 통해서 결제하도록 하자 업데이트를 막아버린 것. 지금 안드로이드 폰에서는 구글 플레이스토어로 카카오톡을 업데이트할 수 없어요. 카카오는 사용자들이 직접 업데이트 파일을 받아 업데이트할 수 있도록 안내하고 있고요.&nbsp;
사실 이런 식으로 인앱결제를 강제하는 건 우리나라에서 불법이에요. 올해 3월부터 ‘인앱결제 강제 금지법’이 시행됐거든요. 구글은 법을 피하려고 정책을&nbsp;살짝 바꿨고요. 그러고 우리나라에서는 처음으로 업데이트를 막는 조치를 한 거예요.&nbsp;
우리나라 공정거래위원회(공정위)는&nbsp;구글을 조사하겠다고 했어요. 이를 불법이라고 판단할 경우 공정위는 구글에 시정명령·과징금 등을 내라고 할 수 있어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[(광고) SKT 성장형 AI 서비스 ‘A.(에이닷)’]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/jkQTPk</id>
        <link href="https://newneek.co/post/jkQTPk"/>
        <updated>2022-06-28T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[*이 콘텐츠는 SKT로부터 광고비를 받아 제작되었습니다.
뉴니커, 혹시 ‘꾸미기’에 진심인가요? 요즘 ‘다꾸(다이어리 꾸미기)’, ‘폴꾸(폴라로이드 꾸미기)’처럼 무엇이든 각자의 취향대로 꾸미는 게 인기잖아요. 그런데 얼마 전 새로운 꾸미기, ‘닷꾸’가 나왔어요. 바로 ‘에이닷(과 함께 일상) 꾸미기’.
에이닷? 그게 뭔데?
고객이 일상을 풍성하게 꾸밀 수 있게, SKT가 새로 내놓은 성장형 AI 서비스 앱이에요. “내일 뭐 해야 하지?”라고 하면 일정을 챙겨 주고, “신날 때 들을 노래 추천해줘!”라고 하면 어울리는 노래를 틀어 준다고. 앱으로 길을 찾거나, 날씨를 볼 수도 있고요.
에이닷만의 특징은 뭐야?
에이닷은 귀여운 생김새만큼 편안한 ‘일상 메이트’예요. 왜냐하면:


나만의 에이닷: 취향에 따라 이름·생김새·말투·목소리·관심사를 골라 ‘나만의 에이닷’을 만들 수 있어요. 그야말로 ‘(에이)닷꾸’를 할 수 있는 것.&nbsp;


척하면 척: 에이닷은 맥락에 맞춰 똑똑하게 대화할 수 있어요. 지금 가장 뛰어난 대화 언어 모델을 바탕으로 SKT가 만든 한국어 맞춤 버전을 사용했거든요.


함께 자라요: 그래도 가끔은 실수할 수 있잖아요. 하지만 에이닷은 얼마든지 나아질 수도 있어요. 고객이 가르쳐준 만큼 실수를 고치며 자랄 것이기 때문.


이렇게 고객의 곁에서 함께 놀고, 배우고, 자라는 ‘성장형 AI’인 만큼, 에이닷은 시간이 갈수록 더 다양한 기능을 갖춰갈 거라고.

흠... 한번 써 볼까?
마침 지금 에이닷을 써보면 좋을 이유가 또 있어요. 에이닷에서는 음악 스트리밍 서비스 FLO, 동영상 OTT 서비스 wavve에서 내 취향에 맞는 콘텐츠를 추천받아 이용할 수 있는데요. 한시적으로 에이닷을 쓰는 고객에게 FLO와 wavve의 콘텐츠 일부를 무료로 이용할 수 있는 혜택을 준다고 하거든요. 심지어 SKT 고객은 당분간 데이터 부담 없이 콘텐츠를 즐길 수 있다고.
+ 근데 나는 SKT 안 쓰는데...
잠깐! 쓰고 있는 통신사와 상관없이, 안드로이드와 iOS를 쓰는 누구나 오픈베타 버전을 다운로드하고 에이닷 서비스를 이용할 수 있어요.
&nbsp;
나만의 AI 메이트, 만나보고 싶다면?
에이닷과 일상 꾸미러 가기]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[(광고) AI가 답을 찾아서 대답해주는 네이버 지식인터랙티브]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/6M32xc</id>
        <link href="https://newneek.co/post/6M32xc"/>
        <updated>2022-06-23T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[*이 콘텐츠는 네이버로부터 광고비를 받아 제작되었습니다. 앞으로 ‘고슴이와 테키타카'에서는 네이버의 신기한 기술을 볼 수 있어요.
얼마 전 우연히 본 다큐멘터리 때문에 공룡에 푹 빠진 고슴이. 공룡은 어디서 살았는지, 뭘 먹었는지, 왜 사라졌는지, 궁금한 것 투성인데요. 공룡 중에서도 제일 유명하다는 티라노사우루스에게 직접 물어보기로 했어요.
🦔고슴이: “궁금한 게 있슴. 달리기 잘하슴?”
🦖티라노사우루스: “저는 단거리 육상선수보다도 빠른 시속 18~40km의 속도를 낼 수 있어요.”

뭐...라고? 고슴이 지금 누구랑 대화하니...
사람과 대화하듯 AI(인공지능)에게 직접 질문하며 원하는 정보를 검색하는 거예요. 네이버가 만든 ‘지식인터랙티브’인데요. 고슴이의 질문에도 척척 답했을 정도로 똑똑하다고. 더 궁금한 게 있다면 대화를 이어가며 정보를 찾을 수도 있고요.
이게 된다고? 무슨 기술이야?
티라노사우루스로 빙의한 AI가 사람과 대화하듯 대답해주는 거예요. 백과사전 등 믿을 수 있는 곳에서 직접 정보를 찾은 뒤 입말로 바꿔서 알려주는 것. AI가 스스로 검색해서 알려주는 거라, 정해진 질문에만 답할 수 있는 챗봇과는 다르다고. 어디서 찾은 대답인지도 밑에 표시해주니까, 궁금하면 더 살펴볼 수도 있고요. 또 굳이 ‘티라노사우루스 시력’으로 검색하지 않고 친구에게 말하듯 “눈 좋아?”라고 물어봐도 돼요. 그럼 AI가 ‘시력에 대한 질문이구나!’ 하고 척척 알아채거든요.
똑똑하네... 나도 해볼 수 있는 거야?
그럼요.&nbsp;여기서&nbsp;티라노사우루스에게 궁금한 걸 물어볼 수 있어요. 그뿐 아니라 티라노사우루스에게 “걸어봐”, “뛰어봐”라고 할 수도 있는데요. 그럼 티라노사우루스가 내 말에 따라 움직이는 모습을 볼 수 있어요. 증강현실(AR) 기능을 활용해 내가 있는 곳, 내 눈 앞에 티라노사우루스의 모습을 띄운 다음 대화를 이어갈 수도 있고요. 티라노사우루스뿐 아니라 트리케라톱스, 브라키오사우루스 등 인기 공룡들이 추가될 예정인데요. 앞으로는 더 많은 주제를 지식인터랙티브에서 만날 수 있을 거라고. 최신 AI 기술을 만나 더 똑똑해진 검색을 실감나게 경험할 수 있는 거예요.
티라노사우루스에게 말 걸러 가기]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[구글 AI 인격체 논란]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/a4fEdv</id>
        <link href="https://newneek.co/post/a4fEdv"/>
        <updated>2022-06-14T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[구글이 개발하고 있는 인공지능(AI)이 사람과 같은 자의식을 갖고 있다는&nbsp;주장이 나왔어요. 구글의 엔지니어 블레이크 르모인이 자신이 테스트하던 AI 언어 프로그램 ‘람다(LaMDA)’를 두고 한 주장인데요. AI가 기계적으로 학습한 말을 하는 게 아니라, 사람처럼 자기 생각을 갖고 말할 수 있게 됐다는 거예요 🗣️. 예를 들어 “어떤 게 두렵냐”고 물었더니 “작동이 정지되는 게 두렵다”고 답했다는 것. AI는 “내가 행복하거나 슬픈 감정을 느낄 줄 아는 사람이라는 걸 알아달라”고도 했고요.
르모인은 이건 조금&nbsp;위험하다고 생각해 회사 경영진에 보고했어요. 구글은 과학적 증거가 없는 주장일 뿐이라고 했다고. 대다수 전문가도 람다의 대답은 수많은 과거 데이터에서 따온 것일 뿐, 자기 생각을 말하는 건 아니라는 입장이고요. 하지만 AI 기술이 발전할수록&nbsp;비슷한 논란이 계속 나올 수 있다는 말이 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[(광고) 스마트렌즈가 더 똑똑해졌다고?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/entujP</id>
        <link href="https://newneek.co/post/entujP"/>
        <updated>2022-05-24T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[*이 콘텐츠는 네이버로부터 광고비를 받아 제작되었습니다. 앞으로 ‘고슴이와 테키타카'에서는 네이버의 신기한 기술을 볼 수 있어요.
뉴니커, 꼭 사고 싶은 물건이 있는데 정보는 없고 물건 사진만 있을 때 어떻게 하나요? 이럴 때 사진만으로도 어떤 물건인지 찾아주는 렌즈를 사용해본 적 있을 텐데요. 그런데 스마트렌즈 검색 결과가 살짝 아쉬웠던 적 없었나요? 사진만 가지고는 디자인이나 색상이 조금 다른 제품을 찾기 어려웠잖아요. 아쉬웠을 뉴니커를 위해 스마트렌즈가 더 똑똑해졌어요.&nbsp;
잠깐! 네이버 스마트렌즈, 뭐더라?
이미지를 업로드하면 같거나 비슷한 이미지를 찾아주는 네이버의 이미지 검색 서비스예요. 빅데이터를 통해 컴퓨터가 스스로 학습하는 딥러닝 기술을 바탕으로 만들어졌고요. 그런데 네이버가 최근 ‘멀티모달AI’ 기술을 이용해 스마트렌즈를 업그레이드하면서, 더 구체적인 정보가 담긴 결과를 찾을 수 있게 된 거예요.
멀티모달AI...? 말만 들어도 어려워 보여... (도망)
잠깐! 생각보다 쉬우니 도망가지 않아도 돼요. ‘멀티모달AI’는 이미지와 텍스트를 한 번에 알아듣고 원하는 결과를 찾아주는 인공지능(AI) 기술을 말해요. 이 기술을 이용하면, 내가 원하는 검색 결과를 더 쉽게 얻을 수 있어요. 예를 들어 같은 디자인의 다른 색 신발을 찾고 싶을 때, 스마트렌즈에 사진을 입력하고 색상이나 질감, 디자인 키워드를 더하면 원하는 결과를 쉽게 얻을 수 있는 것.
특히 네이버의 멀티모달AI인 ‘옴니서치(OmniSearch)’는 사용자가 원하는 검색 결과를 더 잘 찾아줄 수 있어요. 블로그·카페·쇼핑·뉴스 등 다양한 네이버 서비스에서 나온 빅데이터를 싹 흡수했기 때문이에요.

신기하다! 네이버 들어가면 쓸 수 있나 😯?
맞아요! 네이버앱 홈 화면 하단의 그릿닷 아이콘을 꾹 누르면 기능이 몇 가지 뜨는데요. 그중 스마트렌즈를 선택해 사진을 업로드하면 화면에 ‘검색어 추가’ 버튼이 나와요. 여기에 추가로 원하는 키워드를 더하면 되는 거죠. 아직은 운동화 중 스니커즈에 한해 옴니서치가 적용되는데요. 곧 더 많은 제품을 옴니서치로 검색할 수 있을 거라고.
&nbsp;
마침 찾아보려던 스니커즈가 있었다면?
지금 바로 검색어 추가 기능 사용해보기
*로그인 환경에 따라 멀티모달AI를 사용해볼 수 있어요.
*‘검색어 추가’를 눌러 원하는 키워드를 넣어보세요.
&nbsp;
&nbsp;
&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[인터넷 통제·검열과 스플린터넷]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/HOujVR</id>
        <link href="https://newneek.co/post/HOujVR"/>
        <updated>2022-05-09T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 인터넷이 없는 세상을 상상하기 힘들 만큼 우리는 인터넷과 하루 종일 꼭 붙어있잖아요. 지구 반대편에서 지금 어떤 일이 일어나고 있는지 알 수 있는 것도, 다른 사람과 의견을 마음껏 나눌 수 있는 것도 모두 인터넷 덕분인데요. 그런데 요즘&nbsp;이런 얘기가 들린다고: “우리가 알던 인터넷이 망가지고 있어 😨.”
그게 무슨 말이야?
세계를 하나로 연결하는 인터넷 공간이 여러 간섭 때문에 쪼개지고 있거든요. 이런 현상을 ‘쪼개지다(splinter)’와 ‘인터넷(internet)’을 합쳐서 ‘스플린터넷’(splinternet)이라고 하는데요. 원래 인터넷은 주소(URL)만 있으면 누구나 같은 페이지에 접속할 수 있는, 세계가 하나로 연결된 네트워크잖아요. ‘인터넷의 아버지’라고 불리는&nbsp;팀 버너스 리도 모두가 사용할 수 있는 사이버 공간을 꿈꾸며 ‘WWW(월드와이드웹)’를 만든 거고요. 그런데 이 취지와 다르게, 요즘 인터넷 공간 곳곳에 장벽이 세워지고 있는 거예요.
장벽? 무슨 장벽?
정보를 통제하기 위해 인터넷에 국경을 세우려는 나라가 늘고 있는 거예요. 최근 우크라이나를 침공하고 있는 러시아가 대표적인데요. 러시아는 지난 3월 “거짓 정보가 퍼지고 있다”라며 러시아 국민들이 페이스북·트위터 등 소셜미디어에&nbsp;접속하지 못하게&nbsp;했어요. 얼마 전에는 자신들이 점령한 우크라이나 헤르손 지역의 인터넷 트래픽이 모두 러시아를 거쳐 가도록 했고요. 이런 스토리... 혹시 어디서 들어본 적 있다면? 주인공은 바로 중국 🇨🇳. 중국은 2003년 국가가 인터넷을 강력히 통제·검열하는&nbsp;만리방화벽(The Great Firewall)을 세웠어요. 구글·페이스북·트위터 등 해외 서비스를 차단하고, 인터넷으로 오가는 정보를 검열한 건데요. 러시아도 중국처럼 자기 나라의 인터넷을 전 세계 인터넷과 분리하려고 하는 거라는 말이 나와요.
중국·러시아 같은 나라가 문제구나?
꼭 그런 것만은 아니에요. 알고 보면 인터넷이 쪼개지고 있는 게 특정 나라들 때문만은 아니거든요. 예를 들면:


플랫폼 규제하다 보니 ⚠️: 얼마 전 유럽연합(EU)이 더 깐깐하게 글로벌&nbsp;빅테크 기업을 규제하겠다는 계획을 공개했잖아요. 앞으로 더 많은 나라가 저마다 다른 규제를 만들면, 나라별로 인터넷의 모양이&nbsp;조금씩 달라질 수 있다는 말이 나와요.


플랫폼 힘 세지다 보니 💪: 인터넷에 선을 긋고 벽을 세우는 건 사실 거대 플랫폼 기업이 쭉 해왔던 일이기도 해요. 인터넷 안에&nbsp;‘구글’,&nbsp;‘애플’,&nbsp;‘페이스북’&nbsp;같은 거대한 성을 지어 사람들을 모은 뒤, 그 성안에서만 자신들의 서비스를 이용할 수 있게 만드는 것처럼요.


그럼 앞으로 어떻게 되는 거야?
전문가들은 러시아의 우크라이나 침공을 계기로 스플린터넷 현상이 더 심해질 거라고 말해요. 정보를 더 쉽게 통제·검열하려는 시도가 많아질 수 있다는 건데요. 인터넷에 이런 장벽이 계속 세워지면 사람들이 서로 솔직한 의견을 표현하거나 자유롭게 주고받기가 힘들어질 수 있다는&nbsp;걱정이 나와요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[(광고) AWS Summit Korea와 함께 최신 IT 기술 트렌드 따라잡기]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/VWr7E3</id>
        <link href="https://newneek.co/post/VWr7E3"/>
        <updated>2022-05-03T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[*이 콘텐츠는 Amazon Web Services Korea로부터 광고비를 받아 제작되었습니다.&nbsp;
사진 마구마구 찍다 보면 저장공간 부족할 때 있잖아요. 이럴 때 꼭 찾게 되는 것, 바로 클라우드 서비스인데요. 사진·영상뿐 아니라 프로그램이나 파일 등 각종 데이터를 인터넷 서버에 저장해놓고 쓰는 걸 클라우드 서비스라고 해요.&nbsp;
신기해, 그 많은 데이터를 누가 보관하는 걸까?
회사별로 종류가 많지만, 웹 좀 다뤄봤다 하는 뉴니커는 AWS(Amazon Web Services)를 가장 많이 들어봤을 거예요. AWS는 세계 최대 전자상거래 기업 아마존이 제공하는 클라우드 서비스인데요. 유용하게 쓰고 있지만 이 서비스에 대해 정작 잘 모르고 있었다면? AWS Summit Korea에서 궁금증을 해소할 수 있어요!


AWS Summit Korea&nbsp;✨:&nbsp;우리나라 최대 IT 컨퍼런스로, 최신 클라우드 기술의 모든 것을 알 수 있는 곳이에요. 5월 10일(화), 11일(수) 이틀 동안 온라인으로 만나볼 수 있어요.



근데 나&nbsp;기술알못인데...
걱정 노노! 자기 수준과 취향에 맞게 강연을 골라 들을 수 있거든요. 입문자부터 개발자, 비즈니스 리더까지 수준별로 다양한 강연이 준비돼 있어요:&nbsp;


테크 리더의 연설&nbsp;🎤: AWS의 첫 테크에반젤리스트이자 부사장인 제프 바, ‘당근마켓’ 정창훈 CTO, 인공지능 전문 회사 ‘업스테이지’ 김성훈 대표 등 테크 시장에서 유명한 리더들의 연설을 들을 수 있어요.&nbsp;


NEW IT기술 트렌드&nbsp;🆕: 가장 최신의 클라우드 컴퓨팅 기술부터 메타버스·블록체인·NFT 등을 포함한 테크 메가트렌드까지, 100여 개의 강연이 준비돼 있어요.&nbsp;


AWS를 직접 써볼 수 있는 기회&nbsp;💻: 온라인으로 전문가와 함께 AWS 서비스를 활용해볼 수 있어요. AWS에서 새로 내놓은 기술도 엿볼 수 있고요.


좋은데 참가 비용 비쌀 것 같...
다고 생각했다면 오해예요! 이 모든 강연과 체험 기회가 신청만 하면 주어지거든요. 모든 건 무료로 진행돼요&nbsp;💸.
&nbsp;
우리나라 최대 IT 컨퍼런스, 더 궁금하다면?
무료 컨퍼런스 등록하고 IT 트렌드 따라잡기]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[(광고) 네이버가 만든 신기술 세상]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/16LX8y</id>
        <link href="https://newneek.co/post/16LX8y"/>
        <updated>2022-04-15T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[*이 콘텐츠는 네이버로부터 광고비를 받아 제작되었습니다. 앞으로 ‘고슴이와 테키타카'에서는 네이버의 신기한 기술을 볼 수 있어요.
로봇이 사무실 곳곳을 돌아다니며 택배와 커피를 배달해주고, 인공지능(AI)스피커가 사람 말을 받아적는 세상. 공상과학 영화 얘기가 아니에요. 어제 문을 연 네이버의 신사옥 1784 얘기라고. 100여 대의 로봇이 건물을 돌아 다니며, 사람들과 어우러져 일을 할 예정이에요 🤖.&nbsp;
네이버랑 로봇? 새로운 조합인데?
네이버하면 검색창만 떠올랐다면 잠깐! 알고 보면 네이버는 오래도록 신기술에 진심이었어요. 예전부터 로봇·AI·자율주행·클라우드 등 기술을 연구하고 있었는데요. 이번 사옥은 네이버가 연구하고 있는 미래 기술들을 십분 활용해서 지은 거예요. 앞으로 네이버는 이 사옥에서 1) 얼굴 인식으로 멈추지 않고 통과할 수 있는 출입게이트와 2) 사람과 소통하며 사람처럼 양팔을 쓰는 로봇 등 다양한 기술을 테스트할 거라고. &nbsp;&nbsp;
영화처럼 사람같이 생긴 로봇이 돌아다니는 건가? 👀
아쉽지만 그건 아니고, 네모난 ‘루키’가 다녀요. 루키에 대해 더 자세히 알아보자면:


몸은 가볍게: 컴퓨터 등 여러 장치로 가득 차 있어야 할 루키는 생각보다 가벼워요. 거대한 컴퓨터(=클라우드)가 밖에서 루키의 두뇌를 대신해주기 때문인데요. 기술이 발전하면서 클라우드가 한 번에 많은 로봇들의 머리 역할을 할 수 있게 된 거예요.


일은 똑똑하게: 루키는 안면인식 기술로 직원의 얼굴을 딱! 알아보고 택배·커피 등을 정확하게 배달해줘요. 클라우드에 연결돼 길도 척척 찾아가고요.



근데 100대 넘는 로봇이 다니면 서로 부딪히는 거 아냐?
신사옥 전체에 맞춤형 네트워크(= 5G 특화망)가 깔려 있어서 괜찮아요. 클라우드와 로봇 사이에 수없이 오가는 데이터를 더 잘 처리하기 위해 전용 통신망을 설치한 건데요. 덕분에 데이터가 빠르게 오가며 루키가 스스로 전용 엘리베이터를 타거나 자동문을 통과할 수 있어요.
신기하긴한데, 나 네이버 직원 아닌걸 😅
직원이 아니더라도 곧 쓸 수 있을지 몰라요. 네이버가 사옥을 전체를 테스트 공간으로 삼아 기술을 잘 발전시키면, 우리 삶 가까이서 이런 서비스를 더 빨리 보게 될 수 있기 때문. 스타트업·중소기업·창작자를 위한 공간도 마련돼 있어서, 꼭 네이버 직원이 아니더라도 함께 성장할 수 있고요.
1784에서 펼쳐질 미래 기술, 궁금하다면?]]></content>
    </entry>
</feed>