<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://newneek.co/tag/world</id>
    <title>뉴닉 ─ 세계</title>
    <updated>2022-07-30T21:03:36.809Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <icon>https://newneek.co/assets/favicon-32x32.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[아르메니아 ‘발레리’ 뉴니커]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/l9Ebt5</id>
        <link href="https://newneek.co/post/l9Ebt5"/>
        <updated>2022-07-29T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[반가워요. 자기소개 부탁해요.&nbsp;
러시아에서 아르메니아로 이민 온 발레리예요. 한국어를 공부한지 8년&nbsp;됐고, 한국의 정치·경제·문화에 관심이 많아요. 지금은 전쟁을 반대하는 뜻에서 아르메니아(지도)라는 나라에 왔고, 한국 기업에서 일하고 있어요.&nbsp;
뉴닉과 인터뷰를 하게 된 이유가 있나요?
푸틴의 우크라이나 침공에 반대하는 러시아 사람들도 있다는 걸 알리고 싶어요. 러시아 안에서도 푸틴을 비판하는 전쟁 반대 시위를 하는 사람들이 있었거든요. 또 우크라이나 사람들이 지금 너무 어렵고 힘드니까, 꼭 도와주시길 바란다는 말을 하고 싶었어요.


지금 우크라이나 상황은? 🇺🇦: 지난 23일은 러시아가 우크라이나를 침공한지 딱 150일 되는 날이었어요. 러시아군이 민간인을 집단 학살하는 등 피해가 매우 크고요. 전쟁이 몇 년 더 이어질 수 있다는 말까지 나온다고.


우크라이나 도울 수 있는 방법은? 👉 유엔난민기구, 세이브더칠드런, 국제앰네스티 등 우리나라에서 활동하는 국제기구·시민단체가 우크라이나를 위해 모금을 하고 있어요.&nbsp;


뉴닉도 계속 우크라이나 소식을 전할게요.
세계 곳곳의 뉴니커들에게 더 전하고 싶은 말이 있나요?
한국·미국·아르메니아 등 여러 나라를 다니며 다양한 사람들을 만나 왔어요. 그러면서 ‘우리에겐 싸울 이유보다 친하게 지낼 이유가 더 많다’라는 걸 깨달았고요. 뉴니커들도 세계 각국에서 일어나는 일에 계속 관심을 갖고 힘든 상황에 있는 전 세계 사람들을 도와주면 좋겠어요.&nbsp;
+뉴닉과의 우정 스토리: 나에게 뉴닉은 ‘ㅇㅇ’이다
빈칸에 들어갈 말은 조금 생각해봐야 할 것 같아요, 어렵네요. 한국어 읽기 실력을 늘릴 방법을 찾다 2년 전에 뉴닉을 알게 되었고, 아직도 재밌게 읽고 있어요. 뉴닉이 특히 좋은 이유는:


나와 세계가 계속 연결될 수 있게 해주고: 한 나라에서 일어나는 일이 다른 나라에도 영향을 미치잖아요. 그래서 자기가 어느 나라에 있든 다른 나라의 정치 상황을 꼭 알아야 한다고 생각해요.저는 뉴닉이 미국 선거나 한국 선거에 관한 내용을 쉽게 알려준 게 좋았어요.


인류애를 충전해주니까: 요즘 기분 좋은 뉴스를 찾기 어렵잖아요. 그런데 뉴닉에는 ‘고슴이의 덧니’가 있어서 기분이 좋아져요. 특히 지난달에 한국에서 위성 보낸 소식을 전해준 게 기억에 남아요.



뉴니커, 오늘 글로벌 소식을 전해준 발레리 뉴니커를 만나 어떤 생각이 들었나요? 사람, 나라, 문화를 넘어서 글로벌 우정이 조금 더 쌓인 것 같나요? 그렇다면 글로벌 특집 퀴즈 풀고, 이벤트 참여해보는 건 어때요?
글로-벌 퀴즈 이벤트 참여하기
*퀴즈에 참여해준 뉴니커 중 추첨을 통해 10분께 고슴이 메모지를 드려요!
&nbsp;🌏&nbsp;다른 인터뷰도 읽으러 가기&nbsp;👇
🇭🇰 “홍콩의 민주주의를 계속 지켜봐주세요”
🇺🇬 “아프리카는 다채로운 모습을 가진 곳이에요”
&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[홍콩 '레베카' 뉴니커]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/OnykqD</id>
        <link href="https://newneek.co/post/OnykqD"/>
        <updated>2022-07-29T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[반가워요. 자기소개 부탁해요.&nbsp;
아버지가 홍콩 분이셔서 홍콩 국적을 갖고 있는 레베카예요. 지금은 서울에서 대학원에 다니며 직장을 다니고 있어요. 어릴 때 2년 정도 홍콩에서 살았고, 커서 직장 생활을 하며 또 2년을 홍콩에서 보냈어요. 클수록 점점 더 홍콩을&nbsp;알고 싶어졌고요.&nbsp;&nbsp;
뉴니커와 나누고 싶은 홍콩 얘기가 있나요?
홍콩의 민주주의에 관해 얘기하고 싶어요. 지금 홍콩은 저물어가는 민주주의를 지켜봐야 하는 상황인데요:&nbsp;


이제는 시위하는 것도 어려워요: 이제 홍콩에서는 완전히 시위를 할 수 없게 됐어요. 매년 7월 1일이면 대규모 민주주의 시위를 했었는데요. 2020년 6월 30일, 국가보안법이 시행되면서 시위 참여만으로도 처벌받을 수 있게 됐어요.


자유를 빼앗겼고, 피해도 컸어요: 얼마 전 언론학을 전공한 홍콩 친구를 사귀게 됐는데요. 그 친구는 홍콩에서 언론사들이 줄줄이 문을 닫는 걸 보며 이민을 결정했대요. 시위를 하고 집에 가던 시민들이 지하철역에서 무차별 폭행당하는 등의 일도 있었고요. 홍콩 인구의 1/7 정도가 시위에 참여했던 걸 보면 한국의 5·18 민주화 운동이 떠오르기도 해요.


홍콩은 여전히 싸우고 있어요: 홍콩 시민들은 시위 대신 다른 방법으로 민주주의를 위해 노력 중이라고 해요. 민주주의 시위를 지지해주었던 가게에 가서 물건을 사는 식으로요.


홍콩의 민주주의에 대해 조금 더 알고 싶다면, 시위 과정을 담은 다큐멘터리 ‘시대혁명’을 추천할게요.
레베카 뉴니커 PICK ‘홍콩 민주주의’ 소식 👉&nbsp; 시진핑 '홍콩 반환 25주년 기념식' 연설&nbsp;|&nbsp;홍콩 민주화 외치던 언론사 폐간
뉴닉도 홍콩 소식을 계속 전하도록 할게요.
또 홍콩에 대해 전하고 싶은 이야기가 있나요?
한국과 홍콩은 비슷한 점이 꽤 많은 것 같아요!&nbsp; 경제 상황이 비슷하다는 생각이 들어 신기했거든요. 홍콩에서도 집값이 비싸 젊은 친구들이 집 사기를 어려워하고 있어요. 이런 모습이 한국에서도 조금 보이는 것 같아요.&nbsp;
+뉴닉과의 우정 스토리: 나에게 뉴닉은 ‘ㅇㅇ’이다
뉴닉은 ‘2년의 습관’이라고 하고 싶어요. 뉴닉을 2년 넘게 구독하면서 뉴닉과 제가 생각을 나누는 친구가 된 것 같아요. 상식·국제 뉴스 지식이 많이 생긴 것 같고요. 이외에도 뉴닉이 좋은 이유는:


평등한 용어를 쓰려는 모습: 항상 누구에게도 상처주지 않는 단어나 표현을 쓰려고 하는 게 좋았어요.


환경과 동물을 생각하는 모습: 덧니에서 훈훈한 이야기를 볼 수 있어 좋아요. 특히 동물 관련한 이야기가 많이 나와서 마음이 따뜻해지더라고요.&nbsp;



뉴니커, 오늘 글로벌 소식을 전해준 세계 곳곳의 뉴니커를 만나 어떤 생각이 들었나요? 사람, 나라, 문화를 넘어서 글로벌 우정이 조금 더 쌓인 것 같나요?&nbsp;그렇다면 글로벌 특집 퀴즈 풀고, 이벤트 참여해보는 건 어때요?
글로-벌 퀴즈 이벤트 참여할래!
*퀴즈에 참여해준 뉴니커 중 추첨을 통해 10분께 고슴이 메모지를 드려요!
&nbsp;🌏&nbsp;다른 인터뷰도 읽으러 가기&nbsp;👇
🇺🇬 “아프리카는 다채로운 모습을 가진 곳이에요”
🇦🇲 “우리는 싸울 이유보다 친하게 지낼 이유가 많아요”]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[우간다 '이예진' 뉴니커]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/ojowv2</id>
        <link href="https://newneek.co/post/ojowv2"/>
        <updated>2022-07-29T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<div class="card-inner"><figure class="card-thumbnail"><img src="https://d2phebdq64jyfk.cloudfront.net/image/article/thumbnail/ojowv2" alt=""></figure><div class="card-body"><h3 class="card-title">우간다 '이예진' 뉴니커</h3><time class="card-date">2022/07/29</time><i class="card-category">세계</i><div class="card-newtag">NEW</div></div></div>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[미국-중국 사이에서 반도체 눈치 싸움]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/lx9sZu</id>
        <link href="https://newneek.co/post/lx9sZu"/>
        <updated>2022-07-29T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[우리나라가 미국과 중국 사이에서&nbsp;고민에 빠져 있어요. 지난 3월, 미국은 반도체 공급망을 만들기 위해 우리나라·일본·대만을 불러 반도체 네트워크 ‘칩4’를 만들자고 했었는데요. 들어갈지 말지 우리나라만 결정을 못 한 상태예요. 여기 들어가면 중국에 수출하는 우리나라 반도체를 줄여야 하는데, 그럼 화가 난 중국이 우리나라 물건들을 안 사겠다고 할 수도 있기 때문.
미국은 ‘칩4’의 첫 모임이 열리는 다음 달 말까지 이 모임에 들어올 건지 알려달라고 했어요. 중국은 우리나라를 계속 째려보고 있고요: “앞으로 뭐가 유리할지 잘 생각해.” 이에 우리나라는 칩4에 들어가더라도 중국을 반도체 공급망에서 쏙 빼려는 것처럼 보이지는 않게 하려 노력하고 있어요: “한국이 칩4에 들어가기로 한다면, 그건 어떤 나라를 밀어내기 위한 게 아니라 우리나라의 이익을 위한 선택일 뿐이야.”]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA['R의 공포' 온다, 안 온다?]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/JCs1Jj</id>
        <link href="https://newneek.co/post/JCs1Jj"/>
        <updated>2022-07-28T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 혹시 ‘R의 공포’라는 말 들어본 적 있나요? 전 세계에서 경제 좀 안다는 사람들 사이에서 이게 요즘 제일 핫한 이야깃거리라는데요 🗣️. 도대체 무슨 얘긴지 알아봤어요.
‘R의 공포’가 뭔데?
‘경기침체(Recession)의 공포’라는 뜻이에요. 경기침체는 생산·소비가 크게 떨어지는 불황(Depression)이 오기 전에 경제가 시들시들해지는 걸 말하는데요 📉. 보통 생산이 줄어들고(=경제성장률 ↓) 직장을 잃는 사람이 많아지는(=실업률 ↑) 특징이 있어요. 경기침체가 오면 노동자가 직장을 잃거나 투자한 금융상품의 가격이 떨어지는 등 개인의 주머니 사정에도 큰 영향을 미쳐요.
이게 왜 핫한데?
‘R의 공포’가 미국을 덮친다 vs. 안 덮친다를 두고&nbsp;의견이 엇갈리고&nbsp;있거든요:


이건 경기침체가 아냐 🙅:&nbsp;지금까지 경기침체가 왔을 땐 실업률이 높았는데, 지금 실업률은 역대급으로 낮은 3.6%대야. 물가가 팍팍 오르고 있는데도 사람들이 지갑을 닫지 않고 있고. 성장이 느려지고 있는 건 맞지만 침체까지는 아냐.


이런 경기침체도 있어 🙆:&nbsp;실업률은 낮지만 주택 매매는 줄고 있어. 이건 경기침체의 또 다른 징조야. 제조업·도매업의 매출도 계속 줄어들고 있고. 앞으로 물가를 잡으려고 금리를&nbsp;더 올릴 텐데, 그럼 결국 사람들은 지갑을 닫을 거야. 그게 경기침체 아냐?


누구 말이 맞는 건지 헷갈려...
그럴 수 있어요. 지금 상황이 워낙 특이하거든요. 제2차 세계대전 이후 미국에서 일어난 12번의 경기침체 중 실업률이 6%보다 낮은 적은 없었다는데요. 전문가들 사이에서는 이번에는 실업률이 낮은 상태로도 경기침체가 올 수 있다는 말이 나와요(‘고용 있는 침체’). 왜 이런 일이 생기는지에 대한 의견을 살펴보면:


돈을 잔뜩 풀어서 그래 💰:&nbsp;코로나19로 경기침체가 올 것 같아서 돈 많이 풀었잖아. 그때 풀었던 돈이 소비를 많이 일으키면서 일자리를 만들어서 잠시 괜찮아 보이는 거야.


시차 때문에 그래 ⏳:&nbsp;경기가 워낙 갑자기 나빠져서 실업률이 아직 안 높아진 것뿐이야. 지난 75년간 물가상승률이 높고 실업률이 낮았던 경우, 무조건 2년 안에 경기침체가 왔어.


우리나라에도 영향이 있을까?
물론이에요. 미국은 중국 다음으로 우리나라에서 물건을 많이 사가는 나라인데요. 경기침체로 미국 사람들의 지갑이 닫히면 우리나라의 수출도 줄어들거든요. 우리나라처럼 수출로 먹고사는 나라는 더 힘들어질 수 있는 거예요. 이에 요즘 우리나라에서도 ‘R의 공포’ 얘기가 나오며 경기침체가 왔는지를 두고&nbsp;논쟁이 뜨거워지고&nbsp;있어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[러시아의 천연가스 공급 감축과 유럽의 에너지 위기]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/gcg6oK</id>
        <link href="https://newneek.co/post/gcg6oK"/>
        <updated>2022-07-27T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[최근 러시아가 유럽으로 가는 천연가스 양을&nbsp;크게 줄였어요. 그러자 유럽은 서둘러 다른 나라에서 천연가스를 사오고 있는데요. 이 일이 전 세계에 영향을 미치고 있다고.
유럽·러시아·천연가스, 자주 묶어서 얘기하던데...
맞아요. 유럽이 쓰는 천연가스의 40% 정도가 러시아에서 오거든요. 째끔 어려운 말로는 ‘유럽의 러시아산 천연가스 의존도가 높다’라고도 해요. 이에 러시아는&nbsp;천연가스를 무기로 내세워왔어요: “우리한테 잘해주지 않으면 천연가스 안 준다!” 이번에 우크라이나 침공으로 유럽이 러시아를&nbsp;강하게 제재하자, 러시아가 유럽으로 가는 천연가스 양을 줄였어요.
러시아 맘대로 해도 되는 거야...?
원래는 안 돼요. 나라 간에 에너지를 사고팔 때도 계약서를 쓰거든요. 하지만 전쟁 중에는 “약속대로 에너지 보내주기가 힘들어졌어”라고 밝히는 ‘불가항력 선언’을 할 수 있어요. 러시아가 우크라이나를 침공하면서 천연가스관을 잠글 수 있는 명분이 생긴 거예요. 러시아에서 충분히 천연가스를 받지 못하게 되자, 유럽은 러시아 말고 천연가스를 파는 다른 나라를 찾아 나선 거예요.
그러면 문제 해결된 거 아냐?
그렇게 말하기는 어려워요. 유럽이 새롭게 천연가스 사올 곳을 찾으면서 국제 천연가스 가격이 확 올랐거든요.&nbsp;경제력이 약한&nbsp;나라는 이를 감당하기가 힘들어지고 있고요. 어떻게 된 거냐면:&nbsp;


유럽 🇪🇺:&nbsp;“지금부터 대비하지 않으면 겨울 난방에 쓸 천연가스가 모자랄 거야. 지금도&nbsp;폭염 때문에&nbsp;사람들이 천연가스 팍팍 쓰고 있고. 값비싸게 쳐줄 테니까, 천연가스 가진 나라들은 우리한테 팔아줘!”


경제력 약한 나라들 🇵🇰🇧🇩🇦🇷:&nbsp;파키스탄·방글라데시·아르헨티나 등의 나라는 이렇게 말해요: “그럼 우리는 에너지를 어떻게 구해? 이미 전기 만드는 게 벅찰 정도로 에너지가 부족한데, 우리는 큰돈을 내고 천연가스 사 오기가 힘들다고!”


앞으로 어떻게 되는 거야?
당분간 천연가스 가격은 계속 오르고, 세계 경제는 어려워질 것 같다는 말이 나와요. 그 이유는:


전쟁 계속돼 ⚔️:&nbsp;러시아의 우크라이나 침공이&nbsp;끝날 기미가 안 보여요. 전쟁이 끝나지 않으면 천연가스를 둘러싼 유럽 vs. 러시아 사이 갈등도 이어질 수 있고요.


폭염 계속돼 ☀️:&nbsp;미국·유럽 등 세계 곳곳을 덮친 역대급&nbsp;폭염이 8월까지&nbsp;이어질 거라는 전망이 나오는데요. 이 지역에서 냉방에 쓸 전기를 만들기 위해 계속 천연가스를 찾을 것 같다고.


인플레이션 계속돼 📈:&nbsp;천연가스와 같은 에너지 값이 오르면 물가도 함께 올라요. 그러면 경제가 더 싸늘해질 수 있고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[미얀마 군부, 민주화 인사 처형]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/8VXQss</id>
        <link href="https://newneek.co/post/8VXQss"/>
        <updated>2022-07-27T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[미얀마에서 민주화 운동가 4명이 국가의 손에 목숨을 잃었어요. 미얀마 군부가&nbsp;민주화 운동가들을 사형한 거예요. 미얀마 군부는 지난해&nbsp;쿠데타를 일으켜&nbsp;정권을 잡았는데요. 민주주의를 되찾으려는 시민들은 꾸준히 민주화 운동을 해왔어요. 군부는 민주화 운동을 폭력적으로 진압하고, 운동가를 감옥에 가뒀고요. 그러다 이번에는 민주화 운동가를 사형하기에 이른 것.
미얀마에서 사형이 집행된 것은 1988년 이후 약 30년 만이에요. 우리나라를 포함한 세계 여러 나라는 날을 세워 미얀마 군부를&nbsp;비판했어요. 유엔 사무총장은 아웅산 수치 국가 고문 등 군부가 마음대로 감옥에 가둔 모든 사람을 즉시 풀어주라고 했고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[러시아의 우크라이나 침공 150일]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/SvywJ9</id>
        <link href="https://newneek.co/post/SvywJ9"/>
        <updated>2022-07-22T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[뉴니커, 오는 23일은 러시아가&nbsp;우크라이나를 침공한 지 딱 150일이 되는 날이에요. 하지만 전쟁이 쉽게 끝날 것 같지 않고, 오늘까지도 계속되고 있어요. 지금 어떤 상황인지, 세계 곳곳에 큰 영향을 미치고 있는 이번 전쟁이 앞으로 어떻게 흘러갈지 한 번에 정리해봤어요.
지금 어떤 상황이야?
우크라이나군이 미국 등 서방 국가들이&nbsp;보내준 무기로&nbsp;수도 키이우를 지키며 러시아군의 공격에 맞서고 있어요. 지금 어떤 상황인지 더 자세히 살펴보면:


동쪽·남쪽에서 계속되는 전투:&nbsp;러시아군은 우크라이나 동부 돈바스 지역의 루한시크 주를 장악했고, 도네츠크 주마저 차지하려고&nbsp;공격을 이어가고&nbsp;있어요. 남쪽에서는 바닷길을 완전히 가로막으려는 러시아의 공격과 우크라이나의 저항이 이어지고 있고요.&nbsp;


땅 빼앗으려는 러시아:&nbsp;러시아가 차지한 일부 지역에서는 러시아 화폐가 쓰이기 시작했고, 교육 등 사회 시스템이&nbsp;러시아식으로 바뀌고&nbsp;있어요. 이 지역들에서는 아예 러시아로 편입할지를 묻는 주민투표가 치러질 거라는 말도 나오고요.


최근에는 땅 위에서의 대규모 전투 대신 미사일 위주의 공격이 벌어지고 있는데, 어느 쪽이 크게 이기거나 지고 있는 상황은 아니라고. 큰 변화 없이&nbsp;전쟁이 길어지고&nbsp;있는 거예요.
전쟁이 길어지고 있다니...&nbsp;피해도 클 것 같아
맞아요. 전쟁으로 인한 피해를 살펴보면:


무너진 우크라이나 주민의 일상:&nbsp;지금까지 우크라이나인&nbsp;750만 명이 집을 떠나 다른 지역이나 외국으로 피란을 떠났어요. 유엔은 그동안 대략&nbsp;5000명 넘는 민간인이 숨졌다고 했고요. 러시아가 아파트·쇼핑몰·유치원 등&nbsp;민간인 시설까지 폭격하면서 희생자는 늘고 있는데요. 심지어 러시아가 국제적으로 ‘위험하니까 쓰지 말자’라고 약속했던 무기까지 쓰고 있다는 의혹도 나와요.


휘청이는 세계 경제:&nbsp;팍팍 오르는 물가를 보면서 전쟁을 피부로 느낀 뉴니커도 많을 거예요. 코로나19 때문에 세계 경제가 가뜩이나 시들시들했는데, 이번 전쟁으로 인플레이션에도 불이 붙었기 때문. 치솟는 물가를 잡으려고 금리를 확 끌어올리는 나라가 늘었는데요. 이에&nbsp;경기 침체가 올 거라는 걱정이 나와요.



러시아의 공격으로 우크라이나 주민들이 피해를 입었어요. ⓒReuters
앞으로 어떻게 될까?
전쟁이 당장 끝나기 어렵고, 몇 년 더 이어질 수도 있다는 얘기까지 나와요. 전쟁을 멈추자는 협상도 몇 차례 있었지만 별다른 성과 없이 3월 이후로 뚝 끊겼고요. 두 나라의 현재 입장 정리하면:


러시아 🇷🇺:&nbsp;크림반도를 러시아 땅으로 인정해! 돈바스 지역이&nbsp;우크라이나에서 독립하겠다고 한 것도 인정해!


우크라이나 🇺🇦:&nbsp;우크라이나 땅을&nbsp;절대 포기할 수 없어.&nbsp;러시아가 물러날 때까지 협상 안 할거야!


우크라이나는&nbsp;유럽연합(EU) 가입을 서두르며 서방 국가들과 힘을 모으는 중인데요. 그제(20일) 러시아가 공격을 늘리겠다고 밝히면서 긴장이 더 고조되고 있어요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[러시아, 유럽에 천연가스 ‘불가항력’ 선언]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/SrtWvT</id>
        <link href="https://newneek.co/post/SrtWvT"/>
        <updated>2022-07-20T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[유럽에 에너지&nbsp;비상이 걸렸어요. 유럽은 사용하는 천연가스의 약 40%를 러시아에서 사 오는데요. 러시아가 “‘중요한 이유’로 이제 천연가스 못 보내줄 수도 있겠어”라고 했기 때문. 러시아는 지난 11일, 시설을 점검한다며 유럽으로 가는&nbsp;천연가스관을 잠갔어요. 그러다 3일 만에 명확한 이유를 밝히지 않은 채 앞으로 아예 천연가스 공급을 멈출 수도 있다고 말했고요.
전문가들은 러시아가 우크라이나를 침공한 후&nbsp;유럽이 러시아 제재에 나서자, 이에 대한 보복으로 천연가스 공급을 멈췄다고 보고 있어요. 유럽은 눈에 불을 켜고 중동 등에서 새로운 천연가스 공급처를 찾고 있고요.&nbsp;&nbsp;]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[중국과 세계 경기침체 가능성]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/IJYZuA</id>
        <link href="https://newneek.co/post/IJYZuA"/>
        <updated>2022-07-19T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[중국의 경제 성장률이 바닥을 기면서 세계 경제까지 휘청일 것 같다는 걱정의 목소리가 커지고 있어요. 최근&nbsp;중국의 경제 성장률은 0.4%로, 코로나19 사태 초기인 2020년 1분기에 이어 역대 2번째로 낮은 수치인데요. 지난 3월에 코로나19 전염을 막으려고 대도시를 봉쇄하면서 물건을 만들고 오가는 흐름이 아예 막혔기 때문이라고.&nbsp;
중국의 경제가 흔들리면서 우리나라 경제도 함께 흔들릴 것 같아요. 우리나라는 중국에 물건을 많이 수출하는데요. 중국 사람들 주머니 사정이 안 좋아지면 우리나라 물건도 덜 팔리거든요. 전문가들은 중국의 경제 상황이 금방 좋아지기는 어려울 거라고 보는데요. 중국이 세계 경제를 이끄는 거대한 나라이다 보니,&nbsp;미국·유럽의 경기침체와 함께 세계 경제가 크게 흔들릴 거라는 걱정도 나오고요.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[연준 기준금리 1%p 인상 가능성]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/PACSIt</id>
        <link href="https://newneek.co/post/PACSIt"/>
        <updated>2022-07-15T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[미국의 중앙은행인 연방준비위원회(연준)이 기준금리를 1%p 올릴 수 있다는&nbsp;얘기가 나와요. 연준은 지난달에도 28년 만에 기준금리를 0.75%p 올리는&nbsp;초강수(=자이언트 스텝)를 뒀었는데요. 그래도 미국의 6월 소비자물가지수(CPI)가 40여 년 만에 최고 높은 폭(9.1%)으로 오르는 등 물가가 도통 잡힐 기미가 보이지 않으니까, 더 확 올려야 잡겠다는 말이 나오는 것.
연준은 자이언트 스텝(0.75%p ↑)을 또 밟을 수 있다는 얘기는 했었지만, 1%p 올리는 데 대한 입장은 아직 밝히지 않은 상태예요. 하지만 금리를 올려 경기가 시들거리더라도&nbsp;물가를 최우선으로&nbsp;잡아야 한다고 얼마 전 말했던 만큼, 가능성은 있다는 얘기가 나와요. 금리가 또 얼마나 오를지는 오는 26일 회의에서 결정할 것 같다고.]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[20년 만의 유로·달러 패리티]]></title>
        <id>https://newneek.co/post/EgZZAP</id>
        <link href="https://newneek.co/post/EgZZAP"/>
        <updated>2022-07-14T00:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[1달러와 1유로가 20년 만에 같은 가격(=패리티)을 기록했어요. 그동안 유로가 달러보다 가치가 낮았던 적은 한 번도 없었는데요. 요즘 달러는 찾는 사람이 많아서 귀해지고, 유로는 찾는 사람이 줄어서 값어치가 떨어졌거든요:&nbsp;


달러는 왜 인기가 좋아 😉📈?: 요즘 미국이 기준 금리를 계속 올리고 있잖아요. 그럼 달러로 저축해서 이자 받으려는 사람이 늘어요. 게다가 경기도 불안하다 보니 비교적 안전하다고 느끼는 달러를 찾는 사람이 많아진 것.


그럼, 유로는 왜 인기가 없어 😒📉?: 유럽이 러시아에서 천연가스 같은 자원을 제대로 공급받지 못하면서 유럽의 에너지 위기를 걱정하는 목소리가 커요. 유럽 상황이 불안하니 유로에 대한 신뢰도 떨어져서 찾는 사람은 줄어든 거고요.


이렇게 유로의 가치가 낮아지면서 유럽은 물건을 수입할 때 평소보다 돈을 더 많이 쓰고 있어요. 나라 사이에 물건을 거래할 때는 보통 달러를 주고받는데요(=기축통화). 같은 100달러짜리 물건을 산다고 할 때 예전에는 90유로만 줘도 되던 걸 이제는 100유로를 줘야 하기 때문. 미국에서 이번 달에도 기준금리를 크게 올릴(=달러의 매력이 더 커질) 것 같아서 당분간 유로의 가치가 더 떨어질 거라는 전망이 나와요.]]></content>
    </entry>
</feed>